{"index": {"_id": "612701026"}}
{"codigo": "612G01026", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O mundo, os mundos e as nosas ideas acerca do mundo."}, {"subtema": "2. A Filosof\u00eda como realidade cultural e hist\u00f3rica."}, {"subtema": "3. Pensar o propio tempo, tarefa da Filosof\u00eda do Dereito."}, {"subtema": "4. Por onde comezar? O problema do punto de partida. O paradigma dominante como punto de partida"}], "temas": [{"tema": "1. A Filosof\u00eda do Dereito como comprensi\u00f3n e como cr\u00edtica do Dereito contempor\u00e1neo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. X\u00e9nese e evoluci\u00f3n do paradigma do positivismo xur\u00eddico."}, {"subtema": "2. A bases te\u00f3ricas e ideol\u00f3xicas do Estado moderno."}, {"subtema": "3. As transformaciones do Dereito a partires da codificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. A aspiraci\u00f3n de facer do Derecho unha ciencia: a ciencia xur\u00eddica nos s\u00e9culos XIX e XX."}], "temas": [{"tema": "2. Modernidade xur\u00eddica e positivismo xur\u00eddico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As dificuldades do positivismo para explicar a pr\u00e1ctica xur\u00eddica e para proporcionar instrumentos que permitan operar nela."}, {"subtema": "2. A unilateralidade do concepto positivista de Dereito."}, {"subtema": "3. O car\u00e1cter ideol\u00f3xico do cientificismo e a \u00edndole necesariamente valorativa da ciencia xur\u00eddica."}], "temas": [{"tema": "3. As deficiencias do paradigma positivista."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Constitucionalizaci\u00f3n dos sistemas xur\u00eddicos e neo-constitucionalismo."}, {"subtema": "2. Superaci\u00f3n do marco do Estado e da ecuaci\u00f3n Estado-Dereito."}], "temas": [{"tema": "4. A evoluci\u00f3n dos sistemas xur\u00eddicos occidentais desde a segunda metade do s\u00e9culo XX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As teor\u00edas da argumentaci\u00f3n. Aportaci\u00f3ns e dificuldades."}, {"subtema": "2. As teor\u00edas cr\u00edticas. Aportaci\u00f3ns e dificuldades."}], "temas": [{"tema": "5. Os intentos de superaci\u00f3n ou revisi\u00f3n actual do positivismo xur\u00eddico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Unha perspectiva hermen\u00e9utica fundada ontoloxicamente."}, {"subtema": "2. O Dereito como forma de coexistencia."}, {"subtema": "3. Os paradigmas contempor\u00e1neos sobre a xustiza."}], "temas": [{"tema": "6. Bases para a construci\u00f3n dunha filosof\u00eda xur\u00eddica capaz de dar conta do Dereito actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os fundamentos do debate sobre a xustiza: utilitarismo, libertarismo, \u00e9tica da virtude e kantismo."}, {"subtema": "2. Mercado e moral."}, {"subtema": "3. A \u00e9tica socialdem\u00f3crata contempor\u00e1nea (Rawls)."}, {"subtema": "4. Os argumentos a favor e en contra da discriminaci\u00f3n positiva. Pol\u00edticas de x\u00e9nero."}, {"subtema": "5. A cuesti\u00f3n dos m\u00e9ritos."}, {"subtema": "6. Virtude cidad\u00e1 e as esixencias e l\u00edmites da lealdade o que nos debemos uns a outros."}, {"subtema": "7. Xustiza e ben com\u00fan."}], "temas": [{"tema": "7. Algunhas cuesti\u00f3ns particulares sobre xustiza e dereitos."}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.serna@udc.es", "nombre": "Serna Bermudez, Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia tenta proporcionar unha comprensi\u00f3n global dos fundamentos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e cient\u00edficos da paradigma dominante no pensamento xur\u00eddico contempor\u00e1neo, as\u00ed como unha comprensi\u00f3n m\u00e1is profunda do fundamento de moitas das noci\u00f3ns, instituci\u00f3ns, procesos e estruturas centrais estudados ao longo da carreira, unificando e sintetizando mentalmente eses co\u00f1ecementos; neste sentido, aspira a efectuar un traballo de s\u00edntese e de profundizaci\u00f3n hist\u00f3rica e conceptual. Ademais, pret\u00e9ndese introducir aos estudantes no co\u00f1ecemento e a comprensi\u00f3n das transformaci\u00f3ns que afectan ao dereito actual e que obrigan a revisar a paradigma dominante constitu\u00eddo polo positivismo xur\u00eddico. Por outra banda, t\u00e9ntase mediante esta materia p\u00f3r a disposici\u00f3n dos estudantes alg\u00fans instrumentos para a cr\u00edtica da visi\u00f3n do Dereito recibida de modo impl\u00edcito a trav\u00e9s da aprendizaxe das diferentes materias da carreira, \u00e9 dicir, da paradigma dominante.", "nombre_asignatura": "Filosof\u00eda do Dereito", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "alfonso.ballesteros@udc.es", "nombre": "Ballesteros Soriano, Alfonso"}, {"email": "noelia.doallo@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Doallo, Noelia"}, {"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}, {"email": "pedro.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Pala, Pedro"}, {"email": "jose.antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Rodriguez, Jose Antonio"}, {"email": "pedro.serna@udc.es", "nombre": "Serna Bermudez, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701004"}}
{"codigo": "612G01004", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n xeral"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Puntuaci\u00f3n e articulaci\u00f3n das unidades informativas do texto."}, {"subtema": "2.2. Signos de puntuaci\u00f3n e significado das unidades textuais."}, {"subtema": "2.3. Tipolox\u00eda dos signos de puntuaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Usos e normas dos signos de puntuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Comunicaci\u00f3n escrita I: A puntuaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Obxectivos do texto."}, {"subtema": "3.2. O texto como relaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Organizaci\u00f3n das ideas."}, {"subtema": "3.4. X\u00e9neros textuais."}, {"subtema": "3.5. Secuencias textuais b\u00e1sicas: argumentaci\u00f3n, exposici\u00f3n, narraci\u00f3n, descrici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Comunicaci\u00f3n escrita II: A planificaci\u00f3n do texto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Obxectivo."}, {"subtema": "4.2. Destinatario da argumentaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. Compo\u00f1entes b\u00e1sicos da secuencia argumentativa."}, {"subtema": "4.4. Outros elementos do razoamento argumentativo."}, {"subtema": "4.5. Estratexias argumentativas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Comunicaci\u00f3n escrita III: A argumentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Obxectivo."}, {"subtema": "5.2. A estrutura do texto expositivo."}, {"subtema": "5.3. Estratexias discursivas do texto expositivo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Comunicaci\u00f3n escrita IV: A exposici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de expresi\u00f3n escrita aplicadas a textos xur\u00eddicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Comunicaci\u00f3n escrita V: A linguaxe xur\u00eddica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Qu\u00e9 se di e c\u00f3mo se di."}, {"subtema": "7.2. A importancia da imaxe e do son."}, {"subtema": "7.3. Posta en escena e materiais de apoio."}, {"subtema": "7.4. Casu\u00edstica de cada medio de comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Comunicaci\u00f3n oral I: A comunicaci\u00f3n verbal e non verbal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Oratoria."}, {"subtema": "8.2. Persuasi\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. Problemas na expresi\u00f3n oral."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Comunicaci\u00f3n oral II"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.j.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Gonzalez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "HumanidadesLetrasSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta asignatura \u00e9 mellorar a capacidade do alumno para expresarse de xeito oral e por escrito en cualquera contexto e co\u00f1ecer as sinerxias e necesidades expresivas dos diferentes medios de comunicaci\u00f3n -escritos, audiovisuais e multimedia-, con especial atenci\u00f3n ao l\u00e9xico e a argumentaci\u00f3n xur\u00eddicos.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "m.j.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Gonzalez, Maria Jesus"}, {"email": "m.formoso@udc.es", "nombre": "Formoso Barro, Maria Josefa"}, {"email": "hector.paz.otero@udc.es", "nombre": "Paz Otero, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701027"}}
{"codigo": "612G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Significado e posici\u00f3n sistem\u00e1tica do Dereito de cousas. 2. Caracteres distintivos das relaci\u00f3ns xur\u00eddico reais. 3. As obrigaci\u00f3ns \u00abpropter rem\u00bb.- 4. A figura do \u00abius ad rem\u00bb e a s\u00faa posible subsistencia no Dereito espa\u00f1ol. 5. Clasificaci\u00f3n dos dereitos reais. 6. Dereitos reais admitidos na lexislaci\u00f3n espa\u00f1ola. A autonom\u00eda privada e os dereitos reais."}], "temas": [{"tema": "I.- INTRODUCI\u00d3N \u00d3 DEREITO PATRIMONIAL II. TEOR\u00cdA XERAL DA RELACI\u00d3N XUR\u00cdDICO-REAL:"}, {"tema": ""}, {"tema": "I.1.- Significado e posici\u00f3n sistem\u00e1tica do Dereito de cousas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os suxeitos na relaci\u00f3n xur\u00eddico real: a) A s\u00faa determinaci\u00f3n; b) A pluralidade de suxeitos; c) O titular do dereito real como titular rexistral. A inscripci\u00f3n rexistral da titularidade de dereitos. Efectos derivados da inscripci\u00f3n rexistral: O principio de lexitimaci\u00f3n rexistral e a acci\u00f3n real rexistral."}], "temas": [{"tema": "I.2.-Os suxeitos na relaci\u00f3n xur\u00eddico real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Obxecto da relaci\u00f3n xur\u00eddico real: a) os posibles obxectos da relaci\u00f3n xur\u00eddico real; b) requisitos; c) a extensi\u00f3n obxectiva da relaci\u00f3n xur\u00eddico real. 2.- Contido da relaci\u00f3n xur\u00eddico real: a) Facultades contidas no dereito real. b) As prohibici\u00f3ns de dispor: i) Legais. Especial consideraci\u00f3n das V.P.O. ii) Convencionais.- iii) Xudiciais e administrativas c) A lesi\u00f3n do dereito real."}], "temas": [{"tema": "I.3.-Obxecto e contido da relaci\u00f3n xur\u00eddico real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.- As comunidades de bens (1): 1. Concepto. 2. Os tipos de comunidade. 3. Comunidade e propiedade \u00abpro diviso\u00bb. Supostos relevantes de propiedade \u00abpro diviso\u00bb- 4. A distinci\u00f3n entre comunidade e sociedade. 5. A natureza xur\u00eddica da comunidade de bens. 6. Os principios rectores da comunidade de bens: Comunidades romanas e xerm\u00e1nicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- A comunidade de bens (2) 1. Estructura. 2. Presupostos. 3. Contido da comunidade de bens: a) uso e disfrute dos bens com\u00fans. b) administraci\u00f3n dos bens com\u00fans. c) a posesi\u00f3n das cousas com\u00fans. d) a enaxenaci\u00f3n dos bens com\u00fans. e) a conservaci\u00f3n dos bens com\u00fans. f) o gravame da cousa com\u00fan. g) as facultades sobre a cousa obxecto dos dereitos privados. 4. A extinci\u00f3n da comunidade de bens: a) causas. b) a facultade de pedir a divisi\u00f3n da cousa com\u00fan e os seus l\u00edmites. c) Natureza xur\u00eddica do acto de divisi\u00f3n da cousa com\u00fan. d) os procedementos para levar a cabo a divisi\u00f3n. e) a intervenci\u00f3n dos acreedores e dos cesionarios na divisi\u00f3n da cousa com\u00fan. f) os efectos da divisi\u00f3n da cousa com\u00fan."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.- As comunidades especiais do Dereito civil propio de Galicia: 1. A comunidade en materia de aproveitamento das augas.- 2. Os mui\u00f1os de herdeiros.- 3. As agras e vilares.- 4. A servent\u00eda: A) Concepto; B) Natureza xur\u00eddica: comunidade xerm\u00e1nica / comunidade de uso (\u00abservent\u00eda alternativa de agra\u00bb); C) Constituci\u00f3n e proba da s\u00faa existencia. Presunci\u00f3ns de servent\u00eda; D) Extinci\u00f3n.- 5. Os montes veci\u00f1ais en man com\u00fan: a) A competencia da CA para lexislar na materia.- b) Concepto e titularidade: A condici\u00f3n de \u00abveci\u00f1o\u00bb.- c) A protecci\u00f3n dos montes veci\u00f1ais en man com\u00fan.- d) A clasificaci\u00f3n dos montes veci\u00f1ais en man com\u00fan.- e) A organizaci\u00f3n da comunidade veci\u00f1al e a xesti\u00f3n do monte.- f) Os aproveitamentos dos montes veci\u00f1ais en man com\u00fan.- 6. Os montes abertais, de voces, de fabeo ou de varas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.- A propiedade de casas por pisos 1. Terminolox\u00eda. 2. Concepto e transcendencia. 3. Evoluci\u00f3n lexislativa no Ordenamento xur\u00eddico espa\u00f1ol e regulaci\u00f3n actual. 4. Natureza xur\u00eddica. 5. Elementos com\u00fans, privativos e \u00abprocomunais\u00bb.- 6. R\u00e9xime xur\u00eddico: a) A constituci\u00f3n do r\u00e9xime de propiedade horizontal: o t\u00edtulo constitutivo; b) dereitos e obrigas de cada propietario con relaci\u00f3n o seu piso ou local; c) dereitos e obrigas dos propietarios en relaci\u00f3n os elementos com\u00fans do edificio; d) particular consideraci\u00f3n do r\u00e9xime das infraestructuras com\u00fans de telecomunicaci\u00f3ns; e) r\u00e9xime de administraci\u00f3n e de representaci\u00f3n; f) adopci\u00f3n de acordos pola xunta de propietarios, execuci\u00f3n e impugnaci\u00f3n; g) a extinci\u00f3n do r\u00e9xime de propiedade horizontal. 7. As urbanizaci\u00f3ns privadas."}], "temas": [{"tema": "I.4.- As comunidades de bens. Supostos de titularidade plural da propiedade e dos dereitos reais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A adquisici\u00f3n do dominio e a constituci\u00f3n das relaci\u00f3ns xur\u00eddico reais. 2. A tradici\u00f3n e os acordos traslativos no sistema de adquisici\u00f3n dos dereitos reais: a) tradici\u00f3n e entrega da cousa. b) a vontade de transmitir e de adquirir. c) a entrega como comportamento traslativo. d) as formas hist\u00f3ricas e modernas de realizarse a tradici\u00f3n. A traditio ficta: tradici\u00f3n e acordo traslativo. e) a xusta causa da tradici\u00f3n. f) a natureza xur\u00eddica da tradici\u00f3n. g) os mecanismos de adquisici\u00f3n derivativa dos dereitos reais.- 3. As adquisici\u00f3ns \u00aba non domino\u00bb: a) adquisici\u00f3ns a non domino de bens mobles.- b) adquisici\u00f3ns a non domino de bens inmobles. A fe p\u00fablica rexistral e a protecci\u00f3n do terceiro.- 4. A usucapi\u00f3n: a) Antecedentes hist\u00f3ricos e concepto. b) Fundamento. c) Clases de usucapi\u00f3n. d) Requisitos com\u00fans a toda usucapi\u00f3n. e) Requisitos da usucapi\u00f3n ordinaria. f) Efectos da usucapi\u00f3n e a s\u00faa extensi\u00f3n. g) A usucapi\u00f3n liberatoria.- h) A renuncia a usucapi\u00f3n ga\u00f1ada. i) A usucapi\u00f3n e o Rexistro da Propiedade: i') A usucapi\u00f3n \"secundum tabulas\".- i'') A usucapi\u00f3n \"contra tabulas\". i''') Usucapi\u00f3n liberatoria e Rexistro da Propiedade."}], "temas": [{"tema": "I.5.- O nacemento da relaci\u00f3n xur\u00eddico-real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A modificaci\u00f3n subxectiva da relaci\u00f3n xur\u00eddico real. 2. A modificaci\u00f3n obxectiva e a teor\u00eda da accesi\u00f3n.- 3. Principios rectores do r\u00e9xime xur\u00eddico da accesi\u00f3n: a) Accesi\u00f3n industrial inmobiliaria. O suposto das construcci\u00f3ns extralimitadas (doctrina xurisprudencial: presupostos e efectos).- b) Accesi\u00f3n natural inmobiliaria.- c) Accesi\u00f3n mobiliaria."}], "temas": [{"tema": "I.6.- A modificaci\u00f3n da relaci\u00f3n xur\u00eddico real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As causas xerais de extinci\u00f3n da relaci\u00f3n xur\u00eddico real. 2. P\u00e9rdida da cousa. 3. A consolidaci\u00f3n. 4. A renuncia: a) a renuncia do dereito real. b) a renuncia do titular do gravamen. c) A renuncia ou abandono do dominio. Natureza, requisitos e efectos. 5. A revogaci\u00f3n. 6. Prescripci\u00f3n extintiva e non uso.- 7. A caducidade.- 8. A expropiaci\u00f3n forzosa: a) concepto e fundamento. b) natureza xur\u00eddica. c) clases. d) r\u00e9xime xur\u00eddico."}], "temas": [{"tema": "I.7.- A extinci\u00f3n da relaci\u00f3n xur\u00eddico real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.- A posesi\u00f3n (1). 1. Etimolox\u00eda, esencia e fundamento. 2. Natureza xur\u00eddica. 3. Valor funcional. 4. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da posesi\u00f3n. 5. A posesi\u00f3n nos Ordenamentos xur\u00eddicos actuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- A posesi\u00f3n (2). Especies de posesi\u00f3n. 1. Posesi\u00f3n natural e posesi\u00f3n civil. A chamada posesi\u00f3n civil\u00edsima. 2. Posesi\u00f3n a t\u00edtulo de dono. Inversi\u00f3n do t\u00edtulo posesorio. A figura do servidor da posesi\u00f3n. 3. Posesi\u00f3n de boa e de mala fe. 4. A chamada posesi\u00f3n viciosa. Diversos supostos. 5. A concurrencia de posesi\u00f3ns: posesi\u00f3n mediata e inmediata."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.- A posesi\u00f3n (3). Estructura da posesi\u00f3n. 1. O suxeto da posesi\u00f3n. 2. Coposesi\u00f3n. 3. O obxecto da posesi\u00f3n. Posesi\u00f3n e cuasiposesi\u00f3n. Cousas e dereitos susceptibles de posesi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.- A posesi\u00f3n (4). Vida xur\u00eddica da posesi\u00f3n 1. Adquisici\u00f3n da posesi\u00f3n: a) actos de adquisici\u00f3n da posesi\u00f3n. b) a capacidade para adquirir a posesi\u00f3n. c) a representaci\u00f3n na adquisici\u00f3n da posesi\u00f3n. d) a transmisi\u00f3n \u00abmortis causa\u00bb da posesi\u00f3n. 2. Conservaci\u00f3n da posesi\u00f3n.- 3. A perda da posesi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V.- A posesi\u00f3n (5). Contido da situaci\u00f3n posesoria. 1. As presunci\u00f3ns posesorias. 2. A defensa da posesi\u00f3n: a) antecedentes hist\u00f3ricos. b) presupostos, clases e efectos da defensa sumaria da posesi\u00f3n (defensa \u00abinterdictal\u00bb). c) a cuesti\u00f3n da subsistencia da acci\u00f3n publiciana. d) a concurrencia contradictoria de posesi\u00f3ns. 3. A liquidaci\u00f3n do estado posesorio e o r\u00e9xime de froitos, gastos, melloras e deterioros.- 4. A responsabilidade civil polos danos causados \u00f3 poseedor de boa fe."}], "temas": [{"tema": "II.- A POSESI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.- A propiedade (1) 1. Concepto e caracteres do dereito de propiedade segundo a doutrina. O concepto legal do dereito de propiedade. 2. Fundamento do dereito de propiedade. 3. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do dereito de propiedade no Dereito positivo espa\u00f1ol. A funci\u00f3n social da propiedade privada na C.E. 4. A desintegraci\u00f3n do concepto unitario de propiedade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- A propiedade (2) 1. Os suxeitos da relaci\u00f3n xur\u00eddica dominical. 2. O obxecto do dominio. 3. O contido do dominio. 4. Exame das acci\u00f3ns que o protexen: A. A acci\u00f3n reivindicatoria: a) concepto e requisitos para o seu exercicio. b) efectos. c) casos de irreivindicabilidade ou de reivindicabilidade baixo certas condici\u00f3ns. B. A acci\u00f3n publiciana como acci\u00f3n petitoria. O problema da s\u00faa posible subsistencia no Dereito espa\u00f1ol. C. A acci\u00f3n negatoria: a) R\u00e9xime no Dereito civil territorial com\u00fan. c) A s\u00faa regulaci\u00f3n na Lei de Dereito Civil de Galicia de 2006. D. A acci\u00f3n de cerramento de fincas. E. A acci\u00f3n meramente declarativa e a cuesti\u00f3n da s\u00faa posible existencia no Ordenamento xur\u00eddico espa\u00f1ol. F. As acci\u00f3ns preparatorias e cautelares: a) A acci\u00f3n \u00abad exhibendum\u00bb b) A acci\u00f3n de deslinde e marcaci\u00f3n. c) As acci\u00f3ns sumarias de protecci\u00f3n da posesi\u00f3n (remisi\u00f3n)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.- A adquisici\u00f3n e a perda da propiedade.- 1. Sistemas e modos de adquisici\u00f3n do dominio: remisi\u00f3n. 2. A ocupaci\u00f3n: elementos, requisitos e r\u00e9xime xur\u00eddico segundo os distintos tipos de obxectos ocupables. Regulaci\u00f3n da caza e da pesca e importancia no seu aspecto civil. 2. O ach\u00e1dego. 3. O tesouro. 4. Causas de extinci\u00f3n da propiedade: remisi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.- L\u00edmites e limitaci\u00f3ns do dominio 1. L\u00edmites e limitaci\u00f3ns do dominio: concepto e r\u00e9xime xur\u00eddico. 2. L\u00edmites xen\u00e9ricos da propiedade: a) O abuso do dereito. b) O ius usus inocui. 3. L\u00edmites espec\u00edficos da propiedade: a) l\u00edmites en interese p\u00fablico. b) l\u00edmites en interese privado: i) as relaci\u00f3ns de veci\u00f1anza. ii) a medianer\u00eda. iii) o c\u00f3maro, ribazo ou arr\u00f3 e outras costumes reco\u00f1ecidas legal (gavia, res\u00edo e venela) e xurisprudencialmente no Dereito civil propio de Galicia. c) dereitos reais de adquisici\u00f3n establecidos pola Lei. 4. Limitaci\u00f3ns da propiedade: a) as chamadas servidumes administrativas. b) as prohibici\u00f3ns de dispor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V.- Estatutos xur\u00eddicos da propiedade inmobiliaria: A) Dereito urban\u00edstico e propiedade urbana.- 1. Rasgos xerais do estatuto da propiedade urbana.- 2. O planeamento urban\u00edstico.- 3. A clasificaci\u00f3n do solo.- 4. A adquisici\u00f3n dos dereitos urban\u00edsticos polo propietario do solo e a obriga de edificar.- B). A propiedade r\u00fastica e o Dereito agrario. 1. Rasgos xerais do estatuto da propiedad r\u00fastica e particular consideraci\u00f3n da funci\u00f3n social da propiedade r\u00fastica.- 2. O r\u00e9xime xur\u00eddico da propiedade r\u00fastica. a) As explotaci\u00f3ns agrarias prioritarias. b) A unidades m\u00ednimas de cultivo. c) Aproveitamento do solo r\u00fastico.- III.6.- As chamadas propiedades especiais:. Idea xeral sobre estas propiedades (propiedade intelectual e propiedade industrial, augas, minas e recursos xeol\u00f3xicos)."}], "temas": [{"tema": "III.- A PROPIEDADE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O usufructo. 1. Concepto. 2. Natureza. 3. Constituci\u00f3n.- 4. Modificaci\u00f3n.- 5. Contido: a) o poder do usufructuario. b) dereitos e obrigas conexos \u00f3 usufructo. c) A facultade de dispor atribuida o usufructuario. 6. Obxecto.- 7. Extinci\u00f3n: a) causas. b) liquidaci\u00f3n da situaci\u00f3n entre propietario e usufructuario.- 8. Os usufructos especiais: a) Cuasiusufructo. b) Usufructo de minas. c) Usufructo de dereitos. d) Usufructo de plantaci\u00f3ns. e) Usufructo de raba\u00f1o. f) Usufructo de patrimonio. g) Usufructo de acci\u00f3ns e de participaci\u00f3n sociais. h) Usufructo de fondos de inversi\u00f3n.- II. Os dereitos de uso e de habitaci\u00f3n: Concepto e r\u00e9xime xur\u00eddico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- As servidumes. 1. Concepto, estructura, natureza xur\u00eddica e caracteres. 2. Clases de servidumes relevantes no C.C.: a) Pola s\u00faa natureza: prediales e personais; b) Polo seu contido: positivas e negativas; c) Por raz\u00f3n do seu exercicio: continuas e discontinuas; d) Polas sinais da s\u00faa existencia: aparentes e non aparentes; e) Pola s\u00faa orixe: legais, forzosas e voluntarias.- 3. Constituci\u00f3n: a) Por negocio xur\u00eddico; b) Por usucapi\u00f3n (estudio particular da adquisici\u00f3n da servidume de paso en Galicia); c) Por signo aparente.- 4. Contido e exercicio do dereito de servidume (estudio particular do r\u00e9xime xur\u00eddico da servidume de paso no Dereito propio de Galicia).- 5. As causas de extinci\u00f3n das servidumes.- 6. As chamadas servidumes legais: a) Concepto; b) Os supostos concretos: Servidumes en materia de augas; servidume de paso (particular consideraci\u00f3n do seu r\u00e9xime no Dereito civil de Galicia); medianer\u00edas; luces e vistas; distancias e obras intermedias; v\u00edas pecuarias; redes a\u00e9reas e conducci\u00f3ns superficiais e subterr\u00e1neas; servidumes en materia de costas.- 7. As servidumes persoais: Tipos e r\u00e9xime xur\u00eddico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.- O dereito de superficie. 1. Concepto, precedentes e caracteres. 2. Natureza xur\u00eddica. 3. Constituci\u00f3n.- 4. Contido: a) Dereitos e facultades do superficiario. b) Dereitos e facultades do concedente.- 5. Duraci\u00f3n e extinci\u00f3n.- 6. Dereitos de sobreedificaci\u00f3n e de subedificaci\u00f3n.-"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.- O \u00abdereito real de aproveitamento por quendas\u00bb de bens inmobles. 1. A ordenaci\u00f3n normativa do fen\u00f3meno da chamada \u00abmultipropiedade\u00bb: A opci\u00f3n do lexislador espa\u00f1ol: O dereito real e o contrato de arrendamento.- 2.- Elementos definidores do \u00abdereito real de aproveitamemto por turno de bens inmobles\u00bb: Suxetos, obxecto, constituci\u00f3n, duraci\u00f3n e obrigas das partes.- 3. A constituci\u00f3n do r\u00e9xime de aproveitamento por turno.- 4. Normas de protecci\u00f3n do adquirente: Desestimento e resoluci\u00f3n do contrato."}], "temas": [{"tema": "IV.- OS DEREITOS REAIS EN CONCRETO."}, {"tema": ""}, {"tema": "IV.1.- OS DEREITOS REAIS LIMITADOS DE GOCE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.- Dereitos reais de garant\u00eda. 1. Concepto. 2. Natureza. 3. Caracteres. 4. Estructura. 5. Contido. 6. Extinci\u00f3n. 7. Diferencias entre prenda, hipoteca e anticrese."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- A hipoteca inmobiliaria 1. Concepto. 2. Caracteres. 3. Clases. As hipotecas legais. 4. Contido. 5. Obxecto e obriga asegurada. Extensi\u00f3n obxectiva.- 6. Constituci\u00f3n. As cl\u00e1usulas inscribibles do contrato de constituci\u00f3n da hipoteca. 7. Modificaci\u00f3ns: A) Particular consideraci\u00f3n da transmisi\u00f3n do cr\u00e9dito e da hipoteca. B) Cambio de rango.- 8. A hipoteca inmobiliaria inversa.- 9. Extinci\u00f3n.- 10. A realizaci\u00f3n. A acci\u00f3n real hipotecaria. Procedementos de execuci\u00f3n da hipoteca. Particular consideraci\u00f3n da execuci\u00f3n extraxudicial.-"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III. A hipoteca mobiliaria. 1. Concepto. 2. Contido. 3. Obxecto. Extensi\u00f3n da hipoteca 4. Constituci\u00f3n. 5. Modificaci\u00f3ns. 6. Extinci\u00f3n.- 7. Realizaci\u00f3n.-"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.- A prenda con desprazamento da posesi\u00f3n. 1. Concepto. 2. Contido. 3. Obxecto. 4. Constituci\u00f3n. 5. Extinci\u00f3n. 6. Prendas especiais. a) A prenda irregular. b) A prenda de cr\u00e9ditos. c) A prenda de valores mobiliarios anotados. d) A prenda de contas correntes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V. As garant\u00edas reais mobiliarias sen desprazamento da posesi\u00f3n: a prenda sen desprazamento da posesi\u00f3n.- 1. Concepto. 2. Contido. 3. Obxecto. 4. Constituci\u00f3n e extinci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "VI. Anticrese.- 1. Concepto. 2. Contido. 3. Obxecto. 4. Constituci\u00f3n e extinci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "IV.2.- OS DEREITOS REAIS DE GARANT\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. Doctrina xeral: 1. Concepto e delimitaci\u00f3n. 2. Natureza. 3. Fundamento. 4. Formas de constituci\u00f3n. 5. Contenido. 6. Colisi\u00f3n entre dereitos de adquisici\u00f3n. 7. Extinci\u00f3n.-"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II. Os dereitos de adquisici\u00f3n legais: a) na enfiteuse. b) na superficie. c) no condominio. d) os dereitos de adquisici\u00f3n en favor dos colindantes. e) os chamados retractos xentilicios. f) o retracto de graciosa. g) os dereitos de adquisici\u00f3n previstos na lexislaci\u00f3n especial: i) os dereitos de adquisici\u00f3n prefrente do arrendatario e do aparceiro r\u00fasticos. ii) os dereitos de adquisici\u00f3n preferente dos arrendatarios urb\u00e1ns. iii) Os dereitos de adquisici\u00f3n prefererente na LMEA/1995.- III. Os dereitos de adquisici\u00f3n voluntarios: admisibilidade e r\u00e9xime xur\u00eddico: a) Tanteo e retracto. b) A opci\u00f3n: Concepto, natureza xur\u00eddica e exercicio do dereito de opci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "IV.3.- OS DEREITOS REAIS DE ADQUISICI\u00d3N PREFERENTE."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.busto.lago@udc.es", "nombre": "Busto Lago, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "A materia denominada no Plano de estudos que cursan os/as alumnos/as do Grado en Dereito, as\u00ed como os/as de Doble Grao \u00abDereito - Administraci\u00f3n de Empresas\u00bb; que se imparte na UDC ca denominaci\u00f3n \u00abDereitos reais\u00bb, est\u00e1 integrada, nos seus contidos, polo estudo do que ser\u00eda a segunda parte do \u00abDereito Patrimonial\u00bb, a primeira parte est\u00e1 constituida polo estudo dos dereitos obrigacionais e o Dereito da contrataci\u00f3n. O tr\u00e1fico econ\u00f3mico dos bens e dereitos sup\u00f3n a existencia de puntos de partida e de chegada, de modo que, o lado da din\u00e1mica econ\u00f3mica, coexiste unha situaci\u00f3n est\u00e1tica dos bens e dos dereitos con valor patrimonial ou econ\u00f3mico. Precisamente o obxecto de atenci\u00f3n de esta parte do Dereito Patrimonial est\u00e1 constitu\u00eddo polo estatuto xur\u00eddico -est\u00e1tico- dos bens econ\u00f3micos: problemas de titularidad, de extensi\u00f3n e l\u00edmites dos poderes do propietario, de extensi\u00f3n e l\u00edmites dos dereitos que atrib\u00faen facultades de xesti\u00f3n, de explotaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n daqueles bens a suxeitos distintos do titular dominical. O/A alumno/a ten que ser consciente de que a organizaci\u00f3n dos dereitos dominicais se presenta como unha soluci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica dada \u00e1s cuestions que suscita a organizaci\u00f3n e a explotaci\u00f3n dos recursos naturais, da organizaci\u00f3n e explotaci\u00f3n da terra, o urbanismo, a protecci\u00f3n do patrimonio cultural, o mercado inmobiliario e financiero, etc. Por esta raz\u00f3n as normas b\u00e1sicas desta materia atopanse na CE de 1978: O art. 33 da CE reco\u00f1ece a propiedade privada, o tempo que precisa que a funci\u00f3n social delimita o seu contido. Ademais das li\u00f1as primarias do sistema que se atopan no Texto Constitucional, \u00e9 o C\u00f3digo Civil o corpo normativo esencial nesta materia. En particular, o seu Libro II (arts. 333 y ss) est\u00e1 destinado \u00e1 regulaci\u00f3n dos bens, da propiedade e das s\u00faas modificaci\u00f3ns, ocup\u00e1ndose o seu Libro III da adquisici\u00f3n e da transmisi\u00f3n da propiedade. Tam\u00e9n o Libro IV \u2013obxecto fundamental de estudo en Dereito Patrimonial I- ten que ser tomado en consideraci\u00f3n, en canto contempla, baixo o aspecto contractual, determinados dereitos de explotaci\u00f3n sobre bens alleos (arrendamentos, parcer\u00edas,...), as\u00ed como os dereitos reais de garant\u00eda (anticresis, hipoteca e prenda). Pero o CC conten unha pequena parte da regulaci\u00f3n das materias que constit\u00faen o obxecto desta materia, en tanto que deben ser tidas en conta numerosas leis especiais: a Lei Hipotecaria e o seu Regulamento, as Leis sobre r\u00e9xime de solo \u2013estatais e auton\u00f3micas-, as leis reguladoras do estatuto xur\u00eddico da propiedade r\u00fastica, as\u00ed como as reguladoras dos bens de dominio p\u00fablico -en especial a Lei de Patrimonio das Administraci\u00f3ns P\u00fablicas- e determinados dereitos reais (v.gr., aproveitamento por turno de bens inmobles de uso tur\u00edstico, dereito de superficie, hipoteca mobiliaria e prenda sen desprazamento da posesi\u00f3n, etc.). Atop\u00e1ndonos nunha Facultade de Dereito ubicada na Comunidade Aut\u00f3noma galega, non pod\u00eda desco\u00f1ecerse o estudo do Dereito civil patrimonial propio de Galicia. Tense optado pola s\u00faa exposici\u00f3n e estudo no seo de cada instituci\u00f3n (comunidades de bens, relaci\u00f3ns de veci\u00f1anza, servidumes, retractos, ...) e non por un estudo separado ou independente do mismo. A este prop\u00f3sito deben terse en conta d\u00faas Leis fundamentais: a Lei 2/2006, de 14 de xu\u00f1o, de Dereito Civil de Galicia -en canto \u00f3s seus contidos en materia de comunidades de bens, relaci\u00f3ns de veci\u00f1anza e determinados dereitos reais (servidume de paso, retracto de graciosa e outros dereitos de adquisici\u00f3n preferente de orixe legal)- e a Lei 13/1989, de 10 de outubro, de montes veci\u00f1ais en man com\u00fan.", "nombre_asignatura": "Dereitos Reais", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "jose.busto.lago@udc.es", "nombre": "Busto Lago, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}, {"email": "p.sande.garcia@udc.es", "nombre": "Sande Garc\u00eda, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701038"}}
{"codigo": "612G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n. Concepto, funci\u00f3ns, obxecto e m\u00e9todo da criminolox\u00eda."}, {"tema": "As teor\u00edas sobre a orixe da criminalidade"}, {"tema": "- A orixe da Criminolox\u00eda."}, {"tema": "- A etapa cient\u00edfica da Criminolox\u00eda. Inicios."}, {"tema": "- A moderna Criminolox\u00eda cient\u00edfica. Modelos te\u00f3ricos. Os modelos neocl\u00e1sicos."}, {"tema": "- Modelos criminol\u00f3xicos bioloxicistas."}, {"tema": "- Modelos criminol\u00f3xicos psicoloxicistas."}, {"tema": "- Teor\u00edas psiqui\u00e1tricas da criminalidade."}, {"tema": "- As teor\u00edas da psicolox\u00eda criminal."}, {"tema": "- Modelos criminol\u00f3xicos socioloxicistas."}, {"tema": "- Modelos socioloxicistas: As teor\u00edas do proceso social."}, {"tema": "- Modelos criminol\u00f3xicos contempor\u00e1neos."}, {"tema": "- Outras orientaci\u00f3ns da Criminolox\u00eda contempor\u00e1nea."}, {"tema": "An\u00e1lise criminol\u00f3xico da delincuencia en Espa\u00f1a"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.angel.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Garcia, Jose angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Criminolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "jose.angel.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Garcia, Jose angel"}, {"email": "sara.carou@udc.es", "nombre": "Carou Garc\u00eda, Sara"}, {"email": "patricia.faraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Patricia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701048"}}
{"codigo": "612G01048", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Especificaci\u00f3n en el correspondiente proyecto formativo"}], "temas": [{"tema": "Esta materia complementa a formaci\u00f3n global do estudante, ofrecendo a posibilidade de aplicar os contidos apresos ao longo do Grado en Dereito. Os estudantes poden aproximarse a distintos \u00e1mbitos do mundo profesional, o que aporta unha experiencia valiosa na orientaci\u00f3n profesional do alumno e facilita o seu inserci\u00f3n no mercado laboral."}, {"tema": "As pr\u00e1cticas curriculares real\u00edzanse mediante unha estancia de 100 horas nunha entidade colaboradora da UDC, a raz\u00f3n de cinco horas diarias durante catro semanas, que ser\u00e1n as \u00faltimas do cuatrimestre salvo casos excepcionais en que sexa necesaria a adaptaci\u00f3n ao funcionamento da entidade colaboradora."}, {"tema": "O lugar das pr\u00e1cticas e o traballo en concreto que desenvolver\u00e1n os estudantes depender\u00e1 das entidades colaboradoras e das orientaci\u00f3ns do titor profesional. Sempre que asinen o mencionado convenio coa facultade, as pr\u00e1cticas poder\u00e1n realizarse, entre outros lugares, en xulgados e tribunais, fiscal\u00eda, despachos de avogados ou procuradores, notar\u00edas, rexistros da propiedade, concellos, Xunta de Galicia ou outras entidades p\u00fablicas, ou en departamentos xur\u00eddicos de empresas privadas."}, {"tema": "Os estudantes ter\u00e1n que realizar as tarefas que lles asignen na entidade colaboradora. O titor profesional designado pola entidade encargarase de supervisar o traballo do alumno e o titor acad\u00e9mico nomeado pola facultade ser\u00e1 o responsable da cualificaci\u00f3n. Os estudantes deber\u00e1n realizar unha memoria que entregar\u00e1n ao seu titor acad\u00e9mico ao conclu\u00edr as pr\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "As practicas curriculares ten como obxecto facilitar unha aproximaci\u00f3n dos estudantes ao mundo laboral. Deste xeito, poden co\u00f1ecer unha realidade mais dif\u00edcil de acadar nas clases te\u00f3ricas ou mesmo interactivas. As pr\u00e1cticas ter\u00e1n lugar en entidades ou empresas que previamente asinaran un convenio coa Universidade.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "carlos.amoedo.souto@udc.es", "nombre": "Amoedo Souto, Carlos Alberto"}, {"email": "almudena.fernandez.carballal@udc.es", "nombre": "Fernandez Carballal, Almudena"}, {"email": "julio.garcia.caminas@udc.es", "nombre": "Garcia Cami\u00f1as, Julio"}, {"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "miguel.angel.perez.alvarez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez \u00c1lvarez, Miguel Angel"}, {"email": "joaquin.vara@udc.es", "nombre": "Vara Parra, Jose Joaquin"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701041"}}
{"codigo": "612G01041", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O modelo da deduci\u00f3n. 2. O modelo decisionista. 3. O punto de partida. 4. T\u00f3ma de decisi\u00f3ns. 5. Decidir e xustificar. 6. Xustificar e explicar. 7. Xustificar e motivar. 8. Xustificaci\u00f3n xudicial. 9. Xustificaci\u00f3n interna e externa. 10. Procedemento de argumentaci\u00f3n en casos dif\u00edciles"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. DECISI\u00d3N E XUSTIFICACI\u00d3N NO DEREITO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Argumentar e decidir. 2. Concepto de argumentaci\u00f3n. 3. Concepci\u00f3ns de argumentaci\u00f3n. 4. Concepci\u00f3ns da argumentaci\u00f3n e argumentaci\u00f3n xur\u00eddica. 5. Argumentaci\u00f3n e falacias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. NOCI\u00d3N DE ARGUMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A forma dos argumentos. 2. Tipos xerais de inferencias. 3. Clases de argumentos xur\u00eddicos. 3.1. En relaci\u00f3n coa premisa normativa. 3.2. En relaci\u00f3n coa premisa f\u00e1ctica. 4. Subsunci\u00f3n, adecuaci\u00f3n e ponderaci\u00f3n. 5. Os l\u00edmites da l\u00f3xica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. ASPECTOS FORMAIS DA ARGUMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O enfoque material da argumentaci\u00f3n. 2. Razonamiento te\u00f3rico e pr\u00e1ctico. 3. Raz\u00f3ns e tipos de raz\u00f3ns. 4. Raz\u00f3ns xur\u00eddicas: sistem\u00e1ticas e extrasistem\u00e1ticas. 5. Relevancia e peso das raz\u00f3ns. 6. Raz\u00f3ns xur\u00eddicas e raz\u00f3ns morais. A unidade do razonamiento pr\u00e1ctico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. ASPECTOS MATERIAIS DA ARGUMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O xiro pragm\u00e1tico. 2. Ret\u00f3rica e dial\u00e9ctica. 3. A dial\u00e9ctica como procedemento. 4. A actividade ret\u00f3rica. 5. Papel da ret\u00f3rica e a dial\u00e9ctica na argumentaci\u00f3n xur\u00eddica. 6. Elementos de oratoria forense. 7. Modelos pragm\u00e1ticos de argumentaci\u00f3n. 7.1. O modelo dial\u00e9ctico de R. Alexy. 7.2. O modelo ret\u00f3rico de Ch. Perelman"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. ASPECTOS PRAGM\u00c1TICOS DA ARGUMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Modos de refutar. 2. Procedementos para refutar. 3. As falacias en particular. 3.1. Falacias formais. 3.2. Falacias materiais. 3.3. Falacias pragm\u00e1ticas. 4. Algunhas precisi\u00f3ns sobre as falacias na argumentaci\u00f3n xur\u00eddica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. A REFUTACI\u00d3N EN ESPECIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "0. Introduci\u00f3n. 1. Motivaci\u00f3n da proba. 2. Concepci\u00f3ns da proba xudicial. 3. A inducci\u00f3n como racionalidad do procedemento probatorio. 4. Valoraci\u00f3n da proba e est\u00e1ndares de proba. 5. Institucionalizaci\u00f3n e l\u00edmites \u00e1 averiguaci\u00f3n da verdade. 6. En particular, a regra de exclusi\u00f3n da proba il\u00edcita"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. A ARGUMENTACI\u00d3N EMP\u00cdRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. Modelos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. MODELOS DE AN\u00c1LISIS DE ARGUMENTACI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.vergara@udc.es", "nombre": "Vergara Lacalle, Oscar"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadase a interpretaci\u00f3n xur\u00eddica, a aplicaci\u00f3n do Dereito e a argumentaci\u00f3n ou xustificaci\u00f3n das decisi\u00f3ns xur\u00eddicas, con especial atenci\u00f3n \u00e1 argumentaci\u00f3n en s\u00e9 xudicial. O estudo bas\u00e9ase nas imprescindibles bases, tanto te\u00f3ricas como procedentes do Dereito positivo vixente, pero c\u00e9ntrase nas principais t\u00e9cnicas de interpretaci\u00f3n e argumentaci\u00f3n, coa pretensi\u00f3n de que o estudante sexa capaz de constru\u00edr argumentaci\u00f3ns que satisfagan un elevado nivel de correcci\u00f3n, as\u00ed como detectar, no uso das diferentes t\u00e9cnicas interpretativas e argumentativas, as deficiencias e erros m\u00e1is com\u00fans que dimin\u00faen ou suprimen a correcci\u00f3n das mesmas. A actividade argumentativa en s\u00e9 xur\u00eddica pode estudarse polo menos desde dous puntos de vista: descriptivo e normativo. O primeiro atende a c\u00f3mo funciona o razonamiento xur\u00eddico de feito, mentres que o segundo proponse m\u00e1is ben establecer c\u00f3mo deben levarse a cabo o conxunto de operaci\u00f3ns, actividades e tarefas que cabe englobar baixo os t\u00e9rminos \u201cargumentaci\u00f3n\u201d ou \u201crazoamento xur\u00eddico\u201d. \u00c1 s\u00faa vez, estes \u00faltimos t\u00e9rminos poden referirse \u00e1s actividades de quen crean o Dereito (legisladores, poder executivo, xu\u00edces), \u00e1s de quen toman parte activa nos procesos xudiciais (avogados, fiscais) e na actividade xur\u00eddica (notarios, rexistradores, funcionarios p\u00fablicos, etc.) pero tam\u00e9n \u00e1 de quen constr\u00faen e desenvolven a ciencia xur\u00eddica (os estudiosos que elaboran a denominada doutrina ou dogm\u00e1tica xur\u00eddica). O presente curso centrarase case de forma exclusiva na actividade de razoamento xur\u00eddico dos xu\u00edces e dos avogados. En realidade, o punto de vista que se tratar\u00e1 de analizar \u00e9 o dos xu\u00edces, pois os avogados elaboran os seus argumentos e interpretaci\u00f3ns coa finalidade de persuadir ou convencer ao xu\u00edz de que a decisi\u00f3n proposta por eles \u00e9 a que o xu\u00edz debe adoptar. Nese sentido, a\u00ednda que a interpretaci\u00f3n do Dereito e as argumentaciones dos avogados poden considerarse estrat\u00e9xicas e non son, de ning\u00fan xeito, imparciais, darase por suposto que o seu modo de razoar imita e asim\u00edlase por completo ao razonamiento do xu\u00edz. Por outra banda, non se far\u00e1 apenas referencia \u00e1 actividade de quen crean as normas xerais. En canto ao ponto de vista (descriptivo ou normativo, \u00e9 dicir, o que atende ao que sucede de feito e o que mira o que deber\u00eda ser) tratarase de atender de forma equilibrada a ambos. Esta opci\u00f3n resulta arriscada, por canto disponse de pouco tempo, pero os resultados ser\u00e1n moito m\u00e1is satisfactorios si l\u00f3grase transmitir aos estudantes un modelo non s\u00f3 do que sucede na pr\u00e1ctica, que ter\u00e1 a utilidade de detectar os defectos e fallas dos modos de razoar propios e alleos, sen\u00f3n tam\u00e9n un modelo de como encauzar a tarefa de razonamiento, interpretaci\u00f3n e argumentaci\u00f3n, en orde a facela menos atacable.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica da argumentaci\u00f3n xur\u00eddica", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "oscar.vergara@udc.es", "nombre": "Vergara Lacalle, Oscar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701043"}}
{"codigo": "612G01043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais do sistema xur\u00eddico romano. Os xuristas romanos e a s\u00faa posici\u00f3n no sistema. Metodolox\u00eda jurisprudencial romana"}], "temas": [{"tema": "I. Inroducci\u00f3n.Noci\u00f3ns b\u00e1sicas sobre metodolox\u00eda jurisprudencial romana. O m\u00e9todo do caso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ao comezo do curso acad\u00e9mico seleccionaranse para esta parte alg\u00fans casos pr\u00e1cticos dos comprendidos entre os n\u00fameros 20 a 60 (ambos inclusive), do libro titulado \"Dereito jurisprudencial romano. M\u00e9todo do caso\", Andavira Editora, Santiago de Compostela, 2011, (1\u00aa ed.), Autores: Fern\u00e1ndez Barreiro, Garc\u00eda Cami\u00f1as, e Rodr\u00edguez Montero"}], "temas": [{"tema": "II. Casos de Dereitos reais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ao comezo do curso acad\u00e9mico seleccionaranse para esta parte alg\u00fans casos pr\u00e1cticos dos comprendidos entre os n\u00fameros 61 a 154 (ambos inclusive), do libro titulado \"Dereito jurisprudencial romano. M\u00e9todo do caso\", Andavira Editora, Santiago de Compostela, 2011, (1\u00aa ed.), Autores: Fern\u00e1ndez Barreiro, Garc\u00eda Cami\u00f1as, e Rodr\u00edguez Montero."}], "temas": [{"tema": "III. Casos de Dereito de Obligaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ao comezo do curso acad\u00e9mico seleccionaranse para esta parte alg\u00fans casos pr\u00e1cticos dos comprendidos entre os n\u00fameros 155 a 184 (ambos inclusive), do libro titulado \"Dereito jurisprudencial romano. M\u00e9todo do caso\", Andavira Editora, Santiago de Compostela, 2011, (1\u00aa ed.), Autores: Fern\u00e1ndez Barreiro, Garc\u00eda Cami\u00f1as, e Rodr\u00edguez Montero"}], "temas": [{"tema": "IV. Casos sobre negocios con funci\u00f3n de garant\u00eda das obligaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ao comezo do curso acad\u00e9mico seleccionaranse para esta parte alg\u00fans casos pr\u00e1cticos dos comprendidos entre os n\u00fameros 185 a 198 (ambos inclusive), do libro titulado \"Dereito jurisprudencial romano. M\u00e9todo do caso\", Andavira Editora, Santiago de Compostela, 2011, (1\u00aa ed.), Autores: Fern\u00e1ndez Barreiro, Garc\u00eda Cami\u00f1as, e Rodr\u00edguez Montero."}], "temas": [{"tema": "V. Casos sobre obligaci\u00f3ns nadas de actos il\u00edcitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ao comezo do curso acad\u00e9mico, seleccionarase para tratar e exponer nesta parte determinadas cuesti\u00f3ns e textos recollidos no libro \"Responsabilidad civil contractual y extracontractual en Derecho romano\", Andavira editora. Santiago de Compostela 2015. Autor: Rodr\u00edguez Montero."}], "temas": [{"tema": "VI. Cuesti\u00f3ns e casos relativos a Responsabilidad civil contractual e extracontractual"}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.garcia.caminas@udc.es", "nombre": "Garcia Cami\u00f1as, Julio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Sit\u00faa o Dereito na s\u00faa dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica, dentro do \u00e1mbito da Cultura xur\u00eddica occidental europea, iniciando ao alumno na metodolox\u00eda xurisprudencial para poder resolver casos, preitos ou asuntos plantexados na pr\u00e1ctica, desenvolvendo a s\u00faa capacidade profesional", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnica xurisprudencial romana", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "julio.garcia.caminas@udc.es", "nombre": "Garcia Cami\u00f1as, Julio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701039"}}
{"codigo": "612G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tHistoria e cr\u00edtica da prisi\u00f3n."}, {"tema": "2.\tA situaci\u00f3n penitenciaria en Espa\u00f1a."}, {"tema": "3.\tPrincipios e fontes do Dereito penitenciario."}, {"tema": "4.\tA Administraci\u00f3n penitenciaria"}, {"tema": "5.\tA organizaci\u00f3n dos establecementos penitenciarios."}, {"tema": "6.\tA relaci\u00f3n xur\u00eddico-penitenciaria."}, {"tema": "7.\tSistemas de protecci\u00f3n dos dereitos dos internos."}, {"tema": "8.\tR\u00e9xime penitenciario."}, {"tema": "9.\tR\u00e9xime disciplinario."}, {"tema": "10.\tTratamento e clasificaci\u00f3n penitenciarios."}, {"tema": "11.\tRelaci\u00f3ns dos internos co mundo exterior."}, {"tema": "12.\tLiberdade condicional, beneficios penitenciarios e recompensas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia de Dereito penitenciario ten como fin o estudo de todas as vicisitudes relativas \u00e1 execuci\u00f3n da pena privativa de liberdade. Co\u00f1eceranse as cuesti\u00f3ns esenciais do ordenamento xur\u00eddico penitenciario (clasificaci\u00f3n e tratamento penitenciario, liberdade condicional, recursos, etc.) e a concreta situaci\u00f3n penitenciaria no noso Estado.", "nombre_asignatura": "Dereito Penitenciario", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701037"}}
{"codigo": "612G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CONCEPTO, EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA E LEXISLACI\u00d3N XERAL VIXENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. O CAMPO DE APLICACI\u00d3N DO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. A CONSTITUCI\u00d3N E DIN\u00c1MICA DA RELACI\u00d3N XUR\u00cdDICA DE SEGURIDADE SOCIAL NO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. OS ACCIDENTES DE TRABALLO E AS ENFERMIDADES PROFESIONAIS NO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. OS SUBSIDIOS DE INCAPACIDADE TEMPORAL, MATERNIDADE E PATERNIDADE, RISGO DURANTE O EMBARAZO E DURANTE A LACTANCIA NATURAL, E CUIDADO DE MENORES AFECTADOS POR CANCRO OU OUTRA ENFERMIDADE GRAVE NO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. AS PRESTACI\u00d3NS ECON\u00d3MICAS POR INCAPACIDADE PERMANENTE CONTRIBUTIVA NO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. AS PENSI\u00d3NS POR XUBILACI\u00d3N CONTRIBUTIVA NO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. AS PRESTACI\u00d3NS DE PROTECCI\u00d3N CONTRIBUTIVA DAS \u00abUNIDADES FAMILIARES\u00bb NO R\u00c9XIME XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. OS REX\u00cdMENES ESPECIAIS DE SEGURIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. AS PRESTACIONS POR DESEMPREGO DO SISTEMA DE SEGURIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. AS PRESTACIONS ECON\u00d3MICAS NON CONTRIBUTIVAS DO SISTEMA DE SEGURIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. AS PRESTACIONS SANITARIAS DO SISTEMA NACIONAL DE SAUDE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. AS NORMAS COMUNS AS PRESTACIONS DE SEGURIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. A XESTI\u00d3N DA SEGURIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15. AS RESPONSABILIDADES EN ORDEN AS PRESTACIONS DE SEGURIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16. A SEGURIDADE SOCIAL COMPLEMENTARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. A SEGURIDADE SOCIAL INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. A SEGURIDADE SOCIAL DOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "xose.manuel.carril.vazquez@udc.es", "nombre": "Carril V\u00e1zquez, Xos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Coa nosa materia pretendemos: - Incrementar a autoestima do estudante, facendolle comprender todas as suas potencialidades. - Facilitar \u00f3 estudante o conecemento e manexo das fontes xuridicas da Seguridade Social, tanto normativas como xurisprudenciais. - Facilitar \u00f3 estudante o uso da terminoloxia especifica xuridica da Seguridad Social (por exemplo, relacion xuridica de seguridade social, cotizacions, prestacions, xubilacion ou desemprego). - Aproximar \u00f3 estudante \u00e1 solucion de problemas xuridicos reais de Seguridade Social. - Incrementar a potencial empregabilidade dos nosos estudantes.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "alberto.arufe.varela@udc.es", "nombre": "Arufe Varela, Alberto"}, {"email": "xose.manuel.carril.vazquez@udc.es", "nombre": "Carril V\u00e1zquez, Xos\u00e9 Manuel"}, {"email": "jesus.martinez.giron@udc.es", "nombre": "Martinez Giron, Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701042"}}
{"codigo": "612G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edtica exterior."}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns internacionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pa\u00edses de fala inglesa. Termos e ideas:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Autoridades presidenciais."}, {"subtema": "Discursos inaugurais."}, {"subtema": "Doutrinas pol\u00edticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Textos e contextos. Civilizaci\u00f3n e cultura. Vocabulario e listado de termos:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Separaci\u00f3n de poderes."}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n, execuci\u00f3n da lei, e enxuizamento e sentenza."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas legais e pol\u00edticos. Palabras clave:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vocabulario b\u00e1sico do Ingl\u00e9s Xur\u00eddico e Empresarial."}, {"subtema": "Abreviaturas m\u00e1is habituais e s\u00edmbolos."}, {"subtema": "A numeraci\u00f3n e as s\u00faas formas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao Ingl\u00e9s Xur\u00eddico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Correspondencia comercial."}, {"subtema": "Contratos mercant\u00eds."}, {"subtema": "Contrato de Traballo."}, {"subtema": "Contrato de arrendamento de servizos profesionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Correspondencia e contratos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Memorandum / notas de r\u00e9xime interior."}, {"subtema": "O telefax."}, {"subtema": "Correos electr\u00f3nicos."}, {"subtema": "Toma de mensaxes telef\u00f3nicas."}, {"subtema": "Facturas e follas de pedimento. Ordes de compra."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Documentos usados habitualmente nun Despacho profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O cheque, a letra de cambio, o pagar\u00e9."}, {"subtema": "Cart\u00f3ns de cr\u00e9dito, d\u00e9bito, de viaxe, comerciais."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de Comercio Internacional (INCOTERMS)."}, {"subtema": "Cr\u00e9dito Documentario internacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Formas e m\u00e9todos de pago internacionais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A organigrama da Empresa."}, {"subtema": "Tipos de Negocio ou Empresa."}, {"subtema": "Clases de Sociedades Mercant\u00eds."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As sociedades e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Patentes, Modelos de utilidade e Dese\u00f1os Industriais."}, {"subtema": "Marcas Comunitarias."}, {"subtema": "O rexistro internacional."}, {"subtema": "A Oficina da propiedade Intelectual da Uni\u00f3n Europea (EUIPO)"}], "temas": [{"tema": "Propiedade Industrial"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da terminolox\u00eda e das expresi\u00f3ns do ingl\u00e9s xur\u00eddico e a sua traducci\u00f3n o espa\u00f1ol", "nombre_asignatura": "Idioma moderno", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "alberto.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Garcia, Alberto"}, {"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701044"}}
{"codigo": "612G01044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a. Definici\u00f3n e elementos constitutivos do matrimonio"}, {"subtema": "b. Tendencias actuais"}, {"subtema": "c. Sistemas matrimoniais"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O matrimonio e os sistemas matrimoniais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Capacidade f\u00edsica e ps\u00edquica"}, {"subtema": "b. Capacidade xur\u00eddica"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Capacidade para contraer matrimonio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. O consentimento como fonte do v\u00ednculo"}, {"subtema": "b. Vicios e defectos do consentemento"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Consentimento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Forma ordinaria e extraordinaria"}, {"subtema": "b. Formalidades previas e posteriores ao casamento"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Formas e formalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Nulidad"}, {"subtema": "b. Disoluci\u00f3n"}, {"subtema": "c. Separaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A crise do matrimonio"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Teor\u00eda xerais dos sistemas matrimoniais. Sistema matrimonial espa\u00f1ol. Estudo dos principais sistemas matrimoniais vixentes en Europa e Am\u00e9rica.", "nombre_asignatura": "Dereito matrimonial comparado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701045"}}
{"codigo": "612G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n sobre a relaci\u00f3n entre o Cine e o Dereito."}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n da materia (semana do 5 de febreiro)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \"Un hombre para la eternidad\", Fred Zimmerman, Gran Breta\u00f1a, 1966."}, {"subtema": "Prof.: Carmen Garcimart\u00edn"}, {"subtema": "Area: Dereito Eclesi\u00e1stico"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Objeci\u00f3n de conciencia y jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica\""}, {"tema": "(semana do 5 de febreiro)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \u201cCrimen y Castigo\", J. Stemberg, EE.UU, 1935."}, {"subtema": "Prof.: Julio Cami\u00f1as"}, {"subtema": "\u00c1rea: Dereito Romano"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Libre albedr\u00edo. Responsabilidad por acciones\""}, {"tema": "(semana do 19 de febreiro)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \u201cGerminal\", C. Berri, Francia, B\u00e9lgica e Italia, 1993."}, {"subtema": "Prof.: Xos\u00e9 Manuel Carril V\u00e1zquez"}, {"subtema": "Area: Dereito Laboral"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"O traballo nas minas de carb\u00f3n en Francia\""}, {"tema": "(semana do 26 de febreiro)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \"La tapadera\", EE.UU, Sidney Pollaxck, 1993."}, {"subtema": "Prof.: Jos\u00e9 R. Ruiz Garc\u00eda"}, {"subtema": "Area: Dereito Financiero"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Para\u00edsos fiscales y secreto profesional\""}, {"tema": "(semana do 5 de marzo)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \"Capit\u00e1n Phillips\", P. Greengrass, EE.UU, 2013."}, {"subtema": "Prof.: M\u00aa Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Docampo"}, {"subtema": "Area: Dereito Mercantil"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Pirater\u00eda mar\u00edtima\""}, {"tema": "(semana do 12 de marzo)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \"Monte Irish\", Ken Loach, Reino Unido, 2010,"}, {"subtema": "Prof: Joaqu\u00edn Vara Parra"}, {"subtema": "Area: Dereito Internacional Privado"}], "temas": [{"tema": "Tema:\"Relaciones Jur\u00eddicas en la Globalizaci\u00f3n\""}, {"tema": "(semana do 19 de marzo)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula:\"Los tres d\u00edas del C\u00f3ndor\", Sidney Pollack, EE.UU, 1975."}, {"subtema": "Profa: Ana Aba Catoira"}, {"subtema": "\u00c1rea: Dereito Constitucional"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Inteligencia, Servicios Secretos, Seguridad Econ\u00f3mica\""}, {"tema": "(semana do 9 de abril)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \u201cLa gran mentira\", E. Goulding, EE.UU,"}, {"subtema": "Prof.: Rafael Colina Garea"}, {"subtema": "Area: Dereito Civil"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Nulidad del matrimonio. Impedimento de v\u00ednculo o ligamen previo. Declaraci\u00f3n de fallecimiento. Apertura de la sucesi\u00f3n. Precauciones a adoptar cuando la \u201cviuda\u201d queda encinta. Patria potestad. Deberes paterno-filiales\"."}, {"tema": "(semana do 16 de abril)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pel\u00edcula: \u201cLa soga\", Alfred Hickcock, EE.UU, 1948."}, {"subtema": "Prof.: Alfonso Ballesteros"}, {"subtema": "\u00c1rea: Filosof\u00eda do Dereito"}], "temas": [{"tema": "Tema: \"Incompatibilidad entre el nihilismo y los presupuestos del Derecho\""}, {"tema": "(semana do 23 de abril)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A finalidade da materia \u00e9 acercar aos alumnos alg\u00fans conceptos b\u00e1sicos das diferentes ramas da ciencia xur\u00eddica. Pret\u00e9ndense amosar a potencialidade da representaci\u00f3n do Dereito no cinema como ferramenta complementaria na ensinanza das diferentes disciplinas xur\u00eddicas. En particular, a materia est\u00e1 orientada a conseguir os seguintes obxectivos espec\u00edficos: 1. Reflexionar sobre alg\u00fans dos conceptos fundamentais do Dereito. 2. Amosar as diferentes culturas xur\u00eddicas. 3. Comparar os sistemas de argumentaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e persuasi\u00f3n que operan na construci\u00f3n do relato cinematogr\u00e1fico e os propios do proceso xudicial. 4. Comunicarse eficazmente tanto de forma oral como escrita. 5. Debater e argumentar en grupo. 6. Capacidade de an\u00e1lise, s\u00edntese e interrelaci\u00f3n de conceptos.", "nombre_asignatura": "Aproximaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica ao dereito", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "pilar.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Barbeito, Pilar"}, {"email": "alfonso.ballesteros@udc.es", "nombre": "Ballesteros Soriano, Alfonso"}, {"email": "jose.calderon@udc.es", "nombre": "Calderon Carrero, Jose Manuel"}, {"email": "xose.manuel.carril.vazquez@udc.es", "nombre": "Carril V\u00e1zquez, Xos\u00e9 Manuel"}, {"email": "eduardo.cebreiros@udc.es", "nombre": "Cebreiros alvarez, Eduardo"}, {"email": "rafael.colina@udc.es", "nombre": "Colina Garea, Rafael"}, {"email": "angelica.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De La Rosa, Ang\u00e9lica"}, {"email": "julio.garcia.caminas@udc.es", "nombre": "Garcia Cami\u00f1as, Julio"}, {"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}, {"email": "jorge.quindimil@udc.es", "nombre": "Quindimil Lopez, Jorge Antonio"}, {"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}, {"email": "eva.maria.soutog@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Eva Mar\u00eda"}, {"email": "joaquin.vara@udc.es", "nombre": "Vara Parra, Jose Joaquin"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701046"}}
{"codigo": "612G01046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1.- O dereito da propiedade privada na Constituci\u00f3n.-"}, {"subtema": "I.2.- A adquisici\u00f3n e o exercicio do \u00abius aedificandi\u00bb.-"}, {"subtema": "I.3.- Modos de acceso a propiedade inmobiliaria urbana e a s\u00faa financiaci\u00f3n.-"}, {"subtema": "I.4.- O r\u00e9xime especial das viviendas protexidas.-"}, {"subtema": "I.5.- O uso das edificaci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n e usos. Usos residenciais, comerciais e industriais, agr\u00edcolas - gandeiros - forestais e cinex\u00e9ticos, dotacionais, de aparcamento. O cambio de uso."}], "temas": [{"tema": "I.- A PROPIEDADE INMOBILIARIA URBANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.- Principios xerais do estatuto xur\u00eddico da propiedade urbana.-"}, {"subtema": "II.2.- A clasificaci\u00f3n do solo.-"}, {"subtema": "II.3.- Os derechos e as obrigas dos propietarios dos distintos tipos de solo.-"}, {"subtema": "II.4.- Os sistemas de xesti\u00f3n e de transformaci\u00f3n do solo.-"}, {"subtema": "II.5.- La situaci\u00f3n de los terceros ante el desarrollo urban\u00edstico.-"}], "temas": [{"tema": "II.- DEREITO PRIVADO E XESTI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1.- O Rexistro da Propiedade: organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "III.2.- O obxecto da publicidade inmobiliaria."}, {"subtema": "III.3.- O procedimento rexistral: inmatriculaci\u00f3n, inscripci\u00f3n e calificaci\u00f3n (recursos fronte a calificaci\u00f3n)."}, {"subtema": "III.4.- Anotaci\u00f3ns preventivas e outros asentos rexistrais."}, {"subtema": "III.5.- Extinci\u00f3n e rectificaci\u00f3n dos asentos rexistrais."}, {"subtema": "III.6.- Efectos da inscripci\u00f3n rexistral."}], "temas": [{"tema": "III.- A PUBLICIDADE DOS DEREITOS REAIS: O REXISTRO DA PROPIEDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1.- Actos inscribibles"}, {"subtema": "IV.2.- Supostos especiais de tramitaci\u00f3n e adxudicaci\u00f3n de fincas na reparcelaci\u00f3n e os problemas das fincas e aproveitamentos de orixe."}, {"subtema": "IV.3.- A inscripci\u00f3n das obras novas."}], "temas": [{"tema": "IV.- URBANISMO E REXISTRO DA PROPIEDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1.- A parcela catastral."}, {"subtema": "V.2.- Coordinaci\u00f3n entre Catastro e Rexistro da Propiedade."}, {"subtema": "V.3.- Efectos da titularidade catastral dos inmoveis."}], "temas": [{"tema": "V.- O REXISTRO DO CATASTRO INMOBILIARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VI.1. Rasgos xerais do estatuto da propiedade r\u00fastica e particular consideraci\u00f3n da funci\u00f3n social da propiedad r\u00fastica.-"}, {"subtema": "VI.2. O r\u00e9xime xur\u00eddico da propiedade r\u00fastica. a) As explotaci\u00f3ns agrarias prioritarias. b) As unidades m\u00ednimas de cultivo. c) Aproveitamento do solo r\u00fastico.-"}], "temas": [{"tema": "VI.- A PROPIEDADE R\u00daSTICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "BREVE DESCRIPCI\u00d3N DE LOS CONTENIDOS DE LA MATERIA: I.- El derecho de propiedad y sus estatutos jur\u00eddicos II.- El estatuto jur\u00eddico de la propiedad inmobiliaria urbana. III.- El estatuto jur\u00eddico de la propiedad inmobiliaria r\u00fastica (propiedad del suelo r\u00fastico, facultades del propietario y su cesi\u00f3n o transmisi\u00f3n, unidades m\u00ednimas de cultivo, explotaciones agrarias, etc.). IV.- El Registro de la Propiedad: Actos y negocios inscribibles (en particular los actos urban\u00edsticos), valor de la publicidad registral. OBJETIVOS GENERALES DE LA MATERIA: - Manejo adecuado de las categor\u00edas jur\u00eddicas propias del \u201cDerecho inmobiliario\u201d y, en particular, de los estatutos jur\u00eddicos de la propiedad urbana y r\u00fastica. - El alumno debe adquirir las competencias y las destrezas suficientes para abordar y resolver con \u00e9xito cualquier cuesti\u00f3n conflictiva que tenga como objeto el derecho de propiedad sobre bienes inmuebles. - Conocimiento del significado, funci\u00f3n y valor del Registro de la Propiedad.", "nombre_asignatura": "Dereito da propiedade inmobiliaria", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "aurelia.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Gonzalez, Aurelia"}, {"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701031"}}
{"codigo": "612G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.1.\tO TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun caso pr\u00e1ctico ou un informe xur\u00eddico concreto baixo a supervisi\u00f3n dun ou m\u00e1is tutores."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.camara@udc.es", "nombre": "Camara Ruiz, Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "pilar.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Barbeito, Pilar"}, {"email": "manuel.arean@udc.es", "nombre": "Arean Lalin, Manuel"}, {"email": "alfonso.ballesteros@udc.es", "nombre": "Ballesteros Soriano, Alfonso"}, {"email": "aurelia.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Gonzalez, Aurelia"}, {"email": "m.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Anido, Miguel angel"}, {"email": "fernando.garcia@udc.es", "nombre": "Cachafeiro Garcia, Fernando"}, {"email": "juan.camara@udc.es", "nombre": "Camara Ruiz, Juan"}, {"email": "eduardo.cebreiros@udc.es", "nombre": "Cebreiros alvarez, Eduardo"}, {"email": "rafael.colina@udc.es", "nombre": "Colina Garea, Rafael"}, {"email": "j.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Galguera, Juan"}, {"email": "julio.garcia.caminas@udc.es", "nombre": "Garcia Cami\u00f1as, Julio"}, {"email": "viviana.garcia@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Llerena, Viviana Mar\u00eda"}, {"email": "sonia.garcia.vazquez@udc.es", "nombre": "Garcia Vazquez, Sonia"}, {"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}, {"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "marcos.lopezs@udc.es", "nombre": "Lopez Suarez, Marcos A."}, {"email": "emma.montanos@udc.es", "nombre": "Montanos Ferrin, Maria Emma"}, {"email": "gabriela.oanta@udc.es", "nombre": "Oanta  Oanta, Gabriela Alexandra"}, {"email": "fernando.pena@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Lopez, Fernando"}, {"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}, {"email": "jorge.quindimil@udc.es", "nombre": "Quindimil Lopez, Jorge Antonio"}, {"email": "rocio.quintans@udc.es", "nombre": "Quintans Eiras, Maria Rocio"}, {"email": "jose.ramos.vazquez@udc.es", "nombre": "Ramos Vazquez, Jose Antonio"}, {"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}, {"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}, {"email": "j.ruiz@udc.es", "nombre": "Ru\u00edz Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}, {"email": "jose.antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Rodriguez, Jose Antonio"}, {"email": "eva.maria.soutog@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Eva Mar\u00eda"}, {"email": "oscar.vergara@udc.es", "nombre": "Vergara Lacalle, Oscar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701047"}}
{"codigo": "612G01047", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A competencia territorial do Estado"}, {"subtema": "2. Concepto e natureza do territorio"}, {"subtema": "3. Os modos de adquisici\u00f3n do territorio"}, {"subtema": "4. A delimitaci\u00f3n do territorio estatal"}, {"subtema": "5. As modificaci\u00f3ns no exercicio da competencia territorial do Estado"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1.- O territorio do Estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A evoluci\u00f3n do Dereito do Mar: factores e intereses."}, {"subtema": "2.\tOs espazos mar\u00edtimos suxeitos \u00e1 soberan\u00eda dos Estados."}, {"subtema": "A)\tAugas interiores."}, {"subtema": "B)\tMar territorial."}, {"subtema": "3.\tOs espazos mar\u00edtimos suxeitos a certas competencias funcionais dos Estados."}, {"subtema": "A)\tA zona contigua."}, {"subtema": "B)\tA zona econ\u00f3mica exclusiva."}, {"subtema": "C)\tA plataforma continental."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2.- A competencia territorial do Estado sobre certos espazos mar\u00edtimos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tO alto mar."}, {"subtema": "2.\tA zona internacional de fondos mari\u00f1os e oce\u00e1nicos."}, {"subtema": "3.\tAn\u00e1lise de certas situaci\u00f3ns especiais."}, {"subtema": "A)\tOs estreitos internacionais."}, {"subtema": "B)\tO arquip\u00e9lago oce\u00e1nico."}, {"subtema": "C)\tOs Estados sen litoral e en situaci\u00f3n xeogr\u00e1fica desventajosa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 3.- Os espazos mar\u00edtimos non suxeitos \u00e1s competencias dos Estados e certas situaci\u00f3ns especiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tA xesti\u00f3n e explotaci\u00f3n dos recursos mari\u00f1os: a pesca."}, {"subtema": "2.\tA seguridade e a protecci\u00f3n mar\u00edtima: cat\u00e1strofes mar\u00edtimas e piratar\u00eda."}, {"subtema": "3.\tAs Organizaci\u00f3ns internacionais e o Dereito do mar: A Pol\u00edtica mar\u00edtima integrada da Uni\u00f3n Europea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4.- Cooperaci\u00f3n e conflito nos espazos mar\u00edtimos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tO espazo a\u00e9reo: concepto, delimitaci\u00f3n e r\u00e9xime xur\u00eddico."}, {"subtema": "2.\tO espazo ultraterrestre: concepto, delimitaci\u00f3n e r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"subtema": "3.\tO r\u00e9xime internacional das comunicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5.- O espazo a\u00e9reo e o espazo ultraterrestre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tOs cursos de auga internacionais."}, {"subtema": "A)\tR\u00e9xime da navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "B)\tUsos con fins distintos \u00e1 navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.\tAs canles internacionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6.- Cursos de auga internacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tO Artico."}, {"subtema": "2.\tA Ant\u00e1rtida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 7.- Os espazos polares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tEvoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "2.\tCaracter\u00edsticas do Dereito internacional do medio ambiente."}, {"subtema": "3.\tPrincipios do Dereito internacional do medio ambiente."}, {"subtema": "3.\tA protecci\u00f3n xur\u00eddico-internacional do medio ambiente dos distintos espazos e dos recursos naturais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8.- A protecci\u00f3n internacional do medio ambiente"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Heredia, Jose Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O Dereito internacional dos espazos \u00e9 unha materia xur\u00eddico internacional onde se estuda o \u00e1mbito f\u00edsico-espacial onde se desenvolven as relaci\u00f3ns de coexistencia e de cooperaci\u00f3n entre os distintos suxeitos internacional, especialmente, Estados e Organizaci\u00f3ns internacionais. Estes espazos son, en primeiro lugar o territorio, soporte f\u00edsico da soberan\u00eda do Estado e delimitado mediante fronteiras. Pero o territorio non \u00e9 soamente a superficie terrestre, sen\u00f3n tam\u00e9n a mar\u00edtima e a a\u00e9rea, de maneira que se examinan, igualmente, os espazos mar\u00edtimos (tanto os suxeitos \u00e1 soberan\u00eda do Estado como os que non) e o espazo suprayacente, isto \u00e9 o espazo a\u00e9reo e o ultraterrestre. Ademais, nesta disciplina anal\u00edzanse outros espazos de singular importancia, como son, os cursos de auga internacionais e os espazos polares. E, finalmente, como todos estes espazos comparten o mesmo medio ambiente, tam\u00e9n se explica a protecci\u00f3n xur\u00eddico-internacional do medio ambiente. O estudo desta materia permitir\u00e1 ao estudante co\u00f1ecer mellor unhas instituci\u00f3ns xur\u00eddico-internacionais que dan lugar a unha pr\u00e1ctica moi intensa e cunha proxecci\u00f3n profesional, sen d\u00fabida, moi destacada como son o Dereito do mar ou o Dereito a\u00e9reo. E, tam\u00e9n, abordar cuesti\u00f3ns cruciais para o futuro da Humanidade, como son o estado ambiental dos mares e dos oc\u00e9anos, o uso da auga doce, o quecemento global, a cuesti\u00f3n do \u00c1rtico e a Ant\u00e1rtida, ou en fin, a existencia dun Patrimonio Com\u00fan da Humanidade.", "nombre_asignatura": "Dereito internacional dos espazos", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "a.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Cortizas, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "a.mkrtichyan@udc.es", "nombre": "Mkrtichyan , Artak"}, {"email": "j.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Heredia, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701036"}}
{"codigo": "612G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1. Inmigraci\u00f3n e estranxeir\u00eda. 1. Concepto de estranxeiro. 2.Tratamento legal das diversas situaci\u00f3ns de estranxeir\u00eda. 3. Contido do Dereito de estranxeir\u00eda 4. A inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a. Diversidade de conxunturas. Lecci\u00f3n 2. A libre circulaci\u00f3n de persoas. 1. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n persoal 2.Contido 3.l\u00edmites Lecci\u00f3n 3. Entrada e permanencia en Espa\u00f1a de estranxeiros nacionais de terceiros Estados. 1. Entrada en Espa\u00f1a. 2. As situaci\u00f3ns dos estranxeiros. 3.R\u00e9xime dos estudantes estranxeiros. 4.Residencia de ap\u00e1tridas, indocumentados e refuxiados. 5. Situaci\u00f3n xur\u00eddica dos menores estranxeiros. Lecci\u00f3n 4. Autorizaci\u00f3n para traballar en Espa\u00f1a. 1. Tipo de autorizaci\u00f3ns. A) Traballador por conta propia B) Traballador por conta allea C) Situaci\u00f3ns especiais 2. Efectos da falta de autorizaci\u00f3n sobre contrato laboral. 3. Reco\u00f1ecemento/Homologaci\u00f3n de t\u00edtulos. Lecci\u00f3n 5. Dereitos e liberdades dos estranxeiros en Espa\u00f1a (I). 1. O dereito-deber dos estranxeiros \u00e1 documentaci\u00f3n. 2. liberdades de reuni\u00f3n e manifestaci\u00f3n. 3. Dereito de asociaci\u00f3n. 4. Dereito \u00e1 tutela xudicial efectiva. 5. O dereito \u00e1 educaci\u00f3n. Lecci\u00f3n 6. Dereitos e liberdades dos estranxeiros en Espa\u00f1a (II). 1. Dereito \u00e1 reagrupaci\u00f3n familiar. 2. Seguridade social e servizos sociais. 3. Dereito a axuda en materia de vivenda. 4. Dereitos de participaci\u00f3n pol\u00edtica. Lecci\u00f3n 7. Infracci\u00f3ns e sanci\u00f3ns. 1. Tipos de infracci\u00f3ns. 2. Tipos de sanci\u00f3ns A) Multa B) Expulsi\u00f3n 3. Devoluci\u00f3n. 4. Retorno. Lecci\u00f3n 8. O Dereito de asilo. 1. Concepto de refuxiado. 2. Solicitude de asilo. 3. Efectos da resoluci\u00f3n de asilo 4. Determinaci\u00f3n do asilo. 5. Desprazados"}]}], "coordinadores": [{"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Os estudantes aprender\u00e1n os contidos propios dos fen\u00f3menos migratorios e a s\u00faa relaci\u00f3n co Dereito de estranxeir\u00eda. Analizar\u00e1n o ordenamento xur\u00eddico de estranxeir\u00eda, as\u00ed como as garant\u00edas dos estranxeiros en Espa\u00f1a, o r\u00e9xime com\u00fan de entrada, estancia e residencia, as\u00ed comom os r\u00e9ximes especiais. Igualmente analizaranse o r\u00e9xime sancionador.", "nombre_asignatura": "Dereito de estranxeir\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701032"}}
{"codigo": "612G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I. OBXECTO E FUNCI\u00d3N DO DEREITO INTERNACIONAL PRIVADO: 1. A situaci\u00f3n privada internacional. 2. Problemas condicionantes do Dereito internacional privado II. CONTIDO DO DEREITO INTERNACIONAL PRIVADO: 1. Materias 2. Dereito interregional. III. FONTES DO DEREITO INTERNACIONAL PRIVADO: 1. Dereito internacional privado estatal. 2. Dereito internacional privado convencional: A) Incidencia dos convenios internacionais; B) Problemas de delimitaci\u00f3n. 3. Dereito internacional privado institucional: A) Fontes e t\u00e9cnicas lexislativas; B) Problemas de delimitaci\u00f3n. 4.  Dereito internacional privado transnacional."}], "temas": [{"tema": "TEMA I"}, {"tema": "OBXECTO, CONTIDO E FONTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. COMPETENCIA XUDICIAL INTERNACIONAL: 1. Concepto e autonom\u00eda da competencia xudicial internacional. 2. Regulaci\u00f3n da competencia xudicial internacional: A) Diversidade de r\u00e9ximes; B) Normas e foros de competencia xudicial internacional. 3. L\u00edmites derivados do Dereito internacional p\u00fablico. II. R\u00c9XIME DE DE O REGULAMENTO  %ou201CBRUSELAS I-bis%ou201D. 1. Aspectos xerais: A) Antecedentes; B) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n e relaci\u00f3ns con outras fontes. 2. Foros de competencia xudicial internacional: A) Estrutura xeral; B) Foros exclusivos; C) Submisi\u00f3n polas partes; D) Foro xeral do domicilio do demandado; E) Foros especiais por raz\u00f3n da materia; F) Competencias derivadas; G) Medidas provisionais e cautelares. 3. Normas de aplicaci\u00f3n: A) Verificaci\u00f3n de oficio da competencia xudicial internacional; B) Litispendencia; C) Conexidad. III. SISTEMA AUT\u00d3NOMO DE COMPETENCIA XUDICIAL INTERNACIONAL: 1. Aspectos xerais: A) Principios informadores; B) Estrutura xeral do sistema. 2. Foros de competencia xudicial internacional en materias civ\u00eds: A)  Foros exclusivos; B) Foros xerais; C) Foros especiais por raz\u00f3n da materia. 3. Problemas de aplicaci\u00f3n: A) Control da competencia xudicial internacional; B) Litispendencia internacional; C) Derogatio fori D) Incidencia do factor tempo."}], "temas": [{"tema": "TEMA II"}, {"tema": "COMPETENCIA XUDICIAL INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. PLURALIDADE DE T\u00c9CNICAS DE REGULAMENTACI\u00d3N: 1. A norma de conflito: A) Concepto e estrutura; B) Caracteres. 2. Normas materiais: A) Normas materiais imperativas; B) Normas materiais especiais. II. DETERMINACI\u00d3N INDIRECTA DA LEI APLICABLE: 1. Imperatividad da norma de conflito  2. O suposto de feito da norma de conflito: o problema da cualificaci\u00f3n. 3. O punto de conexi\u00f3n: A) Concepto e clasificaci\u00f3n dos puntos de conexi\u00f3n; B) Determinaci\u00f3n do punto de conexi\u00f3n. 4. Localizaci\u00f3n do Dereito aplicable. III. APLICACI\u00d3N DO DEREITO ESTRANXEIRO: 1. Problemas de adaptaci\u00f3n. 2. Localizaci\u00f3n das normas materiais: A) Conflito de cualificaci\u00f3ns; B) O conflito internacional transitorio; C) Remisi\u00f3n a un sistema plurilegislativo. 3. Imposibilidade de aplicaci\u00f3n: A) Imposibilidade legal: orde p\u00fablica; B) Imposibilidade material. 4. Aplicaci\u00f3n do Dereito internacional privado estranxeiro: o reenv\u00edo. IV. TRATAMENTO PROCESUAL DO DEREITO ESTRANXEIRO: 1. Invocaci\u00f3n e proba do Dereito estranxeiro polas partes: A) O principio de alegaci\u00f3n e proba polas partes; B) Articulaci\u00f3n da proba do Dereito estranxeiro. 2. R\u00e9xime dos recursos. 3. Informaci\u00f3n achega do Dereito estranxeiro. 4. Aplicaci\u00f3n extraxudicial do Dereito estranxeiro."}], "temas": [{"tema": "TEMA III"}, {"tema": "DEREITO APLICABLE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. PLURALIDADE DE T\u00c9CNICAS DE REGULAMENTACI\u00d3N: 1. A norma de conflito: A) Concepto e estrutura; B) Caracteres. 2. Normas materiais: A) Normas materiais imperativas; B) Normas materiais especiais. II. DETERMINACI\u00d3N INDIRECTA D\u00c1 LEI APLICABLE: 1. Imperatividad d\u00e1 norma de conflito  2. Ou suposto de feito d\u00e1 norma de conflito: ou problema d\u00e1 cualificaci\u00f3n. 3. Ou punto de conexi\u00f3n: A) Concepto e clasificaci\u00f3n dous puntos de conexi\u00f3n; B) Determinaci\u00f3n do punto de conexi\u00f3n. 4. Localizaci\u00f3n do Dereito aplicable. III. APLICACI\u00d3N DO DEREITO ESTRANXEIRO: 1. Problemas de adaptaci\u00f3n. 2. Localizaci\u00f3n d\u00e1s normas materiais: A) Conflito de cualificaci\u00f3ns; B) Ou conflito internacional transitorio; C) Remisi\u00f3n a un sistema plurilegislativo. 3. Imposibilidade de aplicaci\u00f3n: A) Imposibilidade legal: orde p\u00fablica; B) Imposibilidade material. 4. Aplicaci\u00f3n do Dereito internacional privado estranxeiro: ou reenv\u00edo. IV. TRATAMENTO PROCESUAL DO DEREITO ESTRANXEIRO: 1. Invocaci\u00f3n e proba do Dereito estranxeiro polas partes: A) Ou principio de alegaci\u00f3n e proba polas partes; B) Articulaci\u00f3n d\u00e1 proba do Dereito estranxeiro. 2. R\u00e9xime dous recursos. 3. Informaci\u00f3n achega do Dereito estranxeiro. 4. Aplicaci\u00f3n extraxudicial do Dereito estranxeiro."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV"}, {"tema": "RECO\u00d1ECEMENTO DE DECISI\u00d3NS, DOCUMENTOS E ACTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. PROBLEMAS DE ESTRANXEIR\u00cdA PROCESUAL: 1. Aspectos xerais. 2. Asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta: A) Principio de non discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de nacionalidade; B) R\u00e9xime convencional e institucional. II. DEREITO APLICABLE Ao PROCESO: 1. A aplicaci\u00f3n da lex fori como regra xeral: A) A regra lex fori regit processum; B) O artigo 3 da L.E.C. 1/2000. 2. Excepci\u00f3ns \u00e1 aplicaci\u00f3n da lex fori: A) Capacidade, legitimaci\u00f3n e representaci\u00f3n da partes; B) A proba. 3. Dereito procesual europeo: A) Unificaci\u00f3n do Dereito procesual europeo para situaci\u00f3ns transfronteirizas; B) O proceso monitorio europeo; C) O proceso europeo de escasa cont\u00eda. III. FORMA DOS ACTOS E EFICACIA PROBATORIA DOS DOCUMENTOS P\u00daBLICOS ESTRANXEIROS: 1. Lei aplicable \u00e1 forma dos actos. 2. Eficacia probatoria dos documentos p\u00fablicos estranxeiros. IV. ASISTENCIA XUDICIAL INTERNACIONAL: 1. Concepto e r\u00e9ximes de asistencia xudicial internacional. 2. R\u00e9xime convencional e institucional: A) Notificaci\u00f3ns de actos xudiciais no estranxeiro; B) Obtenci\u00f3n de probas no estranxeiro: as comisi\u00f3ns rogatorias. 3. R\u00e9xime com\u00fan. 4. Asistencia extraxudicial internacional."}], "temas": [{"tema": "TEMA V"}, {"tema": "DEREITO PROCESUAL CIVIL INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O ESTATUTO PERSOAL: 1. Introduci\u00f3n. 2. Persoas f\u00edsicas: A) Determinaci\u00f3n da lei persoal; B) Comezo e extinci\u00f3n da personalidade; C) Dereitos da personalidade: dereito ao nome. 3. Persoas xur\u00eddicas. II. CAPACIDADE: 1. Dereito aplicable: A) Aplicaci\u00f3n da lei nacional. B) Excepci\u00f3n de interese nacional; C) Maior\u00eda de idade e emancipaci\u00f3n. 2. Protecci\u00f3n dos incapaces maiores: A) Competencia xudicial internacional.; B) Dereito aplicable. 3. Declaraci\u00f3n de ausencia e falecemento: A) Competencia xudicial internacional; B) Dereito aplicable; C) Reco\u00f1ecemento de decisi\u00f3ns. III. PROTECCI\u00d3N DE MENORES: 1. Introduci\u00f3n: A) Determinaci\u00f3n da condici\u00f3n de %ou201Cmenor%ou201D e delimitaci\u00f3n de supostos; B) Incidencia da normativa sobre dereitos fundamentais e r\u00e9xime convencional e institucional. 2. Responsabilidade Parental e Medidas de Protecci\u00f3n: A) Competencia Xudicial Internacional; B) Dereito aplicable; C) Reco\u00f1ecemento de decisi\u00f3ns. 3. Subtracci\u00f3n internacional de menores. 4. A protecci\u00f3n do menor na adopci\u00f3n internacional."}], "temas": [{"tema": "TEMA VI"}, {"tema": "PERSONA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. MATRIMONIO E UNI\u00d3NS DE FEITO: 1. O r\u00e9xime do matrimonio no Dereito internacional privado. 2. Celebraci\u00f3n do matrimonio: A) Consentimento e capacidade; B) Forma de celebraci\u00f3n; C) Reco\u00f1ecemento de matrimonios celebrados no estranxeiro. 3. Crises matrimoniais: A) Competencia xudicial internacional; B) Lei aplicable \u00e1 nulidade do matrimonio; C) Lei aplicable \u00e1 separaci\u00f3n e ao divorcio; D) Lei aplicable \u00e1 disoluci\u00f3n por morte ou declaraci\u00f3n de falecemento; E) Reco\u00f1ecemento de decisi\u00f3ns. F) Mediaci\u00f3n familiar internacional. 4. Relaci\u00f3ns entre os c\u00f3nxuxes: A) Precisi\u00f3n da categor\u00eda; B) Capitulaciones matrimoniais; C) R\u00e9xime en defecto de pactos. 5. Uni\u00f3ns de feito. II. FILIACI\u00d3N: 1. Filiaci\u00f3n por natureza: A) Competencia xudicial internacional; B) Dereito aplicable. 2. Filiaci\u00f3n adoptiva: A) Competencia xudicial internacional; B) Dereito aplicable; C) Reco\u00f1ecemento da adopci\u00f3n constitu\u00edda no estranxeiro. III. ALIMENTOS: 1. Autonom\u00eda da d\u00e9beda alimenticia. 2. Competencia xudicial internacional. 3. Dereito aplicable. 4. Reco\u00f1ecemento de decisi\u00f3ns: A) O problema da compatibilidade de fontes; B) R\u00e9xime comunitario europeo; C) R\u00e9xime do Convenio da Haia de 1973. 5. Cooperaci\u00f3n internacional e obtenci\u00f3n de alimentos. IV. SUCESI\u00d3NS: 1. Competencia xudicial internacional e Dereito aplicable: unidade e universalidade. 2. Sucesi\u00f3n contractual. 3. Sucesi\u00f3n testamentaria: A) Capacidade; B) Forma; C) Contido; D) Inscrici\u00f3n rexistral e execuci\u00f3n. 4. Sucesi\u00f3n intestada. 5. \u00c1mbito da Lei aplicable e problemas de aplicaci\u00f3n: A) \u00c1mbito da lei aplicable; B) Problemas de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA VII"}, {"tema": "FAMILIA E SUCESI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. OBRIGACI\u00d3NS CONTRACTUAIS: R\u00c9XIME XERAL.  1. Competencia xudicial internacional. 2. Dereito aplicable: A) R\u00e9xime conflictual e soluci\u00f3ns uniformes;  B) Elecci\u00f3n do Dereito aplicable; C) Lei aplicable en defecto de elecci\u00f3n; D) Acci\u00f3n das normas imperativas; E) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n da lei do contrato. II. OBRIGACI\u00d3NS ESPEC\u00cdFICAS: 1. Contrataci\u00f3n electr\u00f3nica. 2. Contrato de traballo: A) Competencia xudicial internacional; B) Dereito aplicable. 3. Contrato de consumo: A) Competencia xudicial internacional; B) Dereito aplicable. 4. Doaz\u00f3ns: A) Competencia xudicial internacional; B) Dereito aplicable. III. OBRIGACI\u00d3NS NON CONTRACTUAIS: 1. Introduci\u00f3n: A) O estatuto delictual; B) Diversidade de r\u00e9ximes. 2. Competencia xudicial internacional. 3. Dereito aplicable: A) R\u00e9xime conflictual xeneral: o Regulamento %ou201CRoma II%ou201D; B) A regra xeral; C) Danos ambientais; D) Protecci\u00f3n do mercado; E) Accidentes de circulaci\u00f3n por estrada; F) Responsabilidade por produtos. G) Cuasicontratos; H) \u00c1mbito da lei aplicable."}], "temas": [{"tema": "TEMA VIII"}, {"tema": "OBRIGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. INTRODUCI\u00d3N. II. BENS CORPORAIS: 1. Competencia xudicial internacional: A) Bens inmobles; B) Bens mobles; C) Trust. 2. Dereito aplicable: r\u00e9xime xeral: A) A regra %ou201Clex rei sitae%ou201D; B) Precisi\u00f3n da conexi\u00f3n: conflito m\u00f3bil. 3. Dereito aplicable: regras especiais: A) Medios de transporte; B) Bens en tr\u00e1nsito; C) Bens destinados \u00e1 exportaci\u00f3n; D) Bens destinados a ser explotados en varios Estados; E) Bens culturais; F) T\u00edtulos valor; G) Trust. 4. Reco\u00f1ecemento de decisi\u00f3ns e actos: A) Decisi\u00f3ns relativas a bens inmobles; B) Actos p\u00fablicos de expropiaci\u00f3n ou nacionalizaci\u00f3n. III. BENS INCORPORALES: 1. Competencia xudicial internacional. 2. Dereito aplicable."}], "temas": [{"tema": "TEMA IX"}, {"tema": "BENS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Ensino e aprendizaxe do sector do Ordenamento xur\u00eddico que regula as relaci\u00f3ns xur\u00eddicas internacionais entre suxeitos de Dereito privado, completado todo iso, coa an\u00e1lise xur\u00eddica do contexto actual, nas s\u00faas diferentes dimensi\u00f3ns (pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social e cultural). Pret\u00e9ndese que o alumno obte\u00f1a os co\u00f1ecementos necesarios para a comprensi\u00f3n do tres sectores b\u00e1sicos do Dereito internacional privado (Competencia xudicial internacional, Dereito aplicable, Reco\u00f1ecemento de decisi\u00f3ns e actos estranxeiros) e a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos diferentes sectores do Dereito Civil internacional.", "nombre_asignatura": "Dereito Internacional Privado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}, {"email": "joaquin.vara@udc.es", "nombre": "Vara Parra, Jose Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701040"}}
{"codigo": "612G01040", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Modelos de protecci\u00f3n da sa\u00fade"}, {"subtema": "2. O concepto de sa\u00fade"}, {"subtema": "3. O dereito \u00e1 sa\u00fade e o dereito \u00e1 protecci\u00f3n da sa\u00fade"}, {"subtema": "4. Xustiza e sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n I. Sa\u00fade e xustiza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Modelos de relaci\u00f3n cl\u00ednica e toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": "2. As autonom\u00edas do paciente. Concepto e l\u00edmites"}, {"subtema": "3. Autonom\u00eda decisoria. Requisitos. Escenarios. Consentimento informado. Instruci\u00f3ns previas. Decisi\u00f3ns de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Autonom\u00eda informativa. Confidencialidade e datos de sa\u00fade"}, {"subtema": "5. Autonom\u00eda funcional. Discapacidade, dependencia e autonom\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n II. Toma de decisi\u00f3ns biom\u00e9dicas e autonom\u00eda do paciente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O estatuto do embri\u00f3n humano"}, {"subtema": "2. A interrupci\u00f3n voluntaria do embarazo (IVE)"}, {"subtema": "3. Reproduci\u00f3n humana asistida"}, {"subtema": "4. Maternidade subrogada"}, {"subtema": "5. Existe un dereito a non ter nacido?"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n III. O comezo da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O final da vida. Conceptos. Escenarios"}, {"subtema": "2. Eutanasia e suicidio asistido"}, {"subtema": "3. O significado xur\u00eddico da morte. Existe un dereito a morrer?"}, {"subtema": "4. A extracci\u00f3n e o transplante de \u00f3rganos e tecidos"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n IV. O final da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Investigaci\u00f3n con seres humanos, as s\u00faas mostras biol\u00f3xicas e os seus datos persoais"}, {"subtema": "2. Investigaci\u00f3n con animais"}, {"subtema": "3. Investigaci\u00f3n con axentes biol\u00f3xicos e organismos modificados xeneticamente (OMX)"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n V. Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Dereito e biomedicina examina as respostas xur\u00eddicas \u00e1s cuesti\u00f3ns relativas \u00e1 vida e a sa\u00fade, dous valores individuais e sociais moi aprezados Mediante o estudo das fontes normativas e bibliogr\u00e1ficas, a an\u00e1lise de casos, sesi\u00f3ns maxistrais e seminarios, os estudantes co\u00f1ecer\u00e1n polo mi\u00fado como protexe o Dereito a vida e a sa\u00fade e como responde \u00e1s novidades biom\u00e9dicas e biotecnol\u00f3xicas, prestando especial atenci\u00f3n \u00e1 perspectiva dos dereitos humanos e \u00e1s resoluci\u00f3ns dos Tribunais Constitucionais e mais ao Tribunal Europeo de Dereitos Humanos e o Tribunal de Xustiza da Uni\u00f3n Europea.", "nombre_asignatura": "Dereito e biomedicina", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "noelia.doallo@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Doallo, Noelia"}, {"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}, {"email": "jose.antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701033"}}
{"codigo": "612G01033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. As partes"}, {"subtema": "3. Os tribunais e a s\u00faa competencia"}, {"subtema": "4. O obxecto do proceso"}, {"subtema": "5. A demanda, a contestaci\u00f3n e outras alegaci\u00f3ns"}, {"subtema": "6. A proba"}, {"subtema": "7. A sentenza e outros modos de terminaci\u00f3n. Efectos da sentenza"}, {"subtema": "8. Os medios de impugnaci\u00f3n"}, {"subtema": "9. Os procesos de declaraci\u00f3n"}, {"subtema": "10. O proceso de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "11. A tutela xudicial cautelar"}, {"subtema": "12. Os procesos especiais"}, {"subtema": "13. O proceso concursal"}, {"subtema": "14. Os procesos non dispositivos"}, {"subtema": "15. A xurisdici\u00f3n voluntaria e a arbitraxe"}], "temas": [{"tema": "O proceso civil"}]}], "coordinadores": [{"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Mediante o Proceso Civil os particulares p\u00f3dense defender das perturbaci\u00f3ns que sufran nos seus intereses privados, sen prexu\u00edzo de que son posibles outros medios alternativos \u00e1 xurisdici\u00f3n, como a mediaci\u00f3n e a arbitraxe. O proceso civil est\u00e1 rexido pola oportunidade, polo que na s\u00faa base enc\u00f3ntranse os dereitos subxectivos e a autonom\u00eda da vontade. En ocasi\u00f3ns, tam\u00e9n se utiliza para tutelar alg\u00fans intereses p\u00fablicos, como ocorre nalgunhas cuesti\u00f3ns matrimoniais, de paternidade, filiaci\u00f3n ou incapacitaci\u00f3n. A docencia que se imparte nesta materia persegue, principalmente, a adquisici\u00f3n polo/a estudante dun grao axeitado de co\u00f1ecementos sobre as principais instituci\u00f3ns do proceso civil. Concretamente: a) Os principios constitucionais relativos ao Proceso civil; b) A tutela xudicial efectiva; c) A funci\u00f3n do Dereito procesual civil como instrumento de resoluci\u00f3n de conflitos entre particulares; d) Os procedementos ordinarios ; e) A tutela cautelar ; f) O sistema de recursos; g) Os procesos especiais; h) O proceso de execuci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Dereito Procesual Civil", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "p.parada@udc.es", "nombre": "Parada Arcas, Pablo"}, {"email": "jose.seoane2@udc.es", "nombre": "Seoane Spiegelberg, Jos\u00e9 Lu\u00eds"}, {"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701035"}}
{"codigo": "612G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Compravenda mercantil"}, {"subtema": "- Contrato de suministro"}, {"subtema": "- Contrato estimatorio"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Compravendas mercant\u00eds"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Comisi\u00f3n mercantil"}, {"subtema": "- Contrato de corretaxe"}, {"subtema": "- Contrato de agencia"}, {"subtema": "- Concesi\u00f3n mercantil"}, {"subtema": "- Franquicia"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Contratos de colaboraci\u00f3n e distribuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Contrato de dep\u00f3sito"}, {"subtema": "- Contrato de almacenaxe"}, {"subtema": "- Emisi\u00f3n de resgardo de dep\u00f3sito"}, {"subtema": "- O pr\u00e9stamo mercantil"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Contratos mercant\u00eds de custodia e financiaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conta corrente"}, {"subtema": "- Afianzamento mercantil"}, {"subtema": "- Outras garant\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Conta corrente e garant\u00edas mercantiles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Operaci\u00f3ns bancarias pasivas"}, {"subtema": "- Operaci\u00f3ns bancarias activas"}, {"subtema": "- Operaci\u00f3ns bancarias neutras"}, {"subtema": "- Leasing"}, {"subtema": "- Factoring"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Contratos bancarios e parabancarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Contrato de seguro"}, {"subtema": "- Seguros contra danos"}, {"subtema": "- Seguros de Persoas"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Dereito dos Seguros Privados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ofertas P\u00fablicas de Valores (OPV)"}, {"subtema": "- Mercados secundarios. Contrataci\u00f3n"}, {"subtema": "- Ofertas P\u00fablicas de Adquisici\u00f3n de Acci\u00f3ns (OPAS)"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Mercado de Valores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Transporte de Persoas"}, {"subtema": "- Transporte de cousas"}, {"subtema": "- Especilidades do transporte ferroviario"}, {"subtema": "- Contratos tur\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Contrato de transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Acordos preconcursais"}, {"subtema": "- Presupostos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Declaraci\u00f3n do concurso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- \u00d3rganos"}, {"subtema": "- Efectos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. \u00d3rganos do concurso e efectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Determinaci\u00f3n das masas activa e pasiva"}, {"subtema": "- O convenio"}, {"subtema": "- A liquidaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Calificaci\u00f3n do concurso"}, {"subtema": "- Conclusi\u00f3n do concurso"}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Determinaci\u00f3n das masas activa e pasiva. Soluci\u00f3ns do concurso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O buque como obxecto patrimonial e instrumento da navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "- O naviero e os seus colaboradores."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Elementos estruturais do Dereito da navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Arrendamento"}, {"subtema": "- Fletamento"}, {"subtema": "- Transporte"}, {"subtema": "- Practicaxe"}, {"subtema": "- Remolque"}, {"subtema": "- Outros"}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Contratos na\u00faticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Avar\u00eda com\u00fan"}, {"subtema": "- Abordaxe e naufraxio"}, {"subtema": "- Responsabilidade por vertedura de hidrocarburos"}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Avar\u00edas e sinistros da navegaci\u00f3n. Seguro mar\u00edtimo"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.quintans@udc.es", "nombre": "Quintans Eiras, Maria Rocio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadanse en primeiro lugar as diversas modalidades de contratos mercant\u00eds. A segunda parte ded\u00edcase \u00e1 an\u00e1lise das crises empresariais, tanto preconcursais, como de Dereito concursal. Na terceira parte anal\u00edzase o Dereito da navegaci\u00f3n mar\u00edtima.", "nombre_asignatura": "Dereito Mercantil: Contratos empresariais. Dereito concursal e dereito mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "m.arevano@udc.es", "nombre": "Arevano Fuentes, M\u00ba de la Cruz"}, {"email": "j.l.garcia-pita@udc.es", "nombre": "Garcia-Pita y Lastres, Jose Luis"}, {"email": "rocio.quintans@udc.es", "nombre": "Quintans Eiras, Maria Rocio"}, {"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}, {"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701030"}}
{"codigo": "612G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- A posici\u00f3n da Constituci\u00f3n e os Estatutos de Autonom\u00eda na distribuci\u00f3n territorial do poder en Espa\u00f1a. 2.- A evoluci\u00f3n do modelo territorial espa\u00f1ol e as reformas estatutarias.  3.- Normas e instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do Dereito P\u00fablico Auton\u00f3mico en perspectiva comparada"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1.- CONSTITUCI\u00d3N, ESTATUTOS DE AUTONOM\u00cdA: CUESTIONS XERAIS E DE DEREITO AUTON\u00d3MICO COMPARADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O Estatuto de Autonom\u00eda de 1981: posici\u00f3n e estrutura .  2.- Divisi\u00f3n de Poderes nol sistema pol\u00edtico de Galicia. 3.- Sistema electoral nas elecci\u00f3ns ao Parlamento de Galicia. 4.- O Parlamento de Galicia: composici\u00f3n e organizaci\u00f3n. 5.- O Parlamento de Galicia: funci\u00f3ns: a) Funci\u00f3n lexislativa b) As relaciones Parlamento/ Xunta e a funci\u00f3n de control c) Aprobaci\u00f3n e control presupuestario"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2.- O DEREITO P\u00daBLICO AUTON\u00d3MICO DE GALICIA: SISTEMA POL\u00cdTICO E PARLAMENTO DE GALICIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A presidencia da Xunta: natureza xur\u00eddica e funci\u00f3ns. 2.- O Poder Executivo de Galicia: composici\u00f3n e estrutura. 3.- Funcionamento do Gobierno: O Consello da Xunta."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3.- O DEREITO P\u00daBLICO AUTON\u00d3MICO DE GALICIA: A XUNTA DE GALICIA E A SUA PRESIDENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O Valedor do Pobo. 2.- O Consello de Contas. 3.- O Consello Consultivo de Galicia. 4.- O Consello Econ\u00f3mico e Social de Galicia. 5.- O Consello da Cultura de Galicia."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4.- O DEREITO P\u00daBLICO AUTON\u00d3MICO DE GALICIA: INSTITUCI\u00d3NS DE GARANT\u00cdA, CONTROL E ASESORAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O Tribunal Superior de Xustiza de Galicia. 2.- As competencias da Comunidade Aut\u00f3nomas de Galicia en relaci\u00f3n coa Administraci\u00f3n de Xustiza."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5. O PODER XUDICIAL NO ESTATUTO GALEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-A Administraci\u00f3n xeral de Galicia: R\u00e9xime xur\u00eddico e organizaci\u00f3n. 2.- O sector p\u00fablico de Galicia: r\u00e9xime xur\u00eddico e organizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6.- A ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA AUTON\u00d3MICA: ORGANIZACI\u00d3N E FUNCIONAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A garant\u00eda institucional da Administraci\u00f3n local. 2.- As competencias municipais e provinciais. 3.- As relaci\u00f3ns entre a Administraci\u00f3n local e outras entidades territoriais."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7.- A ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL EN GALICIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O estatuto b\u00e1sico da funci\u00f3n p\u00fablica. 2.- A lexislaci\u00f3n de funci\u00f3n p\u00fabica de Galicia."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8.- O PERSONAL Ao SERVIZO DA ADMINISTRACI\u00d3N AUTON\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Seguridade p\u00fablica. 2.- Transporte e comunicaci\u00f3ns. 3.- Agricultura, caza, pesca. 4.- Sanidade. 5.- Servizos sociais. 6.- Educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. 7.- Turismo, deportes e cultura.- 8.- Ordenaci\u00f3n do territorio e do litoral. 9.- Urbanismo e medio ambiente. 10.-Vivenda."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9.- ACTUACI\u00d3N SECTORIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoDereito P\u00fablico Especial", "descripcion": "Con esta materia se pretende alcanzar un conocimiento general acerca del derecho auton\u00f3mico que englobar\u00e1 la organizaci\u00f3n territorial del Estado, sus bases constitucionales y las v\u00edas de acceso a la autonom\u00eda; la distribuci\u00f3n de competencias entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas; la doctrina del Tribunal Constitucional sobre el reparto de competencias. Por otro lado, se analiza la organizaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas: sus Asambleas Legislativas y sus \u00f3rganos ejecutivos. Finalmente, se estudia el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los principales sectores de actividad de competencia auton\u00f3mica con especial referencia a las leyes que regulan el contenido propio y espec\u00edfico del derecho derivado del Estatuto de Galicia", "nombre_asignatura": "Dereito P\u00fablico Auton\u00f3mico", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "f.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Dom\u00ednguez, Francisco Manuel"}, {"email": "nuria.fachal@udc.es", "nombre": "Fachal Noguer, Nuria"}, {"email": "d.jove.villares@udc.es", "nombre": "Jove Villares, Daniel"}, {"email": "jaime.rodriguez-arana.munoz@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Arana Mu\u00f1oz, Jaime Fco."}, {"email": "j.ron@udc.es", "nombre": "Ron Romero, Jos\u00e9"}, {"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}, {"email": "javier.ruiperez@udc.es", "nombre": "Ruiperez y Alamillo, Javier"}, {"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701034"}}
{"codigo": "612G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- A sucesi\u00f3n \"mortis causa\" e o Dereito de sucesi\u00f3ns. Os principios do Dereito sucesorio. 2.- Herdeiro e legatario. Determinaci\u00f3n do tipo de chamamento."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1. A SUCESI\u00d3N E O DEREITO DE SUCESI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A herdanza. 2.- As fases da sucesi\u00f3n hereditaria. 3.- En particular, o modo de adquirir a herdanza. 4.- A herdanza xacente. 5.- A adquisici\u00f3n da posesi\u00f3n dos bens hereditarios."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2. A HERDANZA. AS FASES DA SUCESI\u00d3N HEREDITARIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Incapacidades absolutas. 2.- Supervivencia. 3.- A indignidade. 4.- A incapacidade relativa. 5.- Efectos da indignidade e da incapacidade relativa."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3. A CAPACIDADE PARA SUCEDER."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto, clases e principios informadores da delaci\u00f3n. 2.- O dereito de transmisi\u00f3n. 3.- O Dereito de representaci\u00f3n. 4.- O dereito de acrecer."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4. A DELACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto, natureza e caracteres do testamento. 2.- A capacidade para testar. 3.- Os vicios da vontade en materia testamentaria. 4.- A interpretaci\u00f3n do testamento."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5. O TESTAMENTO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Testamentos com\u00fans e especiais. 2.- O testamento aberto ordinario. 3.- O testamento aberto especial: o testamento en perigo de morte. 4.- O testamento pechado. 5.- O testamento ol\u00f3grafo."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6. AS CLASES DE TESTAMENTO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e tipos de substituci\u00f3n. 2.- A substituci\u00f3n vulgar. 3.- A substituci\u00f3n pupilar. 4. A substituci\u00f3n exemplar. 5. A substituci\u00f3n fideicomisaria."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7. AS SUBSTITUCI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Causas e orde de prelaci\u00f3n no C\u00f3digo civil. 2.- Os artigos 267 a 269 da Lei de Dereito Civil de Galicia."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8. A SUCESI\u00d3N INTESTADA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- As lex\u00edtimas no r\u00e9xime do C\u00f3digo civil: A] Titulares da lex\u00edtima e a mellora. B] C\u00e1lculo da lex\u00edtima. C] Defensa da lex\u00edtima: acci\u00f3ns, preterici\u00f3n e desherdamento. 2.- As lex\u00edtimas na Lei de Dereito Civil de Galicia: Lexitimarios e cont\u00eda [arts. 238, 243, 253 e 254 LDCG]."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9. A SUCESI\u00d3N FORZOSA: AS LEX\u00cdTIMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Aceptaci\u00f3n, repudiaci\u00f3n e beneficio de inventario: A] O ius delationis: Contido e presuposto. B] A aceptaci\u00f3n e os sistemas de responsabilidade. O beneficio de inventario. C] A \"aceptaci\u00f3n pura e simple\", a \"aceptaci\u00f3n a beneficio de inventario\" e a sucesi\u00f3n universal. 2.- Aceptaci\u00f3n e repudiaci\u00f3n: Teor\u00eda xeral: A] Caracteres com\u00fans. B] Capacidade e lexitimaci\u00f3n. C] O prazo para aceptar ou repudiar. A interpelaci\u00f3n xudicial e o dereito de deliberar. 3.- A aceptaci\u00f3n da herdanza: A] Delimitaci\u00f3n. B] Formas de aceptaci\u00f3n. 4.- A aceptaci\u00f3n e a responsabilidade do herdeiro. 5.- A repudiaci\u00f3n da herdanza: A] Concepto e forma. B] Efectos. En particular, o artigo 1.001 do C\u00f3digo civil."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 10. ACEPTACI\u00d3N E REPUDIACI\u00d3N DA HERDANZA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-  Delimitaci\u00f3n. Efectos xerais do beneficio de inventario.  2.- R\u00e9xime xur\u00eddico: A] A facultade de servirse do beneficio de inventario. B] Solicitude e forma. C] O prazo. D] O inventario. E] A Administraci\u00f3n da herdanza. F] O pago das cargas hereditarias. G] A rendici\u00f3n de contas. H] O r\u00e9xime ulterior ao pago. I] A perda do beneficio de inventario."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 11. O BENEFICIO DE INVENTARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Conceptos xerais. 2.- R\u00e9xime xur\u00eddico da comunidade hereditaria."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 12. A COMUNIDADE HEREDITARIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A partici\u00f3n hereditaria: conceptos xerais. 2.- As operaci\u00f3ns particionais. 3.- Tipos de partici\u00f3n: A] A partici\u00f3n polo testador. B] A partici\u00f3n por contador-partidor ou comisario. C] A partici\u00f3n por contador-partidor dativo. D] A partici\u00f3n convencional. E] A partici\u00f3n xudicial. 4.- Efectos, invalidez e ineficacia da partici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 13. A PARTICI\u00d3N HEREDITARIA: CONCEPTOS XERAIS, OPERACI\u00d3NS PARTICIONAIS E TIPOS DE PARTICI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e fundamento. 2.- Presupostos subxectivos. 3.- Presupostos obxectivos. 4.- Modo de realizar a colaci\u00f3n. 5.- Efectos."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 14. A COLACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.angel.perez.alvarez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez \u00c1lvarez, Miguel Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "A trav\u00e9s desta materia pret\u00e9ndese que os alumnos adquiran o co\u00f1ecemento do Dereito de sucesi\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Dereito de Sucesi\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "rafael.colina@udc.es", "nombre": "Colina Garea, Rafael"}, {"email": "carlos.diaz.teijeiro@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Teijeiro, Carlos Mar\u00eda"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "miguel.angel.perez.alvarez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez \u00c1lvarez, Miguel Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701022"}}
{"codigo": "612G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "1. Teor\u00eda xeral das sociedades mercantiles. A sociedade colectiva e a sociedade comanditaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "2. As sociedades de capital: noci\u00f3ns fundamentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "3. A fundaci\u00f3n das sociedades de capital: achegas sociais e prestaci\u00f3ns accesorias."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "4. As acci\u00f3ns, as participaci\u00f3ns e as obrigas das sociedades de capital."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "5. Os \u00f3rgaos das sociedades de capital."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "6. Outros aspectos das sociedades de capital: contas anuais, modificaci\u00f3n de estatutos, separaci\u00f3n e exclusi\u00f3n de socios, modificaci\u00f3ns estructurais, disoluci\u00f3n e liquidaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "7. Outros tipos de sociedades: especial atenci\u00f3n \u00e1s sociedades cooperativas e \u00e1s sociedades profesionais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "8. Teor\u00eda xeral dos t\u00edtulos-valores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "9. A letra de cambio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "10. O cheque e o pagarei."}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.garcia.perez@udc.es", "nombre": "Garcia Perez, Rafael"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Na materia est\u00fadase o Dereito de sociedades, con especial atenci\u00f3n \u00e1s sociedades de capital, e o Dereito dos t\u00edtulos-valores, facendo particular fincap\u00e9 no r\u00e9xime xur\u00eddico da letra de cambio.", "nombre_asignatura": "Dereito Mercantil: Dereito de sociedades e de t\u00edtulos-valores", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "manuel.arean@udc.es", "nombre": "Arean Lalin, Manuel"}, {"email": "m.arevano@udc.es", "nombre": "Arevano Fuentes, M\u00ba de la Cruz"}, {"email": "rafael.garcia.perez@udc.es", "nombre": "Garcia Perez, Rafael"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701029"}}
{"codigo": "612G01029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SISTEMA TRIBUTARIO ESTATAL COMUN"}, {"tema": ""}, {"tema": "A) IMPOSTOS DIRECTOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "a) Impostos persoais sobre a renda."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 1"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre a renda das persoas f\u00edsicas.- Antecedentes. Natureza e \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.- O feito  impo\u00f1ible.- O suxeito pasivo. Consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas sobre a tributaci\u00f3n dos suxeitos non residentes. A unidade familiar."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 2"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre a renda das persoas f\u00edsicas (continuaci\u00f3n).- A base impo\u00f1ible.- Rendementos do traballo.- Rendementos do capital mobiliario e inmobiliario. Especial consideraci\u00f3n dos activos financeiros.- Rendementos de actividades econ\u00f3micas.- Ganancias e perdas patrimoniais. %ou2013O m\u00ednimo persoal e familiar.- Gastos deducibles.- Compensaci\u00f3n de perdas.- R\u00e9ximes de determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible. A estimaci\u00f3n directa simplificada. A estimaci\u00f3n obxectiva singular. Base impo\u00f1ible xeneral e do aforro."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 3"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre a renda das persoas f\u00edsicas (conclusi\u00f3n).- Per\u00edodo impositivo e deve\u00f1o.- As rendas irregulares.- Aplicaci\u00f3n das tarifas estatal e auton\u00f3mica.- Deduci\u00f3ns da cota.- A xesti\u00f3n do imposto. Declaraci\u00f3n. Retenci\u00f3n a conta e fraccionamiento do pago. A devoluci\u00f3n de ingresos.- Referencia aos r\u00e9ximes especiais de imputaci\u00f3n de rendas no imposto sobre a renda das persoas f\u00edsicas: a imputaci\u00f3n de rendas inmobiliarias, a atribuci\u00f3n de rendas, a transparencia fiscal internacional, a imputaci\u00f3n de rendas pola cesi\u00f3n de dereitos de imaxe, e a imputaci\u00f3n de rendas procedentes de instituci\u00f3ns de investimento colectivo."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 4"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre sociedades.- Antecedentes.- Natureza e \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.- Feito impo\u00f1ible.- Suxeitos pasivos. Residencia. Domicilio. Referencia \u00e1 imposici\u00f3n sobre a renda das entidades non residentes."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 5"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre as sociedades (continuaci\u00f3n).- Base impo\u00f1ible. Ingresos computables e gastos deducibles. Incrementos e diminuci\u00f3ns de patrimonio.  A determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible.- A compensaci\u00f3n de perdas."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 6"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre as sociedades (conclusi\u00f3n).- Per\u00edodo impositivo e deve\u00f1o.- O tipo de gravame e a cota.- Deduci\u00f3ns e bonificaci\u00f3ns da cota.- A xesti\u00f3n do imposto. Retenci\u00f3ns na fonte e pagos anticipados.-Algunhas consideraci\u00f3ns sobre os r\u00e9ximes especiais do imposto sobre sociedades. Especial atenci\u00f3n ao r\u00e9xime aplicable \u00e1s Cooperativas, as Fundaci\u00f3ns, as Instituci\u00f3ns de Investimento Colectivo, as Entidades parcialmente exentas, os grupos de Sociedades, as fusi\u00f3ns, escisi\u00f3ns, achegas e trocos de activos, e a transparencia fiscal internacional."}, {"tema": ""}, {"tema": "b) Impostos sobre Sucesi\u00f3ns e Doaz\u00f3ns e sobre o Patrimonio"}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 7"}, {"tema": ""}, {"tema": "Imposto sobre a Renda de Non Residentes: Feito impo\u00f1ible, suxeitos pasivos, modalidades de sujeci\u00f3n, base impo\u00f1ible con/sen establecemento permanente, tipos de gravame, deduci\u00f3ns e r\u00e9ximes especiais."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 8"}, {"tema": ""}, {"tema": "Imposto sobre sucesi\u00f3ns e doaz\u00f3ns.- Introduci\u00f3n. Caracteres do imposto.- Modalidades.- Aplicaci\u00f3n territorial.- Feito impo\u00f1ible.- Suxeitos pasivos. Referencia \u00e1 tributaci\u00f3n do non residentes.- Base impo\u00f1ible. Determinaci\u00f3n. Valoraci\u00f3n.- Base liquidable.- D\u00e9beda tributaria.- Xesti\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "B) IMPOSTOS INDIRECTOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "a) Impostos sobre o tr\u00e1fico patrimonial e a s\u00faa documentaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 9"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre transmisi\u00f3ns patrimoniais e actos xur\u00eddicos documentados.- Antecedentes.- Transmisi\u00f3ns patrimoniais onerosas.- Operaci\u00f3ns societarias.- Actos xur\u00eddicos documentados.- Disposici\u00f3ns com\u00fans."}, {"tema": ""}, {"tema": "b) Impostos sobre as vendas e consumos xen\u00e9ricos."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 10"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre o valor engadido.- Concepto. Modalidades. O imposto sobre o valor engadido no sistema de imposici\u00f3n indirecta.- O feito impo\u00f1ible. Operaci\u00f3ns interiores. Adquisici\u00f3ns intracomunitarias. Importaci\u00f3ns. Operaci\u00f3ns non suxeitas. Exenci\u00f3ns.- Deve\u00f1o.- Suxeitos pasivos e responsables.- A repercusi\u00f3n do imposto."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 11"}, {"tema": ""}, {"tema": "O imposto sobre o valor engadido (conclusi\u00f3n).- Base impo\u00f1ible.- Tipos de gravame e d\u00e9beda tributaria.- Deduci\u00f3ns.- Devoluci\u00f3ns.- R\u00e9ximes especiais.- Xesti\u00f3n.- Infracci\u00f3ns e sanci\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.calderon@udc.es", "nombre": "Calderon Carrero, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A asignatura c\u00e9ntrase no exposici\u00f3n completa e sistem\u00e1tica dos diferentes impostos que integran o Sistema Tributario espa\u00f1ol. Estudiaranse fundamentalmente o IRPF, Imposto sobre Sociedades, IVA e Imposto sobre transmisi\u00f3ns patrimoniais y actos xur\u00eddicos documentados.", "nombre_asignatura": "Dereito Tributario", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "pilar.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Barbeito, Pilar"}, {"email": "m.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Anido, Miguel angel"}, {"email": "jose.calderon@udc.es", "nombre": "Calderon Carrero, Jose Manuel"}, {"email": "j.ruiz@udc.es", "nombre": "Ru\u00edz Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701025"}}
{"codigo": "612G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "HOMICIDIO. ASESINATO. ABORTO"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1.- DELITOS CONTRA A VIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "LESI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2.- LESI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DETENCIONES ILEGAIS. SECUESTROS. AMEAZAS. COACCI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3. DELITOS CONTRA A LIBERTADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DELITOS CONTRA A INTEGRIDAD MORAL. TORTURAS. VIOLENCIA HABITUAL NO \u00c1MBITO FAMILIAR. TRATA DE SERES HUMANOS"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4. DELITOS CONTRA A INTEGRIDADE MORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AGRESI\u00d3NS SEXUAIS. ABUSOS SEXUAIS. ACOSO SEXUAL. EXHIBICIONISMO E PROVOCACI\u00d3N SEXUAL. PROSTITUCI\u00d3N E CORRUPCI\u00d3N DE MENORES"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5. DELITOS CONTRA A LIBERTADE E A INDEMNIDADE SEXUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "OUTROS DELITOS CONTRA OS VALORES DA PERSONALIDADE"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6. OUTROS DELITOS CONTRA OS VALORES DA PERSONALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "HURTO. ROUBO. HURTO E ROBO DE VEH\u00cdCULOS A MOTOR"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7. HURTO E ROUBO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTAFAS. APROPIACI\u00d3N INDEBIDA"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8. DEFRAUDACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "OTROS DELITOS CONTRA O PATRIMONIO E A ORDE SOCIOECON\u00d3MICA"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9. OUTROS DELITOS CONTRA O PATRIMONIO E A ORDE SOCIOECON\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DELITOS RELACIONADOS COAS DROGAS T\u00d3XICAS E OS ESTUPEFACIENTES"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 10. DELITOS CONTRA A SA\u00daDE P\u00daBLICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DELITOS CONTRA A SEGURIDAD VIAL"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 11. DELITOS CONTRA A SEGURIDADE VIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FALSIFICACI\u00d3N DE MOEDA. FALSEDADES DOCUMENTAIS"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 12. FALSEDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PREVARICACI\u00d3N. COHECHO. MALVERSACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 13. DELITOS CONTRA A ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PREVARICACI\u00d3N. ENCUBRIMENTO. ACUSACI\u00d3N E DENUNCIA FALSAS. SIMULACI\u00d3N DE DELITO. FALSO TESTIMONIO. QUEBRANTAMENTO DE CONDEA"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 14. DELITOS CONTRA A ADMINISTRACI\u00d3N DE XUSTIZA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ATENTADO E RESISTENCIA \u00c1 AUTORIDADE. ORGANIZACI\u00d3NS E GRUPOS CRIMINAIS. TERRORISMO"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 15. DELITOS CONTRA A ORDE P\u00daBLICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "OUTROS DELITOS CONTRA A COMUNIDADE"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 16. OUTROS DELITOS CONTRA A COMUNIDAD"}]}], "coordinadores": [{"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Obxetivos: A finalidade primordial da asignatura \u00e9 o estudo dos delitos en concreto, esto \u00e9, o estudo da parte especial do noso vixente C\u00f3digo penal. As\u00ed, dun modo sistem\u00e1tico, analizaranse os diversos elementos t\u00edpicos, a configuraci\u00f3n das conductas penadas e os problemas conexos a estas cuesti\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Dereito Penal. Parte especial", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "sara.carou@udc.es", "nombre": "Carou Garc\u00eda, Sara"}, {"email": "maria.fuentes.loureiro@udc.es", "nombre": "Fuentes Loureiro, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}, {"email": "c.martinez-bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez-Buj\u00e1n P\u00e9rez, Carlos"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}, {"email": "jose.ramos.vazquez@udc.es", "nombre": "Ramos Vazquez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701028"}}
{"codigo": "612G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\u00aa.- Os sistemas procesuais penais e os principios do proceso penal"}, {"subtema": "2\u00aa.- A Xurisdicci\u00f3n e a competencia"}, {"subtema": "3\u00aa.- As partes no proceso penal"}, {"subtema": "4\u00aa.- O obxecto do proceso penal"}, {"subtema": "5\u00aa.- O procedemento preliminar (sumario e dilixencias previas)."}, {"subtema": "6\u00aa.- Os actos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.- As medidas cautelares"}, {"subtema": "8\u00aa.- O xu\u00edzo oral e o sobresemento"}, {"subtema": "9\u00aa.- A acusaci\u00f3n, a defensa, a conformidade do acusado e a tese de desvinculaci\u00f3n"}, {"subtema": "10\u00aa.- A proba"}, {"subtema": "11\u00aa.- A sentencia e a cousa xulgada"}, {"subtema": "12\u00aa.- Os medios de impugnaci\u00f3n"}, {"subtema": "13\u00aa.- Outros procedementos: o abreviado, o procedemento para o axuizamento r\u00e1pido de determinados delictos, o procedemento para o xuizo sobre delictos leves e o procedemento diante do Tribunal do Xurado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O proceso penal"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.neira@udc.es", "nombre": "Neira Pena, Ana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A docencia que se imparte nesta materia persegue, principalmente, a adquisici\u00f3n polo estudante dun grao axeitado de co\u00f1ecementos sobre as principais instituci\u00f3ns do proceso penal. Concretamente: a) Os principios constitucionais relativos ao Proceso penal; b) A tutela xudicial efectiva; c) A funci\u00f3n do Dereito procesual penal como instrumento na aplicaci\u00f3n do ius puniendi estatal e na protecci\u00f3n dos dereitos do imputado e da v\u00edctima; d) O procedemento preliminar; e) O xu\u00edzo oral; f) O sistema de recursos; g) Os procesos especiais; h) A execuci\u00f3n penal.", "nombre_asignatura": "Dereito Procesual Penal", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "luis.anguita.juega@udc.es", "nombre": "Anguita Juega, Luis"}, {"email": "ana.neira@udc.es", "nombre": "Neira Pena, Ana"}, {"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701018"}}
{"codigo": "612G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I. INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCI\u00d3N 1."}, {"subtema": "O  Dereito Financeiro: concepto e contido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- TEOR\u00cdA DO GASTO P\u00daBLICO (DEREITO ORZAMENTARIO)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 2:"}, {"subtema": "Contido e estrutura dos Orzamentos Xerais do Estado. O problema da natureza xur\u00eddica da Lei de Orzamentos. O ciclo orzamentario.- Principios que rexen a formaci\u00f3n do Orzamento. Execuci\u00f3n e control do Orzamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 3"}, {"subtema": "Orzamentos dos Organismos aut\u00f3nomos. Os Orzamentos dos CC.AA e das entidades locais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.- Os INGRESOS PUBLICOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 4"}, {"subtema": "Estrutura do poder tributario no Estado espa\u00f1ol. Os principios constitucionais. Os principios de xeneralidade, capacidade contributiva, igualdade, progresividad e non confiscatoriedad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 5"}, {"subtema": "Os ingresos p\u00fablicos. Concepto e clases. Ingresos de Dereito privado. Os ingresos de Dereito p\u00fablico. O tributo. Concepto e clases. Impostos, taxas e contribuci\u00f3ns especiais. Distinci\u00f3n entre taxas e prezos p\u00fablicos. A parafiscalidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 6"}, {"subtema": "As fontes do Dereito Financeiro. Noci\u00f3ns xerais.A Constituci\u00f3n. A Lei. O principio de legalidade tributaria. O Decreto-Lei. A delegaci\u00f3n lexislativa e a deslegalizaci\u00f3n. O regulamento. Os convenios internacionais en materia tributaria. O Dereito da Uni\u00f3n Europea.  Outras fontes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 7"}, {"subtema": "Eficacia das normas tributarias no espazo e no tempo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 8"}, {"subtema": "A aplicaci\u00f3n da norma tributaria. A interpretaci\u00f3n da norma tributaria. O %ou201Cconflicto%ou201D na aplicaci\u00f3n da norma."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 9"}, {"subtema": "A relaci\u00f3n xur\u00eddica tributaria e a obrigaci\u00f3n tributaria. O feito impo\u00f1ible. A exenci\u00f3n tributaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 10"}, {"subtema": "Suxeitos da obrigaci\u00f3n tributaria. Suxeitos pasivos (contribu\u00edntes e substitutos),  responsables e sucesores nas d\u00e9bedas tributarias."}, {"subtema": "Capacidade de obrar tributaria. Representaci\u00f3n. Domicilio fiscal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 11"}, {"subtema": "A base impo\u00f1ible. M\u00e9todos e r\u00e9ximes de determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible. A base liquidable. Tipo de gravame. A cota tributaria. A d\u00e9beda tributaria en sentido amplo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 12"}, {"subtema": "Extinci\u00f3n da obrigaci\u00f3n tributaria. Pago. Adiamento e fraccionamiento do pago. Prescrici\u00f3n. Compensaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 13"}, {"subtema": "Os procedementos tributarios: consideraci\u00f3ns xerais e normas com\u00fans. Os deberes de colaboraci\u00f3n do suxeito pasivo e de terceiros. O deber da Administraci\u00f3n de informar e asistir ao contribu\u00ednte no cumprimento das obrigaci\u00f3ns tributarias. As consultas \u00e1 Administraci\u00f3n. Proba. Notificaci\u00f3ns. Entrada no domicilio dos obrigados tributarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCI\u00d3N 14"}, {"subtema": "Os procedementos de xesti\u00f3n tributaria. Declaraci\u00f3n tributaria e declaraci\u00f3n-liquidaci\u00f3n. A liquidaci\u00f3n tributaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 15"}, {"subtema": "A comprobaci\u00f3n no \u00e1mbito da xesti\u00f3n tributaria."}, {"subtema": "A Inspecci\u00f3n tributaria. Organizaci\u00f3n, funci\u00f3ns e procedemento. Documentaci\u00f3n da actuaci\u00f3n inspectora."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 16"}, {"subtema": "A recadaci\u00f3n da d\u00e9beda tributaria en per\u00edodo voluntario. O ingreso extempor\u00e1neo voluntario. Procedemento de prema. Oposici\u00f3n \u00e1 execuci\u00f3n, tercer\u00edas e suspensi\u00f3n da execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 17"}, {"subtema": "A revisi\u00f3n de actos en v\u00eda administrativa. Procedemento de declaraci\u00f3n de nulidade. Revogaci\u00f3n e revisi\u00f3n de actos tributarios. Declaraci\u00f3n de lesividad. Procedemento de devoluci\u00f3n de ingresos indebidos. O recurso de reposici\u00f3n previo ao econ\u00f3mico-administrativo. As reclamaci\u00f3ns econ\u00f3mico-administrativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 18"}, {"subtema": "Infracci\u00f3ns tributarias: natureza e clases. Elementos: acci\u00f3n, tipicidad, antijuridicidad, culpabilidade."}, {"subtema": "As sanci\u00f3ns tributarias. Clases. O procedemento para a aplicaci\u00f3n das sanci\u00f3ns tributarias. Os delitos contra a Facenda P\u00fablica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCION 19"}, {"subtema": "O sistema tributario espa\u00f1ol. Concepto e caracteres. Estrutura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCI\u00d3N 1."}, {"tema": "O  Dereito Financeiro: concepto e contido."}, {"tema": ""}, {"tema": "II.- TEOR\u00cdA DO GASTO P\u00daBLICO (DEREITO ORZAMENTARIO)."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 2:"}, {"tema": "Contido e estrutura dos Orzamentos Xerais do Estado. O problema da natureza xur\u00eddica da Lei de Orzamentos. O ciclo orzamentario.- Principios que rexen a formaci\u00f3n do Orzamento. Execuci\u00f3n e control do Orzamento."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 3"}, {"tema": "Orzamentos dos Organismos aut\u00f3nomos. Os Orzamentos dos CC.AA e das entidades locais."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "III.- Os INGRESOS PUBLICOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 4"}, {"tema": "Estrutura do poder tributario no Estado espa\u00f1ol. Os principios constitucionais. Os principios de xeneralidade, capacidade contributiva, igualdade, progresividad e non confiscatoriedad."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 5"}, {"tema": "Os ingresos p\u00fablicos. Concepto e clases. Ingresos de Dereito privado. Os ingresos de Dereito p\u00fablico. O tributo. Concepto e clases. Impostos, taxas e contribuci\u00f3ns especiais. Distinci\u00f3n entre taxas e prezos p\u00fablicos. A parafiscalidad."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 6"}, {"tema": "As fontes do Dereito Financeiro. Noci\u00f3ns xerais.A Constituci\u00f3n. A Lei. O principio de legalidade tributaria. O Decreto-Lei. A delegaci\u00f3n lexislativa e a deslegalizaci\u00f3n. O regulamento. Os convenios internacionais en materia tributaria. O Dereito da Uni\u00f3n Europea.  Outras fontes."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 7"}, {"tema": "Eficacia das normas tributarias no espazo e no tempo."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 8"}, {"tema": "A aplicaci\u00f3n da norma tributaria. A interpretaci\u00f3n da norma tributaria. O %ou201Cconflicto%ou201D na aplicaci\u00f3n da norma."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 9"}, {"tema": "A relaci\u00f3n xur\u00eddica tributaria e a obrigaci\u00f3n tributaria. O feito impo\u00f1ible. A exenci\u00f3n tributaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 10"}, {"tema": "Suxeitos da obrigaci\u00f3n tributaria. Suxeitos pasivos (contribu\u00edntes e substitutos),  responsables e sucesores nas d\u00e9bedas tributarias."}, {"tema": "Capacidade de obrar tributaria. Representaci\u00f3n. Domicilio fiscal."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 11"}, {"tema": "A base impo\u00f1ible. M\u00e9todos e r\u00e9ximes de determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible. A base liquidable. Tipo de gravame. A cota tributaria. A d\u00e9beda tributaria en sentido amplo."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 12"}, {"tema": "Extinci\u00f3n da obrigaci\u00f3n tributaria. Pago. Adiamento e fraccionamiento do pago. Prescrici\u00f3n. Compensaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 13"}, {"tema": "Os procedementos tributarios: consideraci\u00f3ns xerais e normas com\u00fans. Os deberes de colaboraci\u00f3n do suxeito pasivo e de terceiros. O deber da Administraci\u00f3n de informar e asistir ao contribu\u00ednte no cumprimento das obrigaci\u00f3ns tributarias. As consultas \u00e1 Administraci\u00f3n. Proba. Notificaci\u00f3ns. Entrada no domicilio dos obrigados tributarios."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCI\u00d3N 14"}, {"tema": "Os procedementos de xesti\u00f3n tributaria. Declaraci\u00f3n tributaria e declaraci\u00f3n-liquidaci\u00f3n. A liquidaci\u00f3n tributaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 15"}, {"tema": "A comprobaci\u00f3n no \u00e1mbito da xesti\u00f3n tributaria."}, {"tema": "A Inspecci\u00f3n tributaria. Organizaci\u00f3n, funci\u00f3ns e procedemento. Documentaci\u00f3n da actuaci\u00f3n inspectora."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 16"}, {"tema": "A recadaci\u00f3n da d\u00e9beda tributaria en per\u00edodo voluntario. O ingreso extempor\u00e1neo voluntario. Procedemento de prema. Oposici\u00f3n \u00e1 execuci\u00f3n, tercer\u00edas e suspensi\u00f3n da execuci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 17"}, {"tema": "A revisi\u00f3n de actos en v\u00eda administrativa. Procedemento de declaraci\u00f3n de nulidade. Revogaci\u00f3n e revisi\u00f3n de actos tributarios. Declaraci\u00f3n de lesividad. Procedemento de devoluci\u00f3n de ingresos indebidos. O recurso de reposici\u00f3n previo ao econ\u00f3mico-administrativo. As reclamaci\u00f3ns econ\u00f3mico-administrativas."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 18"}, {"tema": "Infracci\u00f3ns tributarias: natureza e clases. Elementos: acci\u00f3n, tipicidad, antijuridicidad, culpabilidade."}, {"tema": "As sanci\u00f3ns tributarias. Clases. O procedemento para a aplicaci\u00f3n das sanci\u00f3ns tributarias. Os delitos contra a Facenda P\u00fablica."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 19"}, {"tema": "O sistema tributario espa\u00f1ol. Concepto e caracteres. Estrutura."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Barbeito, Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia c\u00e9ntrase na an\u00e1lise dos aspectos troncales do Dereito Financeiro e Tributario, examinando fundamentalmente os elementos esenciais dos tributos, as\u00ed como os procedementos de aplicaci\u00f3n dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Dereito Financeiro", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "pilar.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Barbeito, Pilar"}, {"email": "m.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Anido, Miguel angel"}, {"email": "jose.calderon@udc.es", "nombre": "Calderon Carrero, Jose Manuel"}, {"email": "j.ruiz@udc.es", "nombre": "Ru\u00edz Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701021"}}
{"codigo": "612G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tAntecedentes hist\u00f3ricos da UE"}, {"subtema": "2.\tO proceso de profundizaci\u00f3n da UE"}, {"subtema": "3.\tO proceso de ampliaci\u00f3n  da UE"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Orixe e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da Uni\u00f3n Europea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Configuraci\u00f3n xur\u00eddica: a UE como Organizaci\u00f3n internacional"}, {"subtema": "2.Valores, obxectivos e principios"}, {"subtema": "3.O sistema de competencias"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Natureza xur\u00eddica e caracteres da Uni\u00f3n Europea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Bases constitucionais da pertenza \u00e1 UE"}, {"subtema": "2. A pertenza \u00e1 UE e as s\u00faas consecuencias sobre o sistema constitucional de fontes do Dereito."}, {"subtema": "3. A pertenza \u00e1 UE e as s\u00faas consecuencias sobre a organizaci\u00f3n territorial do Estado espa\u00f1ol."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A integraci\u00f3n europea. Fundamento e alcance constitucional da pertenza \u00e1 UE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A cidadan\u00eda europea: concepto e contido"}, {"subtema": "2. A tutela dos dereitos no espazo comunitario"}, {"subtema": "3. A Carta dos Dereitos fundamentais da UE: proceso constitucional?"}, {"subtema": "4. A adhesi\u00f3n da UE ao Convenio Europeo de Dereitos Humanos."}], "temas": [{"tema": "4. Cidadan\u00eda e dereitos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Consideraci\u00f3ns xerais: principios e medios"}, {"subtema": "2. O Consello Europeo"}, {"subtema": "3. O Consello"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Sistema institucional da Uni\u00f3n Europea (I)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O Parlamento Europeo"}, {"subtema": "2. A Comisi\u00f3n"}, {"subtema": "3. Outras instituci\u00f3ns e \u00f3rganos"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Sistema institucional da Uni\u00f3n Europea (II)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O Dereito orixinario"}, {"subtema": "2. O Dereito derivado"}, {"subtema": "3. O proceso de formaci\u00f3n do Dereito derivado"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Ordenamento xur\u00eddico da Uni\u00f3n Europea (I): Fontes."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As relaci\u00f3ns entre o Dereito da UE e os Dereitos interno dos Estados membros"}, {"subtema": "2. Os principios de efecto directo, primac\u00eda e responsabilidade do Estado"}, {"subtema": "3. Desenvolvemento e execuci\u00f3n do Dereito da UE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.Ordenamento xur\u00eddico da Uni\u00f3n Europea (II): Aplicaci\u00f3n no Ordenamento xur\u00eddico interno."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.O Tribunal de Xustiza: organizaci\u00f3n e funcionamento"}, {"subtema": "2. O Tribunal Xeral: organizaci\u00f3n e funcionamento"}, {"subtema": "3. Os tribunais especializados: o Tribunal da Funci\u00f3n P\u00fablica."}, {"subtema": "4. Caracteres xerais do procedemento ante o TJUE."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Sistema xurisdicional da UE (I): Organizaci\u00f3n e funcionamento do TJUE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A competencia contenciosa"}, {"subtema": "2. A competencia prejudicial"}, {"subtema": "3. As competencias consultiva"}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Sistema xurisdicional da UE (II): as competencias do TJUE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As liberdades fundamentais do mercado interior"}, {"subtema": "2. As pol\u00edticas com\u00fans da Uni\u00f3n"}, {"subtema": "3. As pol\u00edticas compartidas da Uni\u00f3n"}, {"subtema": "4. As pol\u00edticas en que a Uni\u00f3n disp\u00f3n de competencias de cooperaci\u00f3n, apoio, complemento ou axuda"}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Pol\u00edticas e liberdades da UE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A subxectividade xur\u00eddica internacional da UE"}, {"subtema": "2. As principais manifestaci\u00f3ns da subxectividade internacional da UE"}, {"subtema": "3. A dimensi\u00f3n internacional das pol\u00edticas civ\u00eds da UE"}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea: as relaci\u00f3ns exteriores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A articulaci\u00f3n da Pol\u00edtica Exterior e de Seguridade Com\u00fan"}, {"subtema": "2. A dimensi\u00f3n institucional e os \u00e1mbitos materiais da Pol\u00edtica Exterior e de Seguridade Com\u00fan"}, {"subtema": "3. A articulaci\u00f3n da Pol\u00edtica de Seguridade e Defensa Com\u00fan"}], "temas": [{"tema": "Tema 13: Acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea: a Pol\u00edtica exterior e de Seguridade Com\u00fan e a Pol\u00edtica de Seguridade e Defensa Com\u00fan."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Cooperaci\u00f3n xudicial en materia civil"}, {"subtema": "2. A orde de detenci\u00f3n e entrega europea"}, {"subtema": "3. O reco\u00f1ecemento mutuo de resoluci\u00f3ns e de probas en materia penal"}, {"subtema": "4. Os orzamentos dun Dereito penal da UE"}], "temas": [{"tema": "Tema 14: Espazo de Liberdade, Seguridade e Xustiza: a tutela xudicial e procesual na Uni\u00f3n Europea."}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.quindimil@udc.es", "nombre": "Quindimil Lopez, Jorge Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O estudo desta materia permitir\u00e1 \u00f3 estudante co\u00f1ecer mellor a s\u00faa condici\u00f3n de cidad\u00e1n europeo e, sobre todo, ampliar\u00e1 a s\u00faa comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n xur\u00eddica da Uni\u00f3n Europea. Esto \u00faltimo permitiralle constatar a importancia que pode acadar o dereito nos procesos de integraci\u00f3n. A impartici\u00f3n desta materia \u00e9 responsabilidade de 3 \u00e1reas de co\u00f1ecemento: Dereito internacional p\u00fablico (temas 1-2, 5-13), Dereito constitucional (temas 3-4) e Dereito procesual (tema 14).", "nombre_asignatura": "Dereito da Uni\u00f3n Europea", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "juan.camara@udc.es", "nombre": "Camara Ruiz, Juan"}, {"email": "nuria.fachal@udc.es", "nombre": "Fachal Noguer, Nuria"}, {"email": "sonia.garcia.vazquez@udc.es", "nombre": "Garcia Vazquez, Sonia"}, {"email": "a.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Cortizas, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "gabriela.oanta@udc.es", "nombre": "Oanta  Oanta, Gabriela Alexandra"}, {"email": "jorge.quindimil@udc.es", "nombre": "Quindimil Lopez, Jorge Antonio"}, {"email": "marta.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Marta"}, {"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701024"}}
{"codigo": "612G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de contrato 2. Principio da autonom\u00eda privada 3. Requisitos do contrato: esenciais, naturais e accidentais 4. Consentimento, obxeto, causa e forma 5. Autocontrato"}], "temas": [{"tema": "I. O CONTRATO E OS SEUS REQUISITOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tratos preliminares 2. Oferta e aceptaci\u00f3n 3. Oferta e aceptaci\u00f3n distanciadas no tempo e no espazo 4. Condici\u00f3ns xerais da contrataci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "II. A FORMACI\u00d3N DO CONTRATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Consensuais e formais 2. Unilaterais e bilaterais 3. Onerosos e gratuitos 4. Conmutativos e aleatorios 5. Ejecuci\u00f3n peri\u00f3dica, instant\u00e1nea e duradera 6. T\u00edpicos e at\u00edpicos 7. Contrato de opci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "III. A CLASIFICACI\u00d3N DOS CONTRATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Obligatoriedade 2. Irrevocabilidade 3. Relatividade 4. Contrato en favor de terceiro"}], "temas": [{"tema": "IV. A EFICACIA DO CONTRATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Os principios xerais de interpretaci\u00f3n 2. Interpretaci\u00f3n subxetiva e obxetiva 3. Outros criterios de interpretaci\u00f3n: gramatical, sistem\u00e1tica, hist\u00f3rica, aut\u00e9ntica e finalista"}], "temas": [{"tema": "V. A INTERPRETACI\u00d3N DO CONTRATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Inexistencia 2. Nulidade 3. Anulabilidade 4. Rescisi\u00f3n 5. Resoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "VI. A INEFICACIA DO CONTRATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A evoluci\u00f3n e concepto da obriga mercantil. 2. Especialides no r\u00e9ximen xeral das obligaci\u00f3ns mercantis."}], "temas": [{"tema": "VII. NORMAS XERAIS SOBRE AS OBRIGAS MERCANTIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fonte das obligaci\u00f3ns mercant\u00eds. 2. Determinaci\u00f3n da mercantilidade dos contratos. 3. Autonom\u00eda contractual: \u00e1mbito, transferencia e l\u00edmites. 4. R\u00e9xime xeral dos contratos mercant\u00eds. 5. Contrataci\u00f3n f\u00f3ra do establecemento mercantil 6. Outras especialidades dos contratos mercant\u00eds en materia de cumprimento e alteraci\u00f3n da econom\u00eda do contrato"}], "temas": [{"tema": "VIII. O CONTRATO MERCANTIL. CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e caracteres do contrato de compraventa 2. Elementos do contrato: as partes, o ben vendido, o precio e a forma da compraventa 3. Os efectos do contrato de compraventa 3.1. As obligaci\u00f3ns do vendedor: A) A entrega da cosa e a transmisi\u00f3n da propiedade B) A obligaci\u00f3n de saneamiento e a Ley de Garant\u00edas na venta de bens de consumo 3.2. As obligaci\u00f3ns do comprador: o pago do precio 3.3. O cumprimento das obligaci\u00f3ns de entrega e pago do precio 4. Os riscos na compraventa 5. A extinci\u00f3n do contrato de compraventa"}], "temas": [{"tema": "IX. O CONTRATO DE COMPRAVENTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A compraventa internacional de mercador\u00edas 1.1. Concepto e caracter\u00edsticas. 1.2. Modelos uniformes de contratos e cl\u00e1usulas tipo 2. Convenio de Viena de 11 abril de 1980 2.1. Estructura, natureza e contido 2.2. A interpretaci\u00f3n do Convenio (art. 7) A. Principio de internacionalidade: a autonom\u00eda interpretativa B. Principio de uniformidade C. Principio de boa fe 2.3. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n territorial e material A. Conceptos: establecimento. Parte B. Compraventas excluidas 2.4. Formaci\u00f3n e perfecci\u00f3n do contrato 2.5. Obligaci\u00f3ns das partes 2.6. Incumprimento 2.7. Integraci\u00f3n das lagunas do Convenio 3. Os Incoterms"}], "temas": [{"tema": "X. A COMPRAVENTA INTERNACIONAL DE MERCADOR\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n da LAU 2. R\u00e9ximen xur\u00eddico aplicable 3. Arrendamento de vivenda: a) Duraci\u00f3n do contrato. Prazo m\u00ednimo e pr\u00f3rrogas. Desestimento b) A atribuci\u00f3n xudicial da vivenda arrendada nas crisis matrimoniais c) A cesi\u00f3n inter vivos do contrato d) O subarriendo e) A subrogaci\u00f3n mortis causa f) A renta g) Dereitos e obligacions das partes h) O dereito de tanteo e retracto i) Suspensi\u00f3n, extinci\u00f3n e resoluci\u00f3n do contrato 4. Arrendamento para uso distinto do de vivenda: a) Cesi\u00f3n e subarriendo b) Subrogaci\u00f3ns c) Renta 5. Disposici\u00f3ns com\u00fans a ambas clases de arrendamento 6. Os procesos arrendaticios"}], "temas": [{"tema": "XI. OS ARRENDAMENTOS URBANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n da LAR. 2. Os elementos do contrato. 3. Contido imperativo e dispositivo das obrigas nadas de arrendamentos r\u00fasticos. 4. A aparcer\u00eda."}], "temas": [{"tema": "XII. OS ARRENDAMENTOS R\u00daSTICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto, obxeto e perfecci\u00f3n do pr\u00e9stamo. 2. O comodato. 3. O mutuo: definici\u00f3n e caracteres A) Capacidade das partes B) Obligaci\u00f3ns do prestatario C) O pr\u00e9stamo con inter\u00e9s: caracteres da deuda de intereses e l\u00edmites \u00f3 pacto de intereses"}], "temas": [{"tema": "XIII. O PR\u00c9STAMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A doaci\u00f3n 2. O contrato de obra 3. O contrato de sociedade 4. O mandato 5. O dep\u00f3sito 6. Os contratos aleatorios 7. A transacci\u00f3n 8. O convenio arbitral 9. A fianza"}], "temas": [{"tema": "XIV. OUTROS CONTRATOS ESPEC\u00cdFICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As novas Directivas de Contrataci\u00f3n P\u00fablica 1.1. Directiva 2014/23/UE, do Parlamento Europeo e do Consello, de 26 de febreiro de 2014, relativa \u00e1 adxudicaci\u00f3n de contratos de concesi\u00f3n 1.2. Directiva 2014/24/UE, do Parlamento Europeo e do Consello, de 26 de febreiro de 2014, sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica e pola que se deroga a Directiva 2004/18/CE 1.3. Directiva 2014/25/UE, do Parlamento Europeo e do Consello, de 26 de febreiro de 2014, relativa \u00e1 contrataci\u00f3n por entidades que operan nos sectores da auga, a enerx\u00eda, os transportes e os servizos postais e pola que se deroga a Directiva 2004/17/CE 2. Lei 9/2017, de 8 de novembro, de Contratos do Sector P\u00fablico, pola que se transponen \u00f3 ordenamento xur\u00eddico espa\u00f1ol as Directivas do Parlamento Europeo e do Consello 2014/23/UE e 2014/24/UE, de 26 de febreiro de 2014"}], "temas": [{"tema": "XV. A REGULACI\u00d3N DOS CONTRATOS DO SECTOR P\u00daBLICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.rodriguez.martin-retortillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Mart\u00edn-Retortillo, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "La docencia que se imparte en esta materia persigue principalmente la adquisici\u00f3n por el estudante de un grado adecuado de conocimientos sobre el Derecho de la Contrataci\u00f3n. Concretamente, y por una parte, las nociones generales de los contratos: formaci\u00f3n, elementos esenciales, eficacia, interpretaci\u00f3n y forma. Por otra, y en especial, se estudian las garant\u00edas en la contrataci\u00f3n y los contratos en particular tanto desde el sector privado como desde el p\u00fablico.", "nombre_asignatura": "Dereito da Contrataci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "aurelia.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Gonzalez, Aurelia"}, {"email": "noelia.collado@udc.es", "nombre": "Collado Rodr\u00edguez, Noelia"}, {"email": "angelica.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De La Rosa, Ang\u00e9lica"}, {"email": "carlos.diaz.teijeiro@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Teijeiro, Carlos Mar\u00eda"}, {"email": "j.l.garcia-pita@udc.es", "nombre": "Garcia-Pita y Lastres, Jose Luis"}, {"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}, {"email": "maria.rodriguez.martin-retortillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Mart\u00edn-Retortillo, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "joaquin.vara@udc.es", "nombre": "Vara Parra, Jose Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701023"}}
{"codigo": "612G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. AS FONTES DO DEREITO DO TRABALLO E A SUA LOCALIZACI\u00d3N (MELLORABLE EN ESPA\u00d1A) A TRAV\u00c9S DE INTERNET"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. OS PRINCIPIOS TRADICIONAIS DO DEREITO DO TRABALLO E A SUA NEUTRALIZACI\u00d3N POR NOVOS PRINCIPIOS ECONOMICISTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A DIFUMINACI\u00d3N DAS FRONTEIRAS DO \u00c1MBITO SUBXETIVO DO DEREITO DO TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O MODELO ESPA\u00d1OL NIN UNITARIO NIN INTEGRAL DE SERVICIOS P\u00daBLICOS DE EMPREGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. O CONTRATO DE TRABALLO COM\u00daN OU ORDINARIO E AS SUAS MODALIDADES M\u00c1IS INDESEXABLES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A PRESTACI\u00d3N DE TRABALLO E OS INTENTOS DE DESPROFESIONALIZACI\u00d3N DO TRABALLADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. A XORNADA DE TRABALLO, M\u00c1XIMA CASE A VONTADE DO EMPRESARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. O SALARIO M\u00cdNIMO INTERPROFESIONAL E A SUA CUANT\u00cdA MANIFESTAMENTE INAXEITADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. A FALTA DE EXEMPLARIDADE DO ESTADO ESPA\u00d1OL EN MATERIA DE PREVENCI\u00d3N DE RISCOS LABORAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. O \u00abOU TOMAS OU O DEIXAS\u00bb PARA O TRABALLADOR INDIVIDUAL PERANTE A MODIFICACI\u00d3N DO SEU CONTRATO DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. A SUSPENSI\u00d3N DO CONTRATO DE TRABALLO E AS SUAS CONSECUENCIAS DISTORSIONANTES M\u00c1IS SORPRENDENTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. OS DOUS MELLIZOS TERMINADORES ESTELARES DO CONTRATO DE TRABALLO, POR CAUSAS INDEPENDENTES DA VONTADE DO TRABALLADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13. O TERMINADOR ESTELAR DO CONTRATO DE TRABALLO, POR CAUSAS DEPENDENTES DA VONTADE DO TRABALLADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14. OS REPRESENTANTES LEGAIS OU UNITARIOS DOS TRABLLADORES NA EMPRESA E A EFICACIA \u00abPOL\u00cdTICA\u00bb DAS SUAS ELECCIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15. OS SINDICATOS, OS SEUS AFILIADOS E A POL\u00c9MICA SOBRE A SUA FINANCIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16. A EFICACIA NORMATIVA XERAL E XERALIZADA DOS CONVENIOS COLECTIVOS SECTORIAIS ESPA\u00d1OIS, UNHA RAREZA EN SISTEMAS DEMOCR\u00c1TICOS DE RELACIONS LABORAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 17. A V\u00c1LVULA DE ESCAPE REPRESENTADA POLOS CONVENIOS COLECTIVOS \u00abEXTRAESTATUTARIOS\u00bb, ESPECIALMENTE OS DE \u00c1MBITO EMPRESARIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 18. A FALTA DE CUMPRIMENTO POLO ESTADO DO SEU DEBER CONSTITUCIONAL DE LEXISLAR EN MATERIA DE FOLGAS, AS SUAS CAUSAS E ALGUNHAS DAS SUAS CONSECUENCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19. O SISTEMA ESPA\u00d1OL, PARCIALMENTE DISGREGADO, DE INSPECCI\u00d3N DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 20. OS TRIBUNAIS LABORAIS E OS RECELOS DA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA DIANTE DELES, EN CANTO QUE POSIBLE DEMANDADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 21. A DESACELERACI\u00d3N DA TRADICIONAL CELERIDADE DOS PROCESOS LABORAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.martinez.giron@udc.es", "nombre": "Martinez Giron, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Pretendemos coa nosa materia: - Incrementar a autoestima do estudante, facendolle comprender todas as suas potencialidades. - Facilitar o estudante o conecemento e manexo das fontes xuridicas laborais, tanto normativas como xurisprudenciais. - Facilitar o estudante o uso de terminoloxia xuridica laboral especifica (por exemplo, contrato de traballo, sindicato, convenio colectivo ou proceso laboral). - Aproximar o estudante a solucion de verdadeiros problemas xuridicos laborais. - Implicar os estudantes nas actividades cientificas do Instituto de Investigacion da Asociaci\u00f3n Coru\u00f1esa de Dereito Comparado do Traballo e da Seguridade Social, coa finalidade de axudalos a mellorar os seus curricula vitarum, por medio de contribucions o seu \u201cAnuario\u201d, e da presentacion de comunicacions o Congreso Internacional que se organizara durante o curso academico. - Aproximar o estudante a practica xuridica laboral, por medio da asistencia a xuizos ante un xulgado do social da Coru\u00f1a. - Incrementar a potencial empregabilidade dos estudantes.", "nombre_asignatura": "Dereito do Traballo", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "alberto.arufe.varela@udc.es", "nombre": "Arufe Varela, Alberto"}, {"email": "xose.manuel.carril.vazquez@udc.es", "nombre": "Carril V\u00e1zquez, Xos\u00e9 Manuel"}, {"email": "jesus.martinez.giron@udc.es", "nombre": "Martinez Giron, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701019"}}
{"codigo": "612G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A sociedade internacional"}, {"subtema": "A) Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "B) Caracteres b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2. O Dereito Internacional P\u00fablico como ordenamento xur\u00eddico da sociedade internacional"}, {"subtema": "A) Concepto de Dereito Internacional P\u00fablico"}, {"subtema": "B) Caracteres do Dereito Internacional P\u00fablico"}, {"subtema": "C) Funci\u00f3ns do Dereito Internacional P\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. O ORDENAMENTO XUR\u00cdDICO INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 1.- A sociedade internacional e o seu ordenamento xur\u00eddico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A creaci\u00f3n e o desenvolvemento progresivo do Dereito Internacional P\u00fablico"}, {"subtema": "2. Os tratados internacionais"}, {"subtema": "A) O procedemento de celebraci\u00f3n de tratados"}, {"subtema": "B) A aplicaci\u00f3n dos tratados"}, {"subtema": "3. O costume e os principios xerais"}, {"subtema": "4. Os actos unilaterais dos estados e das organizaci\u00f3ns internacionais"}, {"subtema": "5. A recepci\u00f3n das normas internacionais nos ordenamentos internos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2.-  A formaci\u00f3n do Dereito Internacional P\u00fablico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os elementos constitutivos do Estado"}, {"subtema": "2. O reco\u00f1ecemento de estados e o reco\u00f1ecemento de gobernos"}, {"subtema": "3. As inmunidades do Estado"}, {"subtema": "4. A sucesi\u00f3n de estados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. OS SUXEITOS DO DEREITO INTERNACIONAL P\u00daBLICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "A) O ESTADO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 3.- O Estado como suxeito primario do Dereito internacional p\u00fablico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Ideas xerais sobre o territorio do Estado"}, {"subtema": "2.Competencias territoriais sobre o espazo mari\u00f1o"}, {"subtema": "3.Competencias territoriais sobre o espazo supraterrestre"}, {"subtema": "4.Competencias territoriais sobre outros espazos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4.- O territorio do Estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A nacionalidade: competencias do Estado sobre os seus s\u00fabditos no estranxeiro"}, {"subtema": "2. A condici\u00f3n xur\u00eddica do estranxeiro"}, {"subtema": "3. R\u00e9ximes cualificados de estranxeir\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5.- A poboaci\u00f3n do Estado."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os \u00f3rganos centrais"}, {"subtema": "2. A representaci\u00f3n diplom\u00e1tica"}, {"subtema": "3. As oficinas consulares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6.- Os \u00f3rganos do Estado nas relaci\u00f3ns internacionais"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Antecedentes e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "2. Concepto e clases"}, {"subtema": "3. Estrutura e formaci\u00f3n da vontade"}, {"subtema": "4. Personalidade xur\u00eddica internacional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B) LAS ORGANIZACIONES INTERNACIONALES"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 7.- Aspectos xerais das Organizaci\u00f3ns internacionais"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Antecedentes e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "2. Prop\u00f3sitos e principios"}, {"subtema": "3. Os membros"}, {"subtema": "4. A estrutura institucional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8.- A Organizaci\u00f3n das Naci\u00f3ns Unidas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A descolonizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O desenvolvemento e o comercio internacional"}, {"subtema": "3. Dereitos humanos"}, {"subtema": "4. Mantemento da paz e seguridade internacionais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 9.- As principais funci\u00f3ns das Naci\u00f3ns Unidas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A capacidade de actuar do individuo ante \u00f3rganos internacionais"}, {"subtema": "2. A responsabilidade internacional do individuo"}, {"subtema": "3. A protecci\u00f3n dos dereitos humanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C) A PERSONA HUMANA"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 10- A personas humana ante o Dereito internacional p\u00fablico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Codificaci\u00f3n e desenvolvemento progresivo do dereito sobre a responsabilidade internacional"}, {"subtema": "2. A responsabilidade internacional por feitos internacionalmente il\u00edcitos"}, {"subtema": "3. A responsabilidade internacional polas consecuencias prexudiciais de feitos non prohibidos polo Dereito Internacional P\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. A APLICACI\u00d3N DEL DEREITO INTERNACIONAL P\u00daBLICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 11.- A responsabilidade internacional."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A protecci\u00f3n diplom\u00e1tica"}, {"subtema": "2. As medidas de autotutela"}, {"subtema": "3. Os procedementos institucionalizados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 12.- Os procedementos para asegurar a aplicaci\u00f3n das normas internacionais."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As controversias internacionais"}, {"subtema": "2. Os procedementos non xurisdicionais de soluci\u00f3n de controversias"}, {"subtema": "3. Os procedementos xurisdicionais de soluci\u00f3n de controversias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 13.- Os procedementos pac\u00edficos de soluci\u00f3n de controversias internacionais."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A prohibici\u00f3n da ameaza ou do uso da forza"}, {"subtema": "2. A regulamentaci\u00f3n dos conflitos armados"}, {"subtema": "3. O Dereito internacional humanitario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 14.- O control do uso da forza"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Heredia, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Esta materia pretende posibilitar o ensino sistem\u00e1tico do Ordenamento xur\u00eddico que est\u00e1 destinado a regular a sociedade/comunidade internacional, facilitando a comprensi\u00f3n entre o alumnado dos problemas b\u00e1sicos que rodean aquel. Desde unha perspectiva xur\u00eddico-formal, o Dereito internacional pres\u00e9ntaselle ao alumnado na s\u00faa dimensi\u00f3n positiva, ofrecendo o maior n\u00famero posible de referencias \u00e1 normativa en vigor. Esta perspectiva compl\u00e9tase cunha aproximaci\u00f3n hist\u00f3rico-sociol\u00f3xica, expo\u00f1endo ao alumnado as realidades subxacentes \u00e1s normas e o medio concreto en que estas est\u00e1n chamadas a rexer, posto que para un ensino eficaz da materia \u00e9 fundamental unha exposici\u00f3n dos acontecementos hist\u00f3ricos e dos acontecementos sociol\u00f3xicos. As\u00ed mesmo, ambos os enfoques acomp\u00e1\u00f1anse dunha aproximaci\u00f3n axiol\u00f3xica ao dereito internacional, coa finalidade de procurar unha constante valoraci\u00f3n da norma co ideal de Xustiza. Desde logo, a dimensi\u00f3n finalista da actividade docente conduce a que o ensino non se reduza a unha descrici\u00f3n do ordenamento xur\u00eddico internacional, sen\u00f3n que debe facerse reflexionar o alumno sobre o conxunto de valores que inspiran e aos que aspira este ordenamento. Desta forma, ao ensinar e difundir o Dereito internacional pret\u00e9ndese contribu\u00edr, en boa medida, a facer progresar a Sociedade internacional e os suxeitos que a compo\u00f1en na v\u00eda da paz. Tendo en conta o contido esencial desta disciplina cient\u00edfica, a s\u00faa docencia exponse desde unha visi\u00f3n realista, pero co firme prop\u00f3sito de facer part\u00edcipe o alumnado dos valores que inspiran o ordenamento xur\u00eddico internacional, apuntando, cando sexa posible, suxesti\u00f3ns para a mellora das normas que o integran e insistindo, sobre todo, no seu cumprimento. Neste contexto sit\u00faase unha das funci\u00f3ns m\u00e1is importantes da docencia do Dereito internacional p\u00fablico: demostrarlle ao estudantado, e convencelo, de que esta \u00e9 unha disciplina cada vez m\u00e1is relevante na formaci\u00f3n de todo xurista e que tomen conciencia da perspectiva internacional, que lles confire o co\u00f1ecemento do Ordenamento xur\u00eddico internacional, como un elemento imprescindible do mundo interdependente. A funci\u00f3n docente universitaria, en que se combina unha funci\u00f3n informativa e outra formativa, debe servir para formar xuristas que poidan atopar sa\u00eddas profesionais vinculadas cos seus estudos pero, sobre todo, tam\u00e9n debe servir para formar e potenciar as capacidades intelectuais dos estudantes para que poidan e saiban afrontar de forma cr\u00edtica os valores e as actitudes sociais que se desenvolven nas sociedades nacionais e internacional de que eles forman parte.", "nombre_asignatura": "Dereito Internacional P\u00fablico", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "a.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Cortizas, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "gabriela.oanta@udc.es", "nombre": "Oanta  Oanta, Gabriela Alexandra"}, {"email": "jorge.quindimil@udc.es", "nombre": "Quindimil Lopez, Jorge Antonio"}, {"email": "marta.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Marta"}, {"email": "j.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Heredia, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701017"}}
{"codigo": "612G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Revisi\u00f3n da legalidade en v\u00eda administrativa: recursos administrativos."}, {"subtema": "2. A Xurisdici\u00f3n Contencioso-administrativa: \u00c1mbito. O proceso contencioso-administrativo: os suxeitos. O obxecto. O procedemento. O r\u00e9xime de recursos. Procesos especiais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Actuaci\u00f3n administrativa e garant\u00eda xur\u00eddica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A polic\u00eda administrativa: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e delimitaci\u00f3n conceptual. Medios e t\u00e9cnicas da actividade administrativa de limitaci\u00f3n. A incidencia da Directiva 2006/123/CE , do 12 de decembro de 2006, relativa aos servizos no mercado interior, nas t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. A actividade subvencional ou de fomento: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e delimitaci\u00f3n conceptual. T\u00e9cnicas de fomento, en especial, a subvenci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. A actividade prestacional ou de servizo p\u00fablico: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e delimitaci\u00f3n conceptual. Notas definidoras. Bases do seu r\u00e9xime xur\u00eddico: Creaci\u00f3n e establecimiento. Potestades da Administraci\u00f3n. A posici\u00f3n xur\u00eddica del usuario. Modos de xesti\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. A Expropiaci\u00f3n forzosa: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Concepto e natureza. Elementos subxectivos e obxectivos. O contido da expropiaci\u00f3n. O xustiprecio. O procedemento expropiatorio. A reversi\u00f3n. Ocupaci\u00f3ns temporais. Rex\u00edmenes especiais. Requisas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Formas de actuaci\u00f3n administrativa e incidencia nos dereitos subxectivos dos cidad\u00e1ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O dominio p\u00fablico. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rico-xur\u00eddica. Natureza xur\u00eddica. Titularidade e competencias. R\u00e9xime xur\u00eddico sustantivo. Afectaci\u00f3n e desafectaci\u00f3n. Mutaci\u00f3ns demaniaies. Potestades administrativas sobre o dominio p\u00fablico. Utilizaci\u00f3n dos bens de dominio p\u00fablico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Bens patrimoniais da Administraci\u00f3n. R\u00e9xime xur\u00eddico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Reximes demaniais espec\u00edficos:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. O dominio p\u00fablico mar\u00edtimo-terrestre."}, {"subtema": "3.2. O dominio p\u00fablico hidra\u00falico."}, {"subtema": "3.3. O dominio p\u00fablico viario"}, {"subtema": "3.4. O dominio p\u00fablico arqueol\u00f3xico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. Rexime dos bens p\u00fablicos ao servizo da actuaci\u00f3n administrativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.amoedo.souto@udc.es", "nombre": "Amoedo Souto, Carlos Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O estudo desta materia ten como finalidade co\u00f1ecer as diversas formas de actividade administrativa, a s\u00faa incidencia nos dereitos dos particulares, os medios e bens ao servizo da intervenci\u00f3n administrativa e as garant\u00edas xur\u00eddicas da legalidade da actuaci\u00f3n administrativa. Para conseguir os devanditos obxectivos propiciarase a comprensi\u00f3n do ordenamento xur\u00eddico con esp\u00edrito cr\u00edtico e mentalidade de xurista, facendo especial fincap\u00e9 no manexo cr\u00edtico das fontes do ordenamento xur\u00eddico administrativo. Tr\u00e1tase as\u00ed de manexar as ferramentas xur\u00eddicas que permitan aos alumnos e alumnas adaptarse a un ordenamento en constante evoluci\u00f3n, sen perder unha visi\u00f3n sistem\u00e1tica. \u201cEnsinar a pensar o dereito administrativo\u201d como pauta normativa das Administraci\u00f3ns p\u00fablicas, en definitiva, orientando a docencia cara a diferentes alternativas de sa\u00edda profisional, todas eles compatibles e complementarias.", "nombre_asignatura": "Actuaci\u00f3n e bens das administraci\u00f3ns p\u00fablicas", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "carlos.amoedo.souto@udc.es", "nombre": "Amoedo Souto, Carlos Alberto"}, {"email": "j.ron@udc.es", "nombre": "Ron Romero, Jos\u00e9"}, {"email": "j.sanchezg@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Jennifer"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701020"}}
{"codigo": "612G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTO, FUNDAMENTO, XUSTIFICACI\u00d3N E FINS. CLASES DE PENAS."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1.- CONCEPTO, FINS E CLASES DE PENAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CLASES. A SUSPENSI\u00d3N DA EXECUCI\u00d3N DA PENA PRIVATIVA DE LIBERTADE. A SUBSTITUCI\u00d3N DA PENA PRIVATIVA DE LIBERTADE."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2.- AS PENAS PRIVATIVAS DE LIBERTADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SISTEMAS DE APLICACI\u00d3N DA MULTA. RESPONSABILIDADE SUBSIDIARIA POR IMPAGO DA MULTA."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3. A PENA DE MULTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CUESTI\u00d3NS XERAIS. TRABALLOS EN BENEFICIO DA COMUNIDADE. INHABILITACI\u00d3NS E SUSPENSI\u00d3NS. OUTRAS PENAS PRIVATIVAS DE DEREITOS."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4. AS PENAS PRIVATIVAS DE DEREITOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CIRCUNSTANCIAS AGRAVANTES. CIRCUNSTANCIAS ATENUANTES. CIRCUNSTANCIA MIXTA"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5. AS CIRCUNSTANCIAS MODIFICATIVAS DA RESPONSABILIDADE CRIMINAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "REGRAS DE DETERMINACI\u00d3N E CONCRECI\u00d3N DA PENA. A INDIVIDUALIZACI\u00d3N XUDICIAL."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7. A DETERMINACI\u00d3N DA PENA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CUESTI\u00d3NS XERAIS. A PERIGOSIDADE CRIMINAL. CLASES. PRINC\u00cdPIOS XERAIS DE EXECUCI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8. AS MEDIDAS DE SEGURIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CUESTI\u00d3NS XERAIS. O DECOMISO. AS CONSECUENCIAS ACCESORIAS CONTRA ENTES COLECTIVOS."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9. CONSECUENCIAS ACCESORIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAUSAS. A CANCELACI\u00d3N DE ANTECEDENTES DELICTIVOS."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 10. AS CAUSAS DE EXTINCI\u00d3N DA RESPONSABILIDADE CRIMINAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "MEDIDAS APLICABLES A MENORES. REGLAS DE APLICACI\u00d3N DAS MEDIDAS."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 11. RESPONSABILIDADE PENAL DOS MENORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ASPECTOS XERAIS. PRINCIPIOS REITORES DO SEU EXERCICIO. O PROCEDEMENTO ADMINISTRATIVO SANCIONADOR XERAL."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 12. POTESTADE ADMINISTRATIVA SANCIONADORA (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DISCIPLINA URBAN\u00cdSTICA. DEREITO SANCIONADOR AMBIENTAL. SANCIONES NA SEGURIDADE VIAL."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 13. POTESTAD ADMINISTRATIVA SANCIONADORA (II)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCURSOS REAL, IDEAL E MEDIAL"}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6. PLURALIDADE DE DELITOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.faraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A finalidade primordial da materia \u00e9 o estudo do ius puniendi estatal nas s\u00faas vertentes penal e administrativa. Na mesma analizaranse os elementos estructurais que conforman o exercicio da acci\u00f3n penal e a imposici\u00f3n de sanci\u00f3ns administrativas. Particularmente, desde a perspectiva do Dereito penal abordaranse cuesti\u00f3ns tales como qu\u00e9 sentido te\u00f1en as penas, qu\u00e9 clases de penas existen, c\u00f3mo se aplican, en qu\u00e9 tipo de responsabilidade poden incurrir as personas xur\u00eddicas, etc. Pola s\u00faa parte, e cun enfoque propio do Dereito administrativo, examinarase unha das actividades administrativas que presenta unha singular incidencia na esfera xur\u00eddica dos particulares, como \u00e9 a potestade administrativa sancionadora, trat\u00e1ndose tanto os aspectos sustantivos como procedimentais que rixen o seu exercicio.", "nombre_asignatura": "Dereito Sancionador", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "carlos.amoedo.souto@udc.es", "nombre": "Amoedo Souto, Carlos Alberto"}, {"email": "sara.carou@udc.es", "nombre": "Carou Garc\u00eda, Sara"}, {"email": "patricia.faraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Patricia"}, {"email": "s.rodriguezl@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez L\u00f3pez, Silvia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701014"}}
{"codigo": "612G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Significado constitucional da funci\u00f3n xudicial."}, {"subtema": "2. O goberno do Poder Xudicial."}, {"subtema": "3. As esixencias do bo goberno."}, {"subtema": "4. O dereito \u00e1 tutela xudicial efectiva."}, {"subtema": "5. As garant\u00edas xurisdicionais dos dereitos fundamentais."}, {"subtema": "6. Xurisdici\u00f3n. L\u00edmites da xurisdici\u00f3n."}, {"subtema": "7. Independencia xudicial."}, {"subtema": "8. Principio de unidade. Principio de exclusividade. Dereito ao xu\u00edz legal."}, {"subtema": "9. Os tribunais ordinarios."}, {"subtema": "10. Outros tribunais con xurisdici\u00f3n en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "11. Xu\u00edces e maxistrados."}, {"subtema": "12. Persoal auxiliar. A oficina xudicial."}, {"subtema": "13. Persoal colaborador."}, {"subtema": "14. Principios do proceso. Clases de procesos."}, {"subtema": "15. Actos procesuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Constituci\u00f3n e Poder Xudicial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A docencia que se imparte nesta materia procura principalmente a adquisici\u00f3n polo estudantado dun grao axeitado de co\u00f1ecemento sobre a Constituci\u00f3n e o Poder Xudicial. Concretamente: a) os principios constitucionais relativos ao Poder Xudicial, \u00e1 s\u00faa organizaci\u00f3n e eexercicio; b) A tutela xudicial efectiva; c) O fen\u00f3meno do proceso; d) os tribunais con xurisdici\u00f3n en Espa\u00f1a e a s\u00faa competencia; e) As profesi\u00f3ns que uinterve\u00f1en na Administraci\u00f3n de Xustiza e as s\u00faas funci\u00f3ns f) Os dereitos fundamentais de natureza procesual; g) Os principios procesuais e a s\u00faa incidencia nas distintas clases de procesos; h) Os actos procesuais, os seus autores e autoras e a s\u00faa eficacia; i) As principais leis procesuais.", "nombre_asignatura": "Constituci\u00f3n e poder xudicial", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "luis.anguita.juega@udc.es", "nombre": "Anguita Juega, Luis"}, {"email": "juan.camara@udc.es", "nombre": "Camara Ruiz, Juan"}, {"email": "nuria.fachal@udc.es", "nombre": "Fachal Noguer, Nuria"}, {"email": "sonia.garcia.vazquez@udc.es", "nombre": "Garcia Vazquez, Sonia"}, {"email": "ana.neira@udc.es", "nombre": "Neira Pena, Ana"}, {"email": "david.sdiaz@udc.es", "nombre": "Soto D\u00edaz, David Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701010"}}
{"codigo": "612G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Dereito penal"}, {"subtema": "2. Funci\u00f3ns do Dereito penal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 O DEREITO PENAL: CONCEPTO E FUNCI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O principio de legalidade"}, {"subtema": "2. O principio de proporcionalidade"}, {"subtema": "3. O principio \"ne bis in idem\""}, {"subtema": "4. Outros principios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: PRINCIPIOS INFORMADORES DO DEREITO PENAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A lei penal"}, {"subtema": "2. O problema das leis penais en branco"}, {"subtema": "3. \u00bfOutras fontes do Dereito penal?"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3"}, {"tema": "FONTES DO DEREITO PENAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Tipos de interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4"}, {"tema": "INTERPRETACI\u00d3N DA NORMA PENAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A retroactividade en Dereito penal"}, {"subtema": "2. O principio de territorialidade da Lei penal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5"}, {"tema": "APLICACI\u00d3N DA NORMA PENAL NO ESPAZO E NO TEMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. MetodoloX\u00eda seguida"}, {"subtema": "2. Estrutura da teor\u00eda Xur\u00eddica dO delito"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: TEOR\u00cdA XUR\u00cdDICA DO DELITO : PRANTEXAMENTO XERAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O concepto de acci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O tipo penal"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: ACCI\u00d3N E TIPICIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Causalidade"}, {"subtema": "2. Imputaci\u00f3n obxectiva"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: EL PROBLEMA DA ADECUACI\u00d3N A TIPO NOS DELITOS DE RESULTADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto"}, {"subtema": "2. O ben xur\u00eddico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9"}, {"tema": "A ANTIXURIDICIDADE MATERIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Omisi\u00f3n propia"}, {"subtema": "2. Omisi\u00f3n impropia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10"}, {"tema": "A OMISI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Dolo e imprudencia"}, {"subtema": "2. As causas de xustificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11"}, {"tema": "A ANTIXURIDICIDADE FORMAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de inculpabilidade"}, {"subtema": "2. Causas de exclusi\u00f3n da culpabilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12"}, {"tema": "A CULPABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Condiciones obxectivas de punibilidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Causas personais de exclusi\u00f3n da pena"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13"}, {"tema": "A PUNIBILIDADE. OUTROS PRESUPOSTOS DA PENA ALLEOS \u00d3 DELITO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Actos preparatorios punibles"}, {"subtema": "2. A tentativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14"}, {"tema": "O ITER CRIMINIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Autor\u00eda"}, {"subtema": "2. Participaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 15"}, {"tema": "AUTOR\u00cdA E PARTICIPACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramos.vazquez@udc.es", "nombre": "Ramos Vazquez, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Estudo da norma penal e da teor\u00eda xur\u00eddica do delito", "nombre_asignatura": "Dereito Penal. Parte xeral", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "c.martinez-bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez-Buj\u00e1n P\u00e9rez, Carlos"}, {"email": "jose.ramos.vazquez@udc.es", "nombre": "Ramos Vazquez, Jose Antonio"}, {"email": "eva.maria.soutog@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Eva Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701008"}}
{"codigo": "612G01008", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. A macroeconom\u00eda: conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.1: \u00bfQu\u00e9 e a Macroeconom\u00eda?"}, {"subtema": "1.2: Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Tema 2: O desemprego e a inflaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.1 O desemprego."}, {"subtema": "2.2 A inflaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 A curva de Phillips."}, {"subtema": "Tema 3. As funci\u00f3ns do di\u00f1eiro."}, {"subtema": "3.1 Origen y tipos de di\u00f1eiro."}, {"subtema": "3.2 A oferta monetaria e a demanda de di\u00f1eiro."}, {"subtema": "3.3 O Banco Central Europeo e o euro."}, {"subtema": "Tema 4. O crecemento econ\u00f3mico e o desenvolvemento."}, {"subtema": "4.1 O crecimento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "4.2 O desenvolvemento e as tres v\u00edas da sostenibilidade."}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA DE PRINCIPIOS DE ECONOM\u00cdA E FACENDA P\u00daBLICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE I. PRINCIPIOS DE ECONOM\u00cdA"}, {"tema": "Tema 1. A macroeconom\u00eda: conceptos b\u00e1sicos."}, {"tema": "Tema 2: O desemprego e a inflaci\u00f3n."}, {"tema": "Tema 3. As funci\u00f3ns do di\u00f1eiro."}, {"tema": "Tema 4. O crecimento econ\u00f3mico e o desenvolvemento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. As funci\u00f3ns da Facenda P\u00fablica."}, {"subtema": "5.1. Fundamentos da Facenda P\u00fablica."}, {"subtema": "5.2. Sector P\u00fablico e os sus compo\u00f1entes."}, {"subtema": "5.3. Enfoques da Facenda P\u00fablica."}, {"subtema": "5.4. Instrumentos de intervenci\u00f3n da Facenda P\u00fablica."}, {"subtema": "Tema 6. Gasto p\u00fablico. Principais programas de gasto p\u00fablico."}, {"subtema": "6.1. Definici\u00f3n, caracter\u00edsticas e clasificaci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.2. Principios do Gasto P\u00fablico."}, {"subtema": "Tema 7. O Orzamento P\u00fablico."}, {"subtema": "7.1. Definici\u00f3n, caracter\u00edsticas e fases."}, {"subtema": "7.2. Os Orzamentos Xerais do Estado."}, {"subtema": "7.3. O estudo econ\u00f3mico do Orzamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II. FACENDA P\u00daBLICA: FUNDAMENTOS E GASTO P\u00daBLICO"}, {"tema": "Tema 5. As funci\u00f3ns da Facenda P\u00fablica."}, {"tema": "Tema 6. Gasto p\u00fablico. Principais programas de gasto p\u00fablico."}, {"tema": "Tema 7. O Orzamento P\u00fablico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. A estrutura dos ingresos p\u00fablicos, figuras tributarias e principios da imposici\u00f3n."}, {"subtema": "8.1. Definici\u00f3ns e clasificaci\u00f3ns."}, {"subtema": "8.2. Principios da imposici\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. Partes dun imposto."}, {"subtema": "Tema 9. A imposici\u00f3n directa."}, {"subtema": "9.1. Clasificaci\u00f3ns e definici\u00f3ns dos principais impostos directos."}, {"subtema": "Tema 10. A imposici\u00f3n indirecta. Otros ingresos p\u00fablicos."}, {"subtema": "10.1. Clasificaci\u00f3ns e definici\u00f3ns dos principales impostos indirectos."}, {"subtema": "10.2. Otros ingresos p\u00fablicos, definici\u00f3ns e clasificaci\u00f3ns."}, {"subtema": "10.3. Incidencia e costes derivados da aplicaci\u00f3n dos impostos."}, {"subtema": "Tema 11. A Facenda multijurisdiccional."}, {"subtema": "11.1. Normativa b\u00e1sica e medidas de correlaci\u00f3n entre os distintos niveis da Facenda P\u00fablica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III. FACENDA PUBLICA: OS INGRESOS P\u00daBLICOS"}, {"tema": "Tema 8. A estrutura dos ingresos p\u00fablicos, figuras tributarias e principios da imposici\u00f3n."}, {"tema": "Tema 9. A imposici\u00f3n directa."}, {"tema": "Tema 10. A imposici\u00f3n indirecta. Otros ingresos p\u00fablicos."}, {"tema": "Tema 11. A Facenda multijurisdicional."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 que o estudantado se familiarice cos principios xerais de Econom\u00eda e a Facenda P\u00fablica", "nombre_asignatura": "Principios de Econom\u00eda e Facenda P\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "maria.gen@udc.es", "nombre": "Barreiro Gen, Mar\u00eda"}, {"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701015"}}
{"codigo": "612G01015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "Concepto de dereito administrativo"}, {"subtema": "A administraci\u00f3n p\u00fablica: natureza xur\u00eddica"}], "temas": [{"tema": "O dereito administrativo: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e concepto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978"}, {"subtema": "As leis e as normas con forza de lei"}, {"subtema": "O regulamento"}], "temas": [{"tema": "O Ordenamiento xur\u00eddico administrativo. As fontes do dereito administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O principio de legalidade e o dereito administrativo"}, {"subtema": "As potestades regradas e discrecioanais e os conceptos xur\u00eddicos indeterminados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O principio de legalidade e as potestades administrativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A organizaci\u00f3n das administraci\u00f3ns p\u00fablicas"}, {"subtema": "O sector publico institucional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os suxeitos xur\u00eddico-p\u00fablicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dereitos e deberes da cidadan\u00eda nas s\u00faas relaci\u00f3ns coas administraci\u00f3ns p\u00fablicas"}], "temas": [{"tema": "A posici\u00f3n xur\u00eddica do cidad\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Elementos"}, {"subtema": "Validez e eficacia"}, {"subtema": "Vicios do acto administrativo"}], "temas": [{"tema": "O acto administrativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases do procedemento administrativo"}, {"subtema": "Estudo do silencio administrativo"}], "temas": [{"tema": "O procedemento administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recursos administrativos"}, {"subtema": "Revisi\u00f3n de oficio"}], "temas": [{"tema": "A revision non xurisdicional da actividade administrativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Introducci\u00f3n ao Dereito administrativo examinando os seus elementos estructurais, principios e o r\u00e9xime xur\u00eddico que, con car\u00e1cter xeral, goberna as actuaci\u00f3ns das administraci\u00f3ns p\u00fablicas e outras entidades de dereito p\u00fablico nas s\u00faas relaci\u00f3ns coa cidadan\u00eda as\u00ed como no \u00e1mbito interadministrativo.", "nombre_asignatura": "Instituci\u00f3ns e ordenamento xur\u00eddico-administrativo", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "carlos.aymerich.cano@udc.es", "nombre": "Aymerich Cano, Carlos Ignacio"}, {"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}, {"email": "maria.rodriguez.martin-retortillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Mart\u00edn-Retortillo, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701007"}}
{"codigo": "612G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- A posici\u00f3n funcional e institucional da persoa no Ordenamiento xur\u00eddico"}, {"subtema": "2- O deber xeral de respeto \u00e1 persoa"}, {"subtema": "3.- A Capacidade xur\u00eddica: concepto e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "4.- A capacidade de obrar: concepto, caracteres e clases"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1.- O Dereito da Persoa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-Requisitos esixidos no Ordenamiento xur\u00eddico espa\u00f1ol para a adquisici\u00f3n da personalidade."}, {"subtema": "2.-A extinci\u00f3n da personalidade da persoa f\u00edsica."}, {"subtema": "3.- A declaraci\u00f3n de falecemento."}, {"subtema": "4.- A persoa xur\u00eddica: Concepto e clases de persoas xur\u00eddicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2.-A Persoa f\u00edsica e a persoa xur\u00eddica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Situaci\u00f3n xur\u00eddica do concibido non nacido ante o Dereito civil."}, {"subtema": "2.- Contido da protecci\u00f3n xur\u00eddica do concibido no Dereito positivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 3.- O concibido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto, natureza xur\u00eddica e car\u00e1cteres."}, {"subtema": "2.- A protecci\u00f3n dos bens da personalidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4.- Os bens ou dereitos da personalidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A tutela civil da vida e da integridade f\u00edsica."}, {"subtema": "2.- Delimitaci\u00f3n do poder interno do seu titular:"}, {"subtema": "a) Autorizaci\u00f3ns en orde ao cambio de sexo."}, {"subtema": "b) Cesi\u00f3n e trasplante de \u00f3rganos."}, {"subtema": "c) Esterilizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5.- Os bens da personalidade na esfera f\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-A tutela civil do honor, da intimidade persoal e familiar e da propia imaxe."}, {"subtema": "2.-A tutela civil do nome da persoa. O cambio de nome e apelidos."}, {"subtema": "3.- O dereito moral de autor: delimitaci\u00f3ns, contido, natureza e protecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6.- Os bens da personalidad na esfera moral ou espiritual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e caracteres do estado civil no Ordenaminto xur\u00eddico espa\u00f1ol."}, {"subtema": "2.- Estados civ\u00eds admitidos no Dereito espa\u00f1ol."}, {"subtema": "3.- O t\u00edtulo do estado civil."}, {"subtema": "4.- Contido e eficacia do estado civil"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 7.- O estado civil da persoa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto, fundamento e antecedentes hist\u00f3ricos. A nova Lei de Rexistro Civil."}, {"subtema": "2.- Organizaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "3.- Feitos e actos inscribibles."}, {"subtema": "4.- Valor xur\u00eddico dos asentos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8.- O Rexistro civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-A s\u00faa significaci\u00f3n xur\u00eddica. C\u00f3mputo da idade."}, {"subtema": "2.- A maior\u00eda de idade."}, {"subtema": "3.- A menor idade e a s\u00faa significaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"subtema": "4.- Determinaci\u00f3n do \u00e1mbito de poder e capacidade do menor."}, {"subtema": "5.- A responsabilidade civil do menor"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 9.- A idade da persoa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e tipos."}, {"subtema": "2.- Efectos da emancipaci\u00f3n en xeral: as restricci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.- O menor de vida independente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 10.- A emancipaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-A persoa coa capacidade xudicialmente modificada (incapacitaci\u00f3n): T\u00edtulo de atribuci\u00f3n do estado civil de incapacitado."}, {"subtema": "2.- Efectos."}, {"subtema": "3.- Modificaci\u00f3n e extinci\u00f3n da incapacitaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- A prodigalidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 11.- Outros supostos de capacidade de obrar restrinxida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Nacionalidade: O seu significado e vicisitudes; Adquisici\u00f3n e perda da nacionalidade"}, {"subtema": "2.- A veci\u00f1anza civil: significado xur\u00eddico e vicisitudes; Adquisici\u00f3n e modificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 12.- A nacionalidade e veci\u00f1anza civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e significado."}, {"subtema": "2.-Natureza xur\u00eddica."}, {"subtema": "3.- A defensa provisional dos intereses do desaparecido."}, {"subtema": "4.- A declaraci\u00f3n de ausencia: Requisitos, significado e alcance."}, {"subtema": "5.- A representaci\u00f3n legal do ausente."}, {"subtema": "6.-A terminaci\u00f3n da situaci\u00f3n de ausencia legal."}, {"subtema": "7.-A ausencia non declarada na Lei de Dereito Civil de Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 13. A ausencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.rovira@udc.es", "nombre": "Rovira Sueiro, Maria Esther"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Nesta materia pretendemos o estudo da persoa, a s\u00faa situaci\u00f3n xur\u00eddica na sociedade. A capacidade, nacionalidade, dereitos da personalidade son materias fundamentais, pero non se trata dun co\u00f1ecemento detallado e pormenorizado sen\u00f3n da adquisici\u00f3n de noci\u00f3ns b\u00e1sicas implicadas nos temas sinalados que colocar\u00e1n ao alumno en situaci\u00f3n de poder estudar aspectos m\u00e1is concretos que son obxecto de estudo e avaliaci\u00f3n en cursos posteriores.", "nombre_asignatura": "Dereito da persoa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "i.garcia.presas@udc.es", "nombre": "Garcia Presas, Inmaculada"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "marcos.lopezs@udc.es", "nombre": "Lopez Suarez, Marcos A."}, {"email": "maria.rovira@udc.es", "nombre": "Rovira Sueiro, Maria Esther"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701012"}}
{"codigo": "612G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Relaciones poder pol\u00edtico poder religioso en la Historia"}, {"subtema": "1.2 Fuentes Dercho Eclesi\u00e1stico del Estado"}, {"subtema": "1.3 Principios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Antecedentes del Derecho Eclesi\u00e1stico del Estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Libertad religiosa: individuos"}, {"subtema": "2.2 Libertad religiosa: conferiones"}, {"subtema": "2.3 Financiaci\u00f3n entidades religiosas"}, {"subtema": "2.4 Asistencia religiosa en centros p\u00fablicos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2  Libertad religiosa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Libertad de educaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Libertad de expresi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}, {"tema": "La libertades p\u00fablicas relacionadas con la libertad ideol\u00f3gica y de conciencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Evolucion jur\u00eddica del matrimonio en occidente"}, {"subtema": "4.2 Eficacia civil del matrimonio religioso"}, {"subtema": "4.3 Eficacia civil del matrimonio can\u00f3nico"}], "temas": [{"tema": "Tema 4."}, {"tema": "Sistema matrimonial"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Galguera, Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "En la asignatura de Derecho Eclesi\u00e1stico del Estado hay que tener en cuenta los siguientes criterios para su docencia: 1\u00ba) Un primer objetivo se orienta hacia el conocimiento de los principios jur\u00eddicos que en el ordenamiento espa\u00f1ol regulan las relaciones entre la comunidad pol\u00edtica y las diversas comunidades religiosos o ideol\u00f3gicas as\u00ed como las consecuencias jur\u00eddicas de tal interacci\u00f3n. 2\u00ba) El estudio de los derechos fundamentales que guardan una relaci\u00f3n con la libertad religiosas e ideol\u00f3gica, como la libertad de educaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n. 3\u00ba) La coexistencia del derecho matrimonial civil y religioso ofrece el objetivo de su an\u00e1lisis comparado que responde al reconocimiento por el ordenamiento espa\u00f1ol de la convivencia entre el matrimonio civil y los matrimonios regulados por las confesiones religiosas. Ling\u00fc\u00edsticamente los alumnos podr\u00e1n emplear los siguientes idiomas: Gallego, Castellano, Ingl\u00e9s,", "nombre_asignatura": "Dereito Eclesi\u00e1stico do Estado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "j.baamonde.mendez@udc.es", "nombre": "Baamonde M\u00e9ndez, Josefina Mar\u00eda"}, {"email": "j.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Galguera, Juan"}, {"email": "carmen.garcimartin@udc.es", "nombre": "Garcimartin Montero, Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701011"}}
{"codigo": "612G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- O concepto de Dereito Mercantil."}, {"subtema": "2.- O Dereito Mercantil como categor\u00eda hist\u00f3rica: Orixe e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- A codificaci\u00f3n mercantil."}, {"subtema": "4.- O Dereito Mercantil contempor\u00e1neo."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1.- Concepto e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do Dereito Mercantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Plantexamento xeral."}, {"subtema": "2.- A Lei mercantil."}, {"subtema": "3.- Os usos de comercio."}, {"subtema": "4.- O Dereito com\u00fan."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2.- As fontes do Dereito Mercantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O concepto de empresa."}, {"subtema": "2.- Problem\u00e1tica xeral da transmisi\u00f3n \"inter vivos\" da empresa."}, {"subtema": "3.- A compraventa da empresa."}, {"subtema": "4.- O arrendamento e o usufructo da empresa."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 3.- A empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O concepto de empresario."}, {"subtema": "2.- Clases de empresarios."}, {"subtema": "3.- A responsabilidade do empresario."}, {"subtema": "4.- O empresario individual."}, {"subtema": "5.- O exercizo da actividade mercantil por persoa casada."}, {"subtema": "6.- O empresario persoa xur\u00eddica."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4.- O empresario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Noci\u00f3ns fundamentais sobre o Rexistro Mercantil."}, {"subtema": "2.- Suxeitos e actos inscribibles."}, {"subtema": "3.- Os Rexistros Mercant\u00eds Territoriais e as s\u00faas funci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.- O Rexistro Mercantil Central e as s\u00faas funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5.- O Rexistro Mercantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Noci\u00f3ns introductorias."}, {"subtema": "2.- A contabilidade formal: O deber de contabilidade, o segredo contable e a contabilidade como medio de proba."}, {"subtema": "3.- A contabilidade material: As contas anuais, os principios contables e a auditor\u00eda de contas."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6.- A contabilidade do empresario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Noci\u00f3ns introductorias."}, {"subtema": "2.- O apoderado xeral ou factor."}, {"subtema": "3.- Os apoderados singulares."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 7.- A representaci\u00f3n do empresario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A Propiedade Intelectual e o Dereito da Competencia."}, {"subtema": "2.- Caracter\u00edsticas do r\u00e9xime da Propiedade Intelectual."}, {"subtema": "3.- Caracter\u00edsticas do r\u00e9xime do Dereito da Competencia."}, {"subtema": "4.- Modalidades."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8.- Teor\u00eda xeral da Propiedade Intelectual e da Competencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A patente de invenci\u00f3n: Concepto, natureza e clases."}, {"subtema": "2.- A regulaci\u00f3n espa\u00f1ola das patentes de invenci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- O Dereito supranacional de patentes."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 9.- As patentes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e funci\u00f3ns da marca."}, {"subtema": "2.- O nacemento do dereito sobre a marca: Prohibici\u00f3ns."}, {"subtema": "3.- Contido do dereito sobre a marca."}, {"subtema": "4.- Nulidade e caducidade da marca rexistrada."}, {"subtema": "5.- Marcas internacionais e marcas comunitarias."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 10.- As marcas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O modelo de utilidade."}, {"subtema": "2.- O dese\u00f1o industrial."}, {"subtema": "3.- Outras modalidades."}, {"subtema": "4.- O nome comercial."}, {"subtema": "5.- As denominaci\u00f3ns xeogr\u00e1ficas dos productos."}, {"subtema": "6.- Os nomes de dominio."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 11.- Outras creaci\u00f3ns industriais e signos distintivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O dereito de autor de obras literarias, art\u00edsticas e cient\u00edficas."}, {"subtema": "2.- Os dereitos af\u00edns."}, {"subtema": "3.- A protecci\u00f3n do dereito de autor."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 12.- O Dereito de Autor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- R\u00e9xime xur\u00eddico da libre competencia: Regulaci\u00f3n espa\u00f1ola e Dereito Comunitario."}, {"subtema": "2.- Acordos e pr\u00e1cticas concertadas. Abuso de posici\u00f3n dominante."}, {"subtema": "3.- Falseamento da competencia por actos desleais. Control das concentraci\u00f3ns empresariais."}, {"subtema": "4.- Axudas p\u00fablicas."}, {"subtema": "5.- \u00d3rganos e sanci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 13.- A libre competencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A lealtade na concurrencia mercantil e a Lei de Competencia Desleal."}, {"subtema": "2.- A cl\u00e1usula xeral de prohibici\u00f3n."}, {"subtema": "3.- Os actos de competencia desleal."}, {"subtema": "4.- A publicidade econ\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 14.- Competencia desleal e publicidade econ\u00f3mica."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.jose.vazquez.pena@udc.es", "nombre": "Vazquez Pena, Manuel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Nesta asignatura anal\u00edzanse, en primeiro lugar, os elementos esenciais do Dereito Mercantil. Non soamente se estudan o concepto e as fontes desta disciplina, senon tam\u00e9n \u00f3 estatuto xur\u00eddico da empresa, do empresario, a s\u00faa contabilidade, a s\u00faa necesaria publicidade legal, as\u00ed como o r\u00e9xime xur\u00eddico dos seus colaboradores. Nunha segunda parte, nesta asignatura exam\u00ednase o Dereito da Propiedade Intelectual e da Competencia. En particular, est\u00fadanse os diferentes dereitos sobre creaci\u00f3ns industriais, os signos distintivos, o Dereito de Autor e dereitos af\u00edns, a libre competencia e, finalmente, a competencia desleal e a publicidade comercial ou econ\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Dereito da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "fernando.garcia@udc.es", "nombre": "Cachafeiro Garcia, Fernando"}, {"email": "manuel.jose.vazquez.pena@udc.es", "nombre": "Vazquez Pena, Manuel Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701009"}}
{"codigo": "612G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: A DIVISI\u00d3N DE PODERES NUN ESTADO DE DEREITO. 1) Formulaci\u00f3n e significado actual."}, {"subtema": "TEMA 2: A COROA. 1) A forma pol\u00edtica do Estado: a monarqu\u00eda parlamentaria. 2) A figura e posici\u00f3n do Rei como Xefe do Estado. Estatuto persoal: inviolabilidade e irresponsabilidade. 3) Importancia que outorga a Constituci\u00f3n espa\u00f1ola \u00e1 instituci\u00f3n mon\u00e1rquica. Lexitimaci\u00f3n da monarqu\u00eda. 4) A sucesi\u00f3n na Coroa. A figura da Princesa herdeira. A Rexencia. 5) As facultades e funci\u00f3ns do Rei. 6) O referendo dos actos do Rei."}, {"subtema": "TEMA 3: O PODER LEXISLATIVO. CORTES XERAIS I. 1) A orixe hist\u00f3rica do Parlamento e a s\u00faa organizaci\u00f3n: sistemas monocamerais e bicamerais. 2) O bicameralismo imperfecto. Sistemas electorais. A composici\u00f3n das C\u00e1maras parlamentarias en Espa\u00f1a: Congreso dos Deputados e Senado."}, {"subtema": "TEMA 4: O PODER LEXISLATIVO. CORTES XERAIS II. 1) A organizaci\u00f3n interna do Parlamento. 2) O estatuto xur\u00eddico dos parlamentarios. 2a) O mandato parlamentario. 2b) Incompatibilidades. 2c) Prerrogativas dos parlamentarios: inviolabilidade, inmunidade e foro especial."}, {"subtema": "TEMA 5: O PODER LEXISLATIVO. CORTES XERAIS III. 1) Funci\u00f3ns do Parlamento: 1a) A funci\u00f3n representativa: o Parlamento como \u00f3rgano de representaci\u00f3n pol\u00edtica. 1b) A funci\u00f3n financeira e orzamentaria. 1c) A funci\u00f3n de impulso e direcci\u00f3n pol\u00edtica. 1d) A funci\u00f3n de control: as relaci\u00f3ns entre o Parlamento e o Goberno: a) Preguntas, interpelaci\u00f3ns e comparecencias. b) Comisi\u00f3ns parlamentarias de investigaci\u00f3n. c) A cuesti\u00f3n de confianza. d) A moci\u00f3n de censura. e) A disoluci\u00f3n das C\u00e1maras. 2) Os \u00f3rganos auxiliares do Parlamento: Tribunal de Cuentas e Defensor del Pueblo."}, {"subtema": "TEMA 6: O PODER EXECUTIVO. O GOBERNO E A ADMINISTRACI\u00d3N. 1) Composici\u00f3n do Goberno e estrutura org\u00e1nica. 2) A Presidencia do Goberno e o procedemento de investidura. 3) O estatuto xur\u00eddico dos membros do Goberno. 4) As funci\u00f3ns do Goberno.  5) O Goberno en funci\u00f3ns. 6) Responsabilidade pol\u00edtica do Goberno e a facultade de disoluci\u00f3n parlamentaria. 7) O Goberno e a Administraci\u00f3n P\u00fablica: principios organizativos e de funcionamento."}, {"subtema": "TEMA 7: DEFENSA DA CONSITUCI\u00d3N E TRIBUNAL CONSTITUCIONAL: XURISDICI\u00d3N CONSTITUCIONAL CONCENTRADA VS. CONTROL DIFUSO . 1) Os distintos modelos de defensa da Constituci\u00f3n: defensa pol\u00edtica e defensa xur\u00eddica da Constituci\u00f3n. 2) Os modelos \u201cdifuso\u201d e \u201cconcentrado\u201d de defensa xurisdicional da Constituci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 8 O TRIBUNAL CONSTITUCIONAL ESPA\u00d1OL: 1) Natureza. 2) Composici\u00f3n e organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 9  FUNCI\u00d3NS DO TRIBUNAL CONSTITUCIONAL. ESPA\u00d1OL:  1) O recurso de inconstitucionalidade. 2) A cuesti\u00f3n de inconstitucionalidade  3) A Declaraci\u00f3n sobre a constitucionalidade dos Tratados Internacionais 4) O conflito en defensa da autonom\u00eda local 5) O conflito positivo de competencias 6) Os conflitos negativos de competencias 7) As impugnaci\u00f3ns do T\u00edtulo V da Lei Org\u00e1nica do Tribunal Constitucional 8) Os conflitos entre \u00f3rganos constitucionais do Estado."}, {"subtema": "TEMA 10 AS RESOLUCI\u00d3NS DO TRIBUNAL CONSTITUCIONAL: 1) As peculiaridades do \u201cDereito procesual constitucional\u201d 2) Tipolox\u00eda da resoluci\u00f3ns do Tribunal constitucional 3) A estrutura, tipolox\u00eda e efectos da sentenzas do Tribunal Constitucional"}, {"subtema": "TEMA 11 A ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DO ESTADO. 1) O marco constitucional da organizaci\u00f3n territorial na tipolox\u00eda das formas de Estado. 2) A autonom\u00eda de nacionalidades e rexi\u00f3ns. 3) O proceso de formaci\u00f3n das Comunidades Aut\u00f3nomas.. 4) A distribuci\u00f3n de competencias entre o Estado e as Comunidades Aut\u00f3nomas. 5) A evoluci\u00f3n do modelo territorial espa\u00f1ol e os seus l\u00edmites. 6) A autonom\u00eda local na Constituci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 12 O FINANCIAMENTO AUTON\u00d3MICO E LOCAL. 1) Sistema de financiamento de Comunidades Aut\u00f3nomas de R\u00e9xime Com\u00fan 2) Sistema de financiamento de Comunidades Aut\u00f3nomas de R\u00e9xime Especial. 3) Sistema de financiamento das entidades locais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A DIVISI\u00d3N DE PODERES NUN ESTADO DE DEREITO."}, {"tema": "TEMA 2: A COROA."}, {"tema": "TEMA 3: O PODER LEXISLATIVO. CORTES XERAIS I"}, {"tema": "TEMA 4: O PODER LEXISLATIVO. CORTES XERAIS II."}, {"tema": "TEMA 5: O PODER LEXISLATIVO. CORTES XERAIS III."}, {"tema": "TEMA 6: O PODER EXECUTIVO. O GOBERNO E A ADMINISTRACI\u00d3N."}, {"tema": "TEMA 7: DEFENSA DA CONSITUCI\u00d3N E TRIBUNAL CONSTITUCIONAL: XURISDICI\u00d3N CONSTITUCIONAL CONCENTRADA VS. CONTROL DIFUSO"}, {"tema": "TEMA 8 O TRIBUNAL CONSTITUCIONAL ESPA\u00d1OL"}, {"tema": "TEMA 9  FUNCI\u00d3NS DO TRIBUNAL CONSTITUCIONAL. ESPA\u00d1OL."}, {"tema": "TEMA 10 AS RESOLUCI\u00d3NS DO TRIBUNAL CONSTITUCIONAL."}, {"tema": "TEMA 11 A ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DO ESTADO."}, {"tema": "TEMA 12 O FINANCIAMENTO AUTON\u00d3MICO E LOCAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O estudo da materia \"organizaci\u00f3n constitucional\" ten o obxectivo de continuar facilitando ao futuro graduado en Dereito a formaci\u00f3n necesaria para se desenvolver no \u00e1mbito xur\u00eddico da organizaci\u00f3n estatal. Co\u00f1ecidos no primeiro cuatrimestre os contidos fundamentais da noci\u00f3n de Estado Constitucional, democr\u00e1tico, liberal e social de Dereito, a Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 e a s\u00faa natureza, a s\u00faa funci\u00f3n como fonte do Dereito as\u00ed como a parte dogm\u00e1tica (dereitos fundamentais) da mesma, compre agora analisar a estrutura territorial do Estado espa\u00f1ol, estudando a forma de Estado \u2013politicamente descentralizado- que se organiza en tres instancias territoriais fundamentais: a organizaci\u00f3n pol\u00edtica central, as Comunidades Aut\u00f3nomas e os entes locais, as relaci\u00f3ns entre estas \u2013con especial referencia aos litixios constitucionais de defensa da autonom\u00eda de cada unha delas-, ofrecendo unha visi\u00f3n de conxunto da din\u00e1mica propia dos modelos descentralizados ou federais. Asemade, neste curso estudase o conxunto de \u00f3rganos constitucionais que plasman a divisi\u00f3n horizontal de poderes establecida na Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, isto \u00e9, as Cortes Xerais (Poder Lexislativo), o Goberno da Naci\u00f3n e a Administraci\u00f3n P\u00fablica (Poder Executivo) e os xulgados e Tribunais e o Consello Xeral do Poder Xudicial (Poder Xudicial) e o Tribunal Constitucional.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n constitucional do Estado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "f.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Dom\u00ednguez, Francisco Manuel"}, {"email": "d.jove.villares@udc.es", "nombre": "Jove Villares, Daniel"}, {"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701002"}}
{"codigo": "612G01002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1\u00aa.- 1. O imperio de Diocleciano.- 2. O imperio de Constantino.- 3. Significaci\u00f3n pol\u00edtica do Dominado.- 4. A divisi\u00f3n do Imperio.- 5. Justiniano.- 6. O poder do Imperio e a Igrexa.- 7. Perfil do ordenamento imperial.- 8. Caracter\u00edsticas xerais do Dereito romano postcl\u00e1sico.- 9. A cultura xur\u00eddica de Occidente.- 10. A cultura xur\u00eddica de Oriente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2\u00aa.- 1. A extensi\u00f3n do ius civitatis Romanorum a todos os cives do Imperio.- 2. A pen\u00ednsula ib\u00e9rica dentro do Imperio de Occidente. Breve descrici\u00f3n das magistraturas romanas existentes en Espa\u00f1a antes da chegada dos visigodos. 3. Costumes locais e aplicaci\u00f3n do dereito romano en Espa\u00f1a. 4. A primeira gran codificaci\u00f3n do dereito romano: o Codex de Teodosio."}], "temas": [{"tema": "\u201cESPA\u00d1A NA CONFIGURACI\u00d3N HIST\u00d3RICO-XUR\u00cdDICA DE EUROPA\u201d"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "ESPA\u00d1A DURANTE A \u00daLTIMA FASE DO IMPERIO ROMANO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 3\u00aa.- 1. A irrupci\u00f3n dos visigodos dentro dos conf\u00edns do Imperio: os foedera.- 2. O primeiro Regnum visigodo (418-572).- 3. O Regnum Gothorum, Regnum Hispaniae.- 4. Os concilios de Toledo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4\u00aa.- 1. Cultura fundamentalmente militar nas novas instituci\u00f3ns.- 2. Algunhas excepci\u00f3ns: a formaci\u00f3n de antolox\u00edas xur\u00eddicas que recollen principalmente canto penetrou e sobrevive en Espa\u00f1a dos escritos dos xuristas romanos e das leis romanas. O caso m\u00e1is importante: o Breviarium de Alarico (506): Descrici\u00f3ns do seu contido.- 3. A vontade dun rei transforma a natureza xur\u00eddica da obra: a antolox\u00eda imponse como lei do regnum.- 4. Significado dos textos iguais ou similares ao Breviarium de Alarico existentes e que circulan por varias rexi\u00f3ns de Europa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5\u00aa.- 1. O bispo de Roma conv\u00e9rtese en pontifex maximus do orbe cristi\u00e1n.- 2. Principais trazos configuradores da estrutura da Igrexa e o desenvolvemento da actividade conciliar.- 3. Os novos materiais lexislativos para regular a vida dos cat\u00f3licos de Espa\u00f1a. 4. A Collectio pseudosidoriana ou Collectio Hispana.- 5. Breve perfil do priscilianismo."}], "temas": [{"tema": "A PRIMEIRA IDADE MEDIEVAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 6\u00aa.- 1. O Islam en Espa\u00f1a.- 2. As orixes do reino astur-leon\u00e9s.- 3. A despoboaci\u00f3n do val do Douro.- 4. A repoboaci\u00f3n.- 5. O imperio castel\u00e1n-leon\u00e9s.- 6. A Marca hisp\u00e1nica e a repoboaci\u00f3n de Catalu\u00f1a.- 7. Dos n\u00facleos de resistencia pirenaicos \u00e1 formaci\u00f3n e repoboaci\u00f3n dos reinos de Navarra e Arag\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7\u00aa. O sistema se\u00f1orial: 1. O campo: consideraci\u00f3ns xerais sobre o estado da sociedade civil. Predominio do campo sobre a cidade. - 2. As instituci\u00f3ns dominantes na campi\u00f1a: a) O r\u00e9xime se\u00f1orial. - 3. Administraci\u00f3n de xustiza. - 4. Prestaci\u00f3ns impostas, en especie e en di\u00f1eiro. - 5. A condici\u00f3n dos vil\u00e1ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8\u00aa. O feudalismo: 1. Orixes do feudalismo. - 2. Elementos do feudo. - 3. Prestaci\u00f3ns feudais. - 4. O desenvolvemento do instituto xur\u00eddico feudal nos reinos hisp\u00e1nicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 9\u00aa. A pen\u00ednsula ib\u00e9rica dentro da historia europea: as grandes reformas mon\u00e1sticas e os lugares da sapientia: 1. A campi\u00f1a e a cidade: a) o mosteiro. - 2. A campa\u00f1a e a cidade: b) o bispado, a igrexa colexiata. - 3. A pen\u00ednsula ib\u00e9rica dentro da historia europea. - 4. Os lugares da sapientia. - 5. As caracter\u00edsticas da sapientia: as artes liberais (gram\u00e1tica, dial\u00e9ctica e ret\u00f3rica), o dereito, a teolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 10\u00aa. Dereito musulm\u00e1n e dereito cristi\u00e1n: 1. Dereito musulm\u00e1n e Dereito cristi\u00e1n. - 2. A Lex Visigothorum entre o mito e a realidade. - 3. Resposta xur\u00eddica \u00e1 nova situaci\u00f3n social determinada pola autotutela e a repoboaci\u00f3n. - 4. A lexislaci\u00f3n como evento excepcional."}], "temas": [{"tema": "ESPA\u00d1A DURANTE OS S\u00c9CULOS VII-XI"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 11\u00aa. O poder real e o poder se\u00f1orial: 1. O poder real e o poder se\u00f1orial: caracterizaci\u00f3n xeral e especificaci\u00f3n do seu posicionamento. - 2. Facultades dos se\u00f1ores no marco do seu se\u00f1or\u00edo. - 3. Espec\u00edfica concreci\u00f3n das s\u00faas facultades xurisdicionais. - 4. A administraci\u00f3n do se\u00f1or\u00edo. - 5. Encom\u00e9ndalas e behetr\u00edas. - 6. Os grandes se\u00f1or\u00edos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 12\u00aa. A comunidade: 1. A comunidade: caracteres e composici\u00f3n. - 2. Os estamentos configuradores da sociedade: a) o estado nobiliario; b) o estado eclesi\u00e1stico; c) o estado das cidades. Espec\u00edfica referencia aos mercadores e \u00e1 dimensi\u00f3n xurisdicional dos Consulados. - 3. Os campesi\u00f1os: a) os campesi\u00f1os libres; b) os vasallos de se\u00f1or\u00edo; c) os homes de behetr\u00eda. - 4. Outros grupos de poboaci\u00f3n: a) xudeus; b) mud\u00e9jares; c) escravos. - 5. Principais manifestaci\u00f3ns da conflitividade social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 13\u00aa. Do cambio do s\u00e9culo XI ao renacemento medieval do s\u00e9culo XII: 1. Do cambio do s\u00e9culo XI ao renacemento medieval do s\u00e9culo XII. Cambios da realidade na cidade: as s\u00faas novas funci\u00f3ns e dimensi\u00f3ns. As caracter\u00edsticas dominantes da civilitas conv\u00e9rtense agora nas cidad\u00e1s. - 2. A especializaci\u00f3n do traballo e a regulaci\u00f3n de actividades artesanais: formaci\u00f3n dos Gremios.- 3. O Ius Commune: O Corpus Iuris Civilis e o Corpus Iuris Canonici. 4. O sistema do Ius Commune."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 14\u00aa. A formaci\u00f3n politica das Coroas. A dimensi\u00f3n institucional do rei: 1. A formaci\u00f3n pol\u00edtica das Coroas: o territorio; incorporaci\u00f3n de territorios; formas pol\u00edticas dos territorios; significaci\u00f3n pol\u00edtica da Coroa. - 2. O rei: dimensi\u00f3n institucional, capacidade para reinar e orde de sucesi\u00f3n. A configuraci\u00f3n te\u00f3rica do poder imperial e rexio: a) Princeps legibus solutus est; b) Quod principe placuit legis habet vigorem; c) Quod omnes tangit ab omnibus conprobari debet; d)Rex superiorem non recognoscens in regno suo est imperator. Contido do poder real."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 15\u00aa. A casa e corte, a Chanciller\u00eda real, os Consellos reais: 1. O oficio. - 2. O oficial. a) Control do oficio. - 3. A Casa e Corte. - 4. A Chanciller\u00eda real: a) O Chanciller Maior. b) O Chanceler da Poridad. c) Notarios Maiores. d) Os escribanos. e) Secretarios. f) Rexistradores.- 5. O Consello Real. a) O Consello Real de Castela."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 16\u00aa. As Cortes: 1. Formas de participaci\u00f3n dalg\u00fans sectores da comunidade no goberno do Reino. As Cortes: a) composici\u00f3n, b) competencias, c) actuaci\u00f3n, d) a Deputaci\u00f3n de Cortes. - 2. Xuntas, Uni\u00f3ns e Irmandades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 17\u00aa. A xustiza. 1. A xustiza: consideraci\u00f3ns xerais. - 2. Contido da xustiza real. Principais manifestaci\u00f3ns da xustiza rexia. - 3. As Audiencias: \u00f3rganos superiores de xustiza: a) orixe; b) sede; c) competencias. - 4. A Xustiza Real Suprema: os Consellos do Rei."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 18\u00aa. As principais manifestaci\u00f3ns da lexislaci\u00f3n real en Castela: 1. As principais manifestaci\u00f3ns da lexislaci\u00f3n real como un intento de uniformar a situaci\u00f3n xur\u00eddica da Coroa de Castela: Fernando III e o Fuero Xulgo; complexidade da pol\u00edtica lexislativa de Alfonso X; a redacci\u00f3n de foros extensos como reacci\u00f3n dos concellos ante o Ius Commune. - 2. Foro vello e Dereito novo: os intereses pol\u00edticos da nobreza, dos concellos e do rei en xogo. - 3. Consagraci\u00f3n oficial do Ius Commune nas Cortes de Alcal\u00e1 de 1348."}], "temas": [{"tema": "A \u00c9POCA NOVA: S\u00c9CULOS XII AO XV"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 19\u00aa. A Monarqu\u00eda Universal Espa\u00f1ola: 1. Nova situaci\u00f3n pol\u00edtico-institucional: a) uni\u00f3n persoal da coroa de Castela e da coroa de Arag\u00f3n cos Reis Cat\u00f3licos; b) consolidaci\u00f3n da autoridade real en Castela. - 2. Incorporaci\u00f3n territorial de Canarias e recuperaci\u00f3n total de Andaluc\u00eda: o reino de Granada. - 3. Incorporaci\u00f3n do reino de Navarra \u00e1 coroa de Castela: problemas constitucionais. - 4. Descubrimento das Indias e problemas de incorporaci\u00f3n do Novo Mundo \u00e1 coroa de Castela: a) doaz\u00f3n papal das illas e terra firme, bulas alejandrinas (manifestaci\u00f3n da potestade do Papa); b) as Indias incorporadas a coroa castel\u00e1; c) xustificaci\u00f3n de presencia castel\u00e1 en Indias. - 5. Organizaci\u00f3n xur\u00eddica das Indias. O sistema ius commune-ius proprium nos territorios incorporados: a) dereito indiano, ius proprium para as Indias; b) funci\u00f3n do dereito castel\u00e1n na s\u00faa aplicaci\u00f3n ao Novo Mundo. - 6. Monarqu\u00eda Universal espa\u00f1ola. Levantamentos contra un poder absoluto: a) as Comunidades; b) as German\u00edas. - 7. Unificaci\u00f3n xur\u00eddica: Decretos de Nova Planta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 20\u00aa. O territorio e a sociedade: 1. O territorio. - 2. Os s\u00fabditos. - 3. A sociedade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 21\u00aa. O rei: 1. O rei: a) t\u00edtulos, atributos e dignidade; b) capacidade para ostentar a realeza; c) poder real; d) manifestaci\u00f3ns do poder rexio. - 2. Orde sucesoria. - 3. Delegaci\u00f3n do poder real. - 4. O valido. 5. O oficio p\u00fablico. - 6. A casa do rei: organizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 22\u00aa. O Estado: 1. O Estado moderno. - 2. Elementos determinantes da organizaci\u00f3n pol\u00edtico-administrativa estatal. - 3. Evoluci\u00f3n institucional do Estado. - 4. Limitaci\u00f3ns \u00e1 configuraci\u00f3n dunha f\u00f3rmula pol\u00edtico-estatal de dimensi\u00f3n absoluta: a) l\u00edmites doctrinales; b) l\u00edmites institucionais. - 5. O Estado absoluto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A produci\u00f3n lexislativa. O sistema do ius commune:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 23\u00aa. As Cortes: 1. As Cortes: consideraci\u00f3ns xerais. - 2. O rei e as Cortes. - 3. A s\u00faa intervenci\u00f3n no \u00e1mbito lexislativo: a) elaboraci\u00f3n lexislativa; b) reparo de agravios. - 4. A Deputaci\u00f3n de Cortes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 24\u00aa. O ius commune en Europa no s\u00e9culo XVIII: 1. O sistema do ius commune: o x\u00e9nero xur\u00eddico-recompilatorio como expresi\u00f3n do ius proprium nacido en cada reino e a funci\u00f3n do ius commune. - 2. Predominio do Ius Commune en Europa - con maior ou menor intensidade - ata o s\u00e9culo XVIII sobre a base dunha tradici\u00f3n xur\u00eddica com\u00fan. - 3. O cambio din\u00e1stico do s\u00e9culo XVIII: tensi\u00f3n entre o Dereito rexio e o Ius Commune. Repercusi\u00f3n na estrutura acad\u00e9mica da Universidade de Santiago de Compostela. - 4. A realidade reflectida na literatura xur\u00eddico-doctrinal de Galicia. - 5. A aplicaci\u00f3n do ius commune en Galicia no s\u00e9culo XVIII: a) dereito pr\u00e1ctico e estilos da Real Audiencia de Galicia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A administraci\u00f3n central."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 25\u00aa. Os Consellos: 1. Os Consellos. - 2. Evoluci\u00f3n da estrutura polisinodial. - 3. Composici\u00f3n dos Consellos: a) o presidente; b) o secretario; c) os conselleiros. - 4. Atribuci\u00f3ns: a) competencias com\u00fans dos Consellos territoriales; b) Consellos con funci\u00f3ns de natureza espec\u00edfica. - 5. Actuaci\u00f3n do os Consellos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 26\u00aa. As Xuntas: As Xuntas: car\u00e1cter e especificaci\u00f3n das m\u00e1is sobresalientes. - 2. Os Secretarios do Despacho. - 3. A Xunta Suprema de Estado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n da administraci\u00f3n de xustiza."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 27\u00aa. Os xu\u00edces. A xustiza real suprema. As Audiencias: 1. Introduci\u00f3n. - 2. Estatuto xur\u00eddico dos xu\u00edces: a) Designaci\u00f3n e cualidades; b) Limitaci\u00f3ns; c) Obrigaci\u00f3ns. - 3. Xustiza real suprema: Consellos do rei. - 4. Audiencias: instituci\u00f3ns superiores de xustiza: a) Instalaci\u00f3n e evoluci\u00f3n; b) Composici\u00f3n; c) Audiencias de Indias; d) Audiencias da coroa aragonesa; e) Atribuci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "O ESTADO MODERNO: S\u00c9CULOS XVI AO XVIII"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.montanos@udc.es", "nombre": "Montanos Ferrin, Maria Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "A trav\u00e9s do contido e desenvolvemento da materia de \"Espa\u00f1a na configuraci\u00f3n hist\u00f3rico-xur\u00eddica de Europa\", dirixida aos estudantes de primeiro curso do grao en Dereito tr\u00e1tase de que estes se po\u00f1an en contacto cos principais elementos que configuraron o noso ordenamento xur\u00eddico. No desenvolvemento e exposici\u00f3n da materia hist\u00f3rico-xur\u00eddica dentro desta planificaci\u00f3n acad\u00e9mica tiv\u00e9ronse en conta as novas tendencias historiogr\u00e1ficas que en parte se consolidaron f\u00f3ra de Espa\u00f1a e produciron estudos significativos que os nosos estudantes deben co\u00f1ecer e valorar. A estrutura de aprendizaxe que expomos, desenvolvemos e desenvolveremos \u00e9 pioneira nos encuadramientos metodol\u00f3xicos espa\u00f1ois. En consecuencia, o estudante deber\u00e1 de ter en conta que o noso pasado xur\u00eddico est\u00e1 determinado por Europa porque Espa\u00f1a non foi nin \u00e9 unha illa e dentro desta comprensi\u00f3n que \u00e9 o noso principal obxectivo desenvolveranse todos os demais. Posto que a realidade espa\u00f1ola foi parte da realidade europea, os estudantes han de comprender e co\u00f1ecer ben a grandiosa realidade dese dereito com\u00fan europeo unitario, capaz de dominar a escena xur\u00eddica de toda Europa. Pero ademais, te\u00f1en que perfilar a s\u00faa formaci\u00f3n hist\u00f3rico-xur\u00eddica entendendo que tam\u00e9n hai de forma paralela uns dereitos particulares e particular\u00edsimos indubidablemente vixentes que constit\u00faen os dereitos propios, nos que tam\u00e9n Espa\u00f1a ofrece as s\u00faas singularidades. Os obxectivos por tanto p\u00f3dense sintetizar en: co\u00f1ecemento do ordenamento xur\u00eddico com\u00fan de Europa nas s\u00faas principais manifestaci\u00f3ns e co\u00f1ecemento das singularidades xur\u00eddicas de Espa\u00f1a. Naturalmente, dentro de cada unha das metas quedar\u00e1n especificados os niveis de co\u00f1ecemento que han de adquirir os estudantes tendo en conta os principais acontecementos culturais que as determinaron e especific\u00e1ndose as principais instituci\u00f3ns que os articularon no noso vinte s\u00e9culos de ordenaci\u00f3n xur\u00eddica. Estes puntos aparecen detallados no Programa ou temario a cuxo contido remit\u00edmonos.", "nombre_asignatura": "Espa\u00f1a na configuraci\u00f3n hist\u00f3rico-xur\u00eddica de Europa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "eduardo.cebreiros@udc.es", "nombre": "Cebreiros alvarez, Eduardo"}, {"email": "emma.montanos@udc.es", "nombre": "Montanos Ferrin, Maria Emma"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701006"}}
{"codigo": "612G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "____________________________________________________________________"}], "temas": [{"tema": "Primeira parte. O Dereito como pr\u00e1ctica social e como sistema normativo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A socialidade humana. Idea de relaci\u00f3n social. Idea de orde social. Cooperaci\u00f3n e conflito. 2. A orde social non \u00e9 unha orde espont\u00e1nea. 3. Funci\u00f3ns do Dereito en relaci\u00f3n coa orde social. 4. Dereito, comunidade pol\u00edtica e poder. 4.1. A comunidade pol\u00edtica como creadora e conservadora da orde xur\u00eddica. 4.2. O Dereito como factor de organizaci\u00f3n e lexitimaci\u00f3n do Estado."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O Dereito como orde. Dereito, sociedade e Estado. Funci\u00f3ns do Dereito."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os preceptos do Dereito. 1.1. As regras. 1.2. Os principios. 1.3. Os conceptos xur\u00eddicos. 1.4. Os est\u00e1ndares xur\u00eddicos. 2. A t\u00e9cnica xur\u00eddica. 3. O elemento ideal: os valores. 3.1. Os valores xur\u00eddicos. Valores e fins. 3.2. A proxecci\u00f3n dos valores sobre os preceptos. 3.3. A proxecci\u00f3n dos valores sobre a t\u00e9cnica."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O Dereito como conxunto de directrices para a resoluci\u00f3n de conflictos. Fins do Dereito e valores xur\u00eddicos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A xustiza. 1.1. Aproximaci\u00f3n \u00e1 noci\u00f3n de xustiza. Xustiza material e xustiza formal. 1.2. Principais proxecci\u00f3ns da xustiza. 2. A seguridade. 2.1. A seguridade como condici\u00f3n e esixencia da vida humana. 2.2. A seguridade xur\u00eddica, cualidade do Dereito que introduce certeza e orde. 2.3. Principais proxecci\u00f3ns e limitaci\u00f3ns da seguridade xur\u00eddica. 3. Relaci\u00f3ns entre xustiza e seguridade."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Fins do Dereito e valores xur\u00eddicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O car\u00e1cter din\u00e1mico das relaci\u00f3ns sociais. 2. O car\u00e1cter din\u00e1mico da actividade destinada a configurar, preservar e restablecer a orde xur\u00eddica. 2.1. A lexislaci\u00f3n. 2.2. O tr\u00e1fico xur\u00eddico. 2.3. A adxudicaci\u00f3n. A idea de proceso. 3. Relaci\u00f3n entre o Dereito como conxunto de directrices e o Dereito como actividade."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O Dereito como actividade ou proceso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A unificaci\u00f3n dos sentidos do \u201cDereito\u201d."}, {"subtema": "2. Definici\u00f3ns que otorgan primac\u00eda a un dos sentidos."}, {"subtema": "3. Definici\u00f3ns descriptivas globales. O Dereito como pr\u00e1ctica social."}, {"subtema": "4. Proposta de unha definici\u00f3n descriptiva do Dereito."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5 a. O Dereito como pr\u00e1ctica social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Car\u00e1cter institucional. 2. Normatividade. 3. Coactividade. 4. Outros caracteres"}], "temas": [{"tema": "Tema 5b. Os caracteres do Dereito como pr\u00e1ctica social e como orde normativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Par\u00e1metros de diferenciaci\u00f3n. 2. A proxecci\u00f3n da moral sobre o Dereito. 3. A proxecci\u00f3n do Dereito sobre a moral."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Dereito e moral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "____________________________________________________________________"}], "temas": [{"tema": "Segunda parte. Elementos de an\u00e1lisis xur\u00eddico: noci\u00f3ns b\u00e1sicas e din\u00e1mica da orde xur\u00eddica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O suxeito de Dereito\t1. A orde xur\u00eddica, orde humana: a persoa. 2. O suxeito de Dereito. O concepto xur\u00eddico de persoa e a s\u00faa evoluci\u00f3n. 3. Elementos para unha cr\u00edtica do concepto xur\u00eddico de persoa. 4. A extensi\u00f3n da personalidade xur\u00eddica. Capacidade xur\u00eddica e capacidade de obrar. 5. A persoa xur\u00eddica."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. O suxeito de Dereito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto. 2. Presupostos. Alteridade. Igualdade. 3. Elementos. Suxeitos. Obxecto. Vencello. Fundamento. 4. Relaci\u00f3n xur\u00eddica e situaci\u00f3n xur\u00eddica. Situaci\u00f3ns xur\u00eddicas activas e pasivas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A relaci\u00f3n xur\u00eddica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aproximaci\u00f3n a partires do uso ling\u00fc\u00edstico. \u201cTer o deber de\u201d e \u201cverse obrigado a\u201d. 2. Outras concepcions do deber xur\u00eddico. As negacions do deber xur\u00eddico. 3. Os elementos de diferenciaci\u00f3n entre deber xur\u00eddico e deber moral. 4. As caracter\u00edsticas do deber xur\u00eddico. 4.1. Relacionadas coa xustiza. Posibilidade. Exterioridade. Licitude. Equivalencia entre d\u00e9bito e prestaci\u00f3n. Irrenunciabilidade. Esixibilidade. 4.2. Relacionadas coa seguridade xur\u00eddica. Posibilidade. Determinaci\u00f3n ou determinabilidade. Inexcusabilidade. Existencia de certas garant\u00edas. 5. Situaci\u00f3ns de deber xur\u00eddico: suxecci\u00f3n e obriga."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. O deber xur\u00eddico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Idea xeral. Aproximaci\u00f3n dende o uso ling\u00fc\u00edstico e dende as clasificaci\u00f3ns cient\u00edficas m\u00e1is estendidas. 2. A evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da noci\u00f3n de dereito subxectivo, dende a ideolox\u00eda \u00e1 formulaci\u00f3n t\u00e9cnica. 3. Estrutura do dereito subxectivo. Suxeito activo. Suxeito pasivo. Obxecto. Contido. Fundamento. T\u00edtulo. 4. Dimensi\u00f3n din\u00e1mica do dereito subxectivo. Condici\u00f3ns de exercicio. Extensi\u00f3n. L\u00edmites. 5. Recapitulaci\u00f3n: o dereito subxectivo, construci\u00f3n abstracta. 6. Outras situaci\u00f3ns de poder xur\u00eddico: as potestades."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. O dereito subxectivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica: da lei \u00e1 norma. 2. A natureza da norma xur\u00eddica. 2.1. Unha cuesti\u00f3n preliminar: norma, pensamento e linguaxe. Usos e funci\u00f3ns da linguaxe e das normas. 2.2. A teor\u00eda imperativista cl\u00e1sica e os seus defectos. 2.3. As alternativas \u00f3 imperativismo. 2.3.1. A teor\u00eda das normas de von Wright. 2.3.2. A teor\u00eda das normas de Hart e a \u201cescola\u201d anglo-norteamericana: a) as normas como raz\u00f3ns para a acci\u00f3n; b) teor\u00eda da norma e teor\u00eda do sistema xur\u00eddico; c) a natureza das normas de competencia. 2.4. Conclusi\u00f3ns sobre a natureza da norma. 3. A estrutura da norma xur\u00eddica. 3.1. A soluci\u00f3n tradicional: suposto de feito e consecuencia xur\u00eddica. 3.2. Alg\u00fans corolarios. 3.2.1. A necesidade de distinguir entre normas completas e incompletas. 3.2.2. Os tipos de normas xur\u00eddicas incompletas. 3.3. As cr\u00edticas \u00f3 modelo tradicional. 3.3.1. A excesiva simplicidade. A an\u00e1lise de von Wright. 3.2.2. O problema da estrutura dos principios. 4. A existencia das normas xur\u00eddicas: a fronteira entre a teor\u00eda da norma e a teor\u00eda da orde ou do sistema xur\u00eddico."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Teor\u00eda da norma xur\u00eddica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O Dereito como sistema. 1. Introduci\u00f3n. 2. Sistemas est\u00e1ticos e sistemas din\u00e1micos. 3. Sistema xur\u00eddico e orde xur\u00eddica. 4. A unidade do sistema xur\u00eddico. 5. O cambio de orde xur\u00eddica. 6. A plenitude do sistema xur\u00eddico. 7. A coherencia do sistema xur\u00eddico. II. As fontes do Dereito. 1. Significado da expresi\u00f3n \"fontes do Dereito\". 2. Concepto de fontes do Dereito. 3. Clasificaci\u00f3n das fontes do Dereito. 4. A dimensi\u00f3n pol\u00edtica das fontes do Dereito. 5. A estrutura do sistema de fontes. 6. A dimensi\u00f3n temporal do Dereito. III. As fontes do Dereito no Dereito espa\u00f1ol. 1. C\u00f3digo civil e Constituci\u00f3n. 2. Constituci\u00f3n como norma xur\u00eddica. 3. A lei. 4. O costume. 5. Os principios xerais do Dereito. 6. A jurisprudencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Teor\u00eda do sistema xur\u00eddico e das fontes do Dereito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A acci\u00f3n humana no interior da orde xur\u00eddica\t1. Actos e feitos. 1.1. Feitos e feitos xur\u00eddicos. A noci\u00f3n de relevancia xur\u00eddica. 1.2. Os actos xur\u00eddicos. 1.2.1. Actos libres. 1.2.2. Actos debidos. 2. A violaci\u00f3n da orde xur\u00eddica. Il\u00edcito, responsabilidade, sanci\u00f3n. 2.1. O acto il\u00edcito. Concepto. Il\u00edcitos t\u00edpicos e il\u00edcitos at\u00edpicos. 2.2. A responsabilidade. Concepto e clases. Elementos. 2.3. A sanci\u00f3n. Concepto e clases de sanci\u00f3ns. 3. A soluci\u00f3n de conflitos e a reparaci\u00f3n da orde xur\u00eddica. O proceso dende a teor\u00eda xur\u00eddica. Caracteres e elementos."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. A acci\u00f3n humana no interior da orde xur\u00eddica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. Interpretaci\u00f3n. 1. Noci\u00f3n. 2. Problemas de interpretaci\u00f3n. 3. Linguaxe xur\u00eddica e linguaxe natural. 4. Teor\u00edas da interpretaci\u00f3n xur\u00eddica. 5. T\u00e9cnicas interpretativas. II. Aplicaci\u00f3n. 1. Interpretaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A xustificaci\u00f3n das decisi\u00f3ns xudiciais. 3. A tarefa creativa dos xu\u00edces"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Unha introducci\u00f3n \u00f3 proceso de determinaci\u00f3n xudicial do Dereito"}]}], "coordinadores": [{"email": "alfonso.ballesteros@udc.es", "nombre": "Ballesteros Soriano, Alfonso"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Esta materia ten por obxecto proporcionar as estudantes unha visi\u00f3n global do mundo do Dereito, tanto no que respecta a certos contidos xerais como no que se refire a habilidades e competencias propias do xurista. Normalmente non falaremos de abogado sen\u00f3n de jurista, porque este \u00faltimo termo designa ao profesional do Dereito, mentres que o primeiro s\u00f3 fai menci\u00f3n dunha das posibles profesi\u00f3ns relacionadas co Dereito, e non precisamente \u00e1 m\u00e1is caracter\u00edstica, a\u00ednda que tal vez a m\u00e1is co\u00f1ecida e, desde logo, a m\u00e1is estendida numericamente. Os contidos xerais son prioritarios neste curso, mentres que no que respecta \u00e1s habilidades ou competencias, haber\u00e1n de ir sendo adquiridos polo/a estudante de Dereito ao longo de toda a carreira e, despois, no exercicio profesional e a formaci\u00f3n de posgrao. Desde o punto dos co\u00f1ecementos ou contidos, pret\u00e9ndese en primeiro lugar que o estudante adquira unha visi\u00f3n global do Dereito como pr\u00e1ctica social, dos elementos que integran dita pr\u00e1ctica, dos seus caracteres m\u00e1is sobresalientes e da s\u00faa relaci\u00f3n con outras pr\u00e1cticas sociais ou ordes normativas. En segundo lugar, pret\u00e9ndese que o estudante adquira un co\u00f1ecemento detallado dos principais procesos din\u00e1micos que configuran a vida do Dereito e os conceptos que permiten comprendelos, as\u00ed como os elementos estruturais da orde xur\u00eddica. Dito doutro xeito, polo que respecta aos contidos, neste curso tentarase responder a 2 cuesti\u00f3ns fundamentais: a) Que \u00e9 o Dereito. b) Como se estrutura a vida xur\u00eddica, que procesos din\u00e1micos te\u00f1en lugar normalmente dentro dela, como se desenvolven eses procesos e que conceptos permiten comprendelos adecuadamente. Cada unha desas d\u00faas cuesti\u00f3ns constit\u00fae o obxecto respectivo de cada unha das d\u00faas partes do programa anal\u00edtico do curso. Ambas son, sen d\u00fabida, moi importantes para un/a estudante que comeza os seus estudos de Dereito, pois abordan conceptos e noci\u00f3ns usados ou orzamentos en practicamente todas as ramas do Dereito e da Ciencia xur\u00eddica. Naturalmente, a resposta a cada unha desas grandes cuesti\u00f3ns esixir\u00e1 estudar e analizar previamente outros asuntos m\u00e1is concretos e espec\u00edficos, que ir\u00e1n sendo tratados en cada un dos temas que compo\u00f1en o programa. A primeira das cuesti\u00f3ns non \u00e9 exclusiva dos xuristas. En rigor, ref\u00edrese a unha realidade (o Dereito) que afecta a toda persoa polo mero feito de vivir en sociedade, e que, por iso, incumbe a todos e pode exporlla calquera persoa. Con todo, a resposta que aqu\u00ed se tentar\u00e1 non ser\u00e1 a que bastar\u00eda ao home da r\u00faa, pois se trata de profundar no campo que vai constitu\u00edr o \u00e1mbito de desenvolvemento profesional dos/as estudantes deste curso. Dada a importante distancia que existe entre a visi\u00f3n que o home da r\u00faa ten achega do Dereito e o seu modo de ser e funcionamento real, ser\u00e1 preciso por parte de quen seguen este curso un esforzo adicional para aproximarse a un aspecto da realidade no que estamos inmersos desde o noso nacemento, pero que habitualmente non co\u00f1ecemos ben. A segunda das cuesti\u00f3ns si \u00e9 espec\u00edfica dos xuristas, e incumbe en menor medida ao home da r\u00faa. Con todo, pode ser abordada a diferentes niveis. Neste curso non se analizar\u00e1 un sector concreto do Dereito espa\u00f1ol, sen\u00f3n aquelas noci\u00f3ns, estruturas e procesos que son xeralmente compartidos por todos os sectores ou ramas do Dereito, mesmo por ordes ou sistemas xur\u00eddicos que pertencen a outros pa\u00edses e/ou a outras \u00e9pocas. Esta parte do curso estrut\u00farase ao redor de conceptos e noci\u00f3ns xerais, que operan e aplican na maior parte das ramas da ciencia xur\u00eddica. Quen estuda Dereito non pode razoar nin expresarse correctamente se non co\u00f1ece e usa con precisi\u00f3n estes conceptos e noci\u00f3ns. Conv\u00e9n insistir en que eles funcionan na pr\u00e1ctica totalidade dos sectores do Dereito e que, en consecuencia, todo estudante necesita usalos (ou dalos por supostos) ao estudar o resto das materias que integran a carreira de licenciado en Dereito, e todo avogado debe manexalos ao analizar e estudar problemas concretos que se lle expo\u00f1en na s\u00faa actividade profesional. Por iso, un obxectivo importante do curso \u00e9 introducir ao estudante no manexo pr\u00e1ctico desas noci\u00f3ns ou conceptos xerais, e mesmo no modo de razoar dos xuristas, a trav\u00e9s da comprensi\u00f3n de textos e a an\u00e1lise de material xur\u00eddico tanto espa\u00f1ol como estranxeiro, tanto legal como doctrinal e jurisprudencial. Resta agora dicir algo sobre as habilidades ou competencias que se buscan desenvolver neste curso. O Dereito forma parte da vida social, pero a Ciencia do Dereito non \u00e9 exactamente unha ciencia social, porque o xurista enfr\u00f3ntase \u00e1s cuesti\u00f3ns e problemas sociais singulares e concretos, non xerais, como ser\u00eda o caso do polit\u00f3logo, o economista ou o soci\u00f3logo. Ademais, e sobe todo, o instrumento principal do xurista son os textos: o seu contacto coa realidade social est\u00e1 mediado polo manexo de textos escritos de diversa natureza: lexislativos, jurisprudenciales e doctrinales ou cient\u00edficos. Non sucede s\u00f3 que os feitos que constit\u00faen un caso pr\u00e1ctico xur\u00eddico son estudados \u00e1 luz dos textos que se acaban de mencionar, sen\u00f3n que eles mesmos han de ser relatados de forma ordenada (adoptando as\u00ed a forma de texto ou de narraci\u00f3n) para poder ser abordados e resoltos. Por iso, desde o punto de vista das habilidades ou competencias, o obxecto do curso trad\u00facese na iniciaci\u00f3n e avance dos/as estudantes nas seguintes competencias espec\u00edficas, que haber\u00e1n de desenvolver ao longo de toda a carreira: a) Lectura e comprensi\u00f3n de textos xur\u00eddicos (doctrinales, legais e jurisprudenciales). b) Capacidade de an\u00e1lise cr\u00edtica do Dereito establecido. c) Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita. d) Capacidade de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica e familiarizaci\u00f3n co modo de razoar propio dos xuristas. Ademais, \u00e9 razoable pensar que o traballo desta materia fortalecer\u00e1 o desenvolvemento doutras habilidades ou competencias m\u00e1is xen\u00e9ricas pero non menos importantes: a) Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese. b) Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas. c) Habilidade para a xesti\u00f3n de informaci\u00f3n. d) Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma e en equipo, e para tomar decisi\u00f3ns organizativas en relaci\u00f3n con iso. En orde a desenvolver as anteriores competencias, o curso foi dese\u00f1ado para que os/as estudantes traballen nel todos os d\u00edas ou, polo menos, todas as semanas, con diferente intensidade e dedicaci\u00f3n segundo os temas. O traballo persoal constante dos estudantes e, en menor medida, o traballo en equipo, resultan decisivos para superar con \u00e9xito o curso. Finalmente, este curso tam\u00e9n se prop\u00f3n, a\u00ednda que de modo indirecto, suscitar certas actitudes nas/vos estudantes, tanto de tipo intelectual como de \u00edndole \u00e9tica: a) O sentido da xustiza, en conexi\u00f3n coa idea de que o Dereito existe para o logro de certos fins. b) O esp\u00edrito cr\u00edtico. c) O sentido do rigor conceptual e de razoamento.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda do Dereito", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "alfonso.ballesteros@udc.es", "nombre": "Ballesteros Soriano, Alfonso"}, {"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}, {"email": "pedro.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Pala, Pedro"}, {"email": "oscar.vergara@udc.es", "nombre": "Vergara Lacalle, Oscar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701013"}}
{"codigo": "612G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n da Familia"}, {"subtema": "Dereito de Familia, C\u00f3digo e Constituci\u00f3n."}, {"subtema": "Caracteres do Dereito de Familia."}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n da Familia."}], "temas": [{"tema": "A FAMILIA E O DEREITO DE FAMILIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e caracteres."}, {"subtema": "Suxeitos"}, {"subtema": "Obxeto e contido"}, {"subtema": "Nacemento e extinci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "A OBRIGA DE ALIMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e natureza"}, {"subtema": "A evoluci\u00f3n da regulaci\u00f3n do matrimonio en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "O matrimonio entre persoas do mesmo sexo."}, {"subtema": "A promesa de matrimonio."}, {"subtema": "As parellas de feito"}], "temas": [{"tema": "O MATRIMONIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O expediente matrimonial."}, {"subtema": "A capacidade matrimonial."}, {"subtema": "O consentemento matrimonial."}, {"subtema": "A forma do matrimonio."}, {"subtema": "A inscrici\u00f3n do matrimonio no Rexistro Civil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REQUISITOS DO MATRIMONIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os efectos personais e patrimoniais do matrimonio. O principio de igualdade xur\u00eddica entre os c\u00f3nxuxes."}, {"subtema": "Os deberes conxugais"}, {"subtema": "O domicilio conxugal"}], "temas": [{"tema": "OS EFECTOS DO MATRIMONIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As crises matrimoniais"}, {"subtema": "A nulidade do matrimonio"}, {"subtema": "A separaci\u00f3n matrimonial"}, {"subtema": "A disoluci\u00f3n do matrimonio. O divorcio."}, {"subtema": "A mediaci\u00f3n familiar"}], "temas": [{"tema": "A NULIDADE, SEPARACI\u00d3N E O DIVORCIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas previas a presentaci\u00f3n da demanda"}, {"subtema": "Medidas provisionais derivadas da admisi\u00f3n da demanda"}, {"subtema": "Medidas definitivas"}, {"subtema": "O contido das medidas definitivas"}], "temas": [{"tema": "EFECTOS COMUNES A NULIDADE, SEPARACI\u00d3N E DIVORCIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os aspectos patrimoniais do matrimonio"}, {"subtema": "O r\u00e9xime econ\u00f3mico matrimonial primario"}, {"subtema": "As capitulaci\u00f3ns matrimoniais"}, {"subtema": "Oas doaz\u00f3ns por raz\u00f3n do matrimonio"}], "temas": [{"tema": "O MATRIMONIO E A SUA ECONOMIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e natureza."}, {"subtema": "Comienzo"}, {"subtema": "Masas patrimoniais: bens gananciais e privativos"}, {"subtema": "A autonom\u00eda da vontade na determinaci\u00f3n dos bens da sociedade de gananciais."}, {"subtema": "A proba da pertenza dos bens. A presunci\u00f3n de ganancialidade"}], "temas": [{"tema": "A SOCIEDADE DE GANANCIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cargas da sociedade de gananciais"}, {"subtema": "R\u00e9xime de responsabilidade dos bens gananciais"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n e disposici\u00f3n dos bens gananciais"}, {"subtema": "Actos an\u00f3malos e irregulares"}, {"subtema": "O deber de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "A SOCIEDADE DE GANANCIAIS (PARTE SEGUNDA)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Causas de disoluci\u00f3n da sociedade de gananciais"}, {"subtema": "Comunidade posterior a disoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Liquidaci\u00f3n e divisi\u00f3n da sociedade de gananciais"}, {"subtema": "As atribuci\u00f3ns preferentes"}, {"subtema": "Liquidaci\u00f3n en caso de pluralidade de sociedades"}, {"subtema": "Os bens gananciais e o Rexistro da Propiedade"}], "temas": [{"tema": "A SOCIEDADE DE GANANCIAIS (PARTE TERCERA)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vixencia"}, {"subtema": "Publicidade"}, {"subtema": "Principios inspiradores."}, {"subtema": "O deber de contribuci\u00f3n as cargas do matrimonio."}, {"subtema": "A presunci\u00f3n muciana de car\u00e1cter concursal."}], "temas": [{"tema": "O R\u00c9XIME DE SEPARACI\u00d3N DE BENS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n aplicable ao r\u00e9xime de participaci\u00f3n."}, {"subtema": "Vixencia e extinci\u00f3n."}, {"subtema": "Normas de liquidaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O R\u00c9XIME DE PARTICIPACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, clases e efectos."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n da filiaci\u00f3n matrimonial."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n da filiaci\u00f3n non matrimonial."}, {"subtema": "As acci\u00f3ns de filiaci\u00f3n."}, {"subtema": "Acci\u00f3ns de impugnaci\u00f3n."}, {"subtema": "Filiaci\u00f3n derivada de t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida."}], "temas": [{"tema": "A FILIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, natureza e caracteres."}, {"subtema": "Elementos subxetivos."}, {"subtema": "Contido."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3n, suspensi\u00f3n e extinci\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00f3rroga da patria potestade."}], "temas": [{"tema": "A PATRIA POTESTADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do sistema."}, {"subtema": "A tutela."}, {"subtema": "A curatela."}, {"subtema": "O defensor xudicial"}, {"subtema": "Agarda de feito"}], "temas": [{"tema": "AS INSTITUCI\u00d3NS DE GARDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A garda administrativa."}, {"subtema": "O desamparo: concepto e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "A tutela autom\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "A TUTELA AUTOM\u00c1TICA E A GARDA ADMINISTRATIVA DE MENORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos."}, {"subtema": "Procedemento."}, {"subtema": "Extinci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O ACOLLEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais"}, {"subtema": "Adoptantes."}, {"subtema": "Adoptado."}, {"subtema": "Procedemento."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Extinci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "A ADOPCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "i.garcia.presas@udc.es", "nombre": "Garcia Presas, Inmaculada"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "A asignatura Dereito de Familia se ubica no primero cuadrimestre do segundo curso do grao en Dereito da Facultade de Dereito da Universidade de A Coru\u00f1a. A localizaci\u00f3n de esta materia neste punto do plano de estudio concibese como unha proxeci\u00f3n espec\u00edfica no \u00e1mbito das relaci\u00f3ns de familia dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos sobre o Dereito da persona en xeral. O estudo simult\u00e1neo e no mesmo curso do Dereito das obrigas resulta \u00fatil para comprender os aspectos patrimoniais do Dereito de Familia. Nesta sede, o Dereito de familia trata de acercar ao estudante a realidade social e xur\u00eddica da familia para que co\u00f1eza \u00edntegramente a dimensi\u00f3n dos problemas que xurden nas relaci\u00f3ns familiares e a resposta que ofrece o ordenamento xur\u00eddico dende a perspectiva dos dereitos e liberdades da persoa no marco do Estado Social que consagra a vixente Constituci\u00f3n espa\u00f1ola. Esta materia pretende fomentar as capacidades que permitan os estudantes adquirir o co\u00f1ecemento das principais soluci\u00f3ns xur\u00eddicas, a s\u00faa l\u00f3xica interna e a t\u00e9cnica que se utiliza coa finalidade de situarlos en condici\u00f3ns de resolver os conflictos e controversias que poidan xurdir no marco das relaci\u00f3ns de familia. Para alcanzar os fines e obxetivos propostos nesta asignatura, se abordar\u00e1 o estudo do matrimonio como regulaci\u00f3n xur\u00eddica paradigm\u00e1tica das relaci\u00f3ns de parella, hoy extendida a persoas do mismo sexo, as\u00ed como a diferencia entre os efeitos personais e patrimoniais do matrimonio e o sentido das instituci\u00f3ns relativas as crisis matrimoniais . Respecto a transformaci\u00f3n do modelo tradicional de familia, se acercar\u00e1 ao estudante a an\u00e1lise de outras realidades familiares e o sue tratamento xur\u00eddico, diferenciando os argumentos de oportunidade pol\u00edtica e os estrictamente xur\u00eddicos. En canto as relaci\u00f3ns paterno-filiais, se pergiue que os estudantes asuman unha percepci\u00f3n real dos conflictos de intereses a que responden as normas que regulan esta materia, dende a perspectiva dos dereitos do menor e o seu interese preferente e prevalente. Se examinan igualmente neste contexto, as instituci\u00f3ns de garda legal, as cuales se ubican nesta sede non solo polo remarcable car\u00e1cter familiar que presentan, sino tam\u00e9n para non recargar en exceso os contidos que se comprendenno primeiro curso de Dereito Civil relativo a persoa.", "nombre_asignatura": "Dereito de familia", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "noelia.collado@udc.es", "nombre": "Collado Rodr\u00edguez, Noelia"}, {"email": "i.garcia.presas@udc.es", "nombre": "Garcia Presas, Inmaculada"}, {"email": "p.sande.garcia@udc.es", "nombre": "Sande Garc\u00eda, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701016"}}
{"codigo": "612G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de obriga. 2.D\u00e9beda e responsabilidade. 3. A patrimonialidade da obriga. 4. A complexidade da relaci\u00f3n obrigatoria. 5. Fontes de obrigas. 6. A declaraci\u00f3n unilateral de vontade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A obriga. Concepto e fontes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. As relaci\u00f3ns obrigatorias con pluralidade de suxeitos. 3. R\u00e9ximen das obrigaci\u00f3ns mancomundas divisibles. 4. R\u00e9ximen das obligaci\u00f3ns mancomunadas indivisibles. 5. R\u00e9ximen das obligaci\u00f3ns solidarias."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Os suxeitos da relaci\u00f3n obrigatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A prestaci\u00f3n e o seu contido. Obrigas de dar, facer e non facer. 2. As obrigas xen\u00e9ricas. 3. As obrigas alternativas. 4. As obrigas sinalagm\u00e1ticas. 5. As obrigas pecuniarias. A d\u00e9beda de intereses."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: O obxecto da relaci\u00f3n obrigatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. o tempo da relaci\u00f3n obrigatoria. 2. As obrigas a prazo. 3. O lugar da relaci\u00f3n obrigatoria. 4. A relaci\u00f3n obrigatoria condicional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: As circunstancias da relaci\u00f3n obrigatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os medios solutorios. 2. O pago e os seus requisitos. 3. A imputaci\u00f3n de pagos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: O pago ou cumprimento da obriga."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. A consignaci\u00f3n. 3. A compensaci\u00f3n. 4. A daci\u00f3n en pago e o pago por cesi\u00f3n de bens. 5. A remisi\u00f3n ou condonaci\u00f3n da d\u00e9beda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Os subrogados do cumprimento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O incumprimento da obriga e o cumprimento defectuoso. 2. As medidas de protecci\u00f3n do dereito de cr\u00e9dito lesionado. 3. A responsabilidade polo incumprimento. Criterios de imputaci\u00f3n. 4. A mora do debedor. 5. A imposibilidade sobrevenida."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: O incumprimento da obriga e as s\u00faas consecuencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. Medios de tutela preventiva. 3. Acci\u00f3n pauliana. 4. Acci\u00f3n subrogatoria. 5. Pena convencional. 6. Arras. 7. Dereito de retenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: Protecci\u00f3n e garant\u00edas do dereito de cr\u00e9dito."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Noci\u00f3ns xerais. 2. Os cr\u00e9ditos privilexiados. 3. Concurrencia singular de acreedores. 4. Concurrencia universal de acreedores. 5. O concurso de acreedores e Lei Concursal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: Concurrencia de acreedores e insuficiencia do patrimonio do debedor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A novaci\u00f3n e as s\u00faas clases. 2. Novaci\u00f3n por cambio do acreedor. 3. Novaci\u00f3n por cambio do debedor. 4. Novaci\u00f3n por cesi\u00f3n de contrato. 5. Extinci\u00f3n da relaci\u00f3n obrigatoria."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: A modificaci\u00f3n e a extinci\u00f3n da relaci\u00f3n obrigatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os cuasicontratos. 2. O enriquecimento sin causa. 3. A xesti\u00f3n de negocios alleos sin mandato. 4. O cobro do indebido."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: Os cuasicontrantos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e funci\u00f3ns da responsabilidade civil. 2. Responsabilidade civil contractual e extracontractual. 3. Responsabilidade civil e responsabilidade penal. 4. Os elementos constitutivos da responsabilidade civil. 5. Os suxeitos da responsabilidade civil. A responsabilidade por feito alleo. 6. A prescripci\u00f3n da acci\u00f3n de reclamaci\u00f3n de danos. 7. O seguro de repsonsabilidade civil."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: A responsabilidade civil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A responsabilidade civil na circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor. 2. A responsabilidade civil por danos causados por productos defectuosos. 3. A responsabilidade civil m\u00e9dica. 4. A responsabilidade por danos causados por animais e no \u00e1mbito da caza. 5. Os accidentes de traballo e a responsabilidade do empresario."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13: As responsabilidades civiles especiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. O r\u00e9ximen xur\u00eddico da responsabilidade da a"}, {"subtema": "Administraci\u00f3n p\u00fablica. 3. O resarcimento da lesi\u00f3n. A indemnizaci\u00f3n. 4. Os procedimentos de responsabilidade patrimonial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14: A responsabilidade pola actuaci\u00f3n administrativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "natalia.alvarez.lata@udc.es", "nombre": "Alvarez Lata, Natalia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Esta asignatura ten como obxectivo dotar ao alumno de aptitudes, co\u00f1ecementos e competencias que resultan b\u00e1sicas paraa s\u00faa formaci\u00f3n en Dereito privado econ\u00f3mico ou patrimonial. O Dereito de obrigas e danos constit\u00fae o primeiro contacto do estudante de Dereito coa regulaci\u00f3n xur\u00eddica das relaci\u00f3ns econ\u00f3micas que se entablan no mercado entre os particulares. O manexo competente da estructura e vicisitudes da relaci\u00f3n obrigatoria, como cobertura xur\u00eddica primaria dos acordos de contenido econ\u00f3mico entre os particulares e do problema do dano extracontractual -tam\u00e9n fronte a Administraci\u00f3n P\u00fablica-, constit\u00fae un eslab\u00f3n esencial na formaci\u00f3n de cualquier xurista, e resulta presuposto indispensable para a aca\u00edda comprensi\u00f3n doutra moitas materias pertencentes ao Dereito privado, e ao Dereito p\u00fablico.", "nombre_asignatura": "Dereito de obrigas e danos", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "natalia.alvarez.lata@udc.es", "nombre": "Alvarez Lata, Natalia"}, {"email": "carlos.aymerich.cano@udc.es", "nombre": "Aymerich Cano, Carlos Ignacio"}, {"email": "domingo.bello@udc.es", "nombre": "Bello Janeiro, Domingo"}, {"email": "noelia.collado@udc.es", "nombre": "Collado Rodr\u00edguez, Noelia"}, {"email": "fernando.pena@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Lopez, Fernando"}, {"email": "maria.rodriguez.martin-retortillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Mart\u00edn-Retortillo, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701001"}}
{"codigo": "612G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Temario teor\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PRIMERA PARTE Derecho P\u00fablico, sistema de fuentes y recepci\u00f3n europea del derecho romano"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.1. Periodizaci\u00f3n de la Historia jur\u00eddica romana."}, {"subtema": "1.2. Fuentes del Derecho romano."}, {"subtema": "1.3. El modelo romano de Derecho de juristas."}, {"subtema": "Tema 2. Primeras instituciones pol\u00edticas y fundamentos del ordenamiento jur\u00eddico."}, {"subtema": "2.1. Organizaci\u00f3n pol\u00edtica primitiva."}, {"subtema": "2.2. Derecho primitivo."}, {"subtema": "Tema 3. Del s. IV a.C. a la ca\u00edda de la Rep\u00fablica."}, {"subtema": "3.1. La constituci\u00f3n pol\u00edtica republicana."}, {"subtema": "3.2. Desarrollo y sistematizaci\u00f3n del derecho en el per\u00edodo republicano."}, {"subtema": "Tema 4. El Principado."}, {"subtema": "4.1. Organizaci\u00f3n pol\u00edtica."}, {"subtema": "4.2. El derecho en el Principado."}, {"subtema": "Tema 5. El Dominado."}, {"subtema": "5.1. Organizaci\u00f3n pol\u00edtica."}, {"subtema": "5.2. Fuentes del derecho."}, {"subtema": "5.3. Formaci\u00f3n del derecho de la Iglesia."}, {"subtema": "5.4. Desarrollo de la cultura jur\u00eddica en Occidente y Oriente. Vulgarismo y clasicismo."}, {"subtema": "5.5. La Compilaci\u00f3n justinianea."}, {"subtema": "Tema 6. La tradici\u00f3n roman\u00edstica en la cultura jur\u00eddica europea. Caracter\u00edsticas y metodolog\u00eda jur\u00eddica de los diversos movimientos culturales europeos."}, {"subtema": "6.1. Glosadores y Comentaristas."}, {"subtema": "6.2. La Tradici\u00f3n jur\u00eddica del Common law y la Equity. Diferencias y analog\u00edas con la Tradici\u00f3n roman\u00edstica."}, {"subtema": "6.3. La revoluci\u00f3n protestante y el Absolutismo mon\u00e1rquico."}, {"subtema": "6.4. El Humanismo jur\u00eddico."}, {"subtema": "6.5. El Iusnturalismo racionalista y la Ilustraci\u00f3n."}, {"subtema": "6.6. El positivismo jur\u00eddico y cient\u00edfico. La Pandect\u00edstica y la Escuela Hist\u00f3rica del derecho. El Movimiento codificador."}, {"subtema": "6.7. El neo-Humanismo y la roman\u00edstica moderna."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SEGUNDA PARTE: Instituciones de derecho privado romano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. Estructura de las relaciones jur\u00eddico-patrimoniales."}, {"subtema": "7.1. Contenido de las relaciones jur\u00eddico-patrimoniales."}, {"subtema": "7.2. Los sujetos de la relaci\u00f3n jur\u00eddico-patrimonial."}, {"subtema": "7.3. Din\u00e1mica de la relaciones jur\u00eddico-patrimoniales."}, {"subtema": "Tema 8. Derecho de familia."}, {"subtema": "8.1. La familia y el matrimonio."}, {"subtema": "8.2. La patria potestad y las relaciones paterno-filiales."}, {"subtema": "8.3. Tutela y curatela."}, {"subtema": "Tema 9. La tutela procesal de las relaciones jur\u00eddico-patrimoniales y la tramitaci\u00f3n de las controversias de derecho privado."}, {"subtema": "9.1. La formaci\u00f3n del sistema de derecho procesal civil."}, {"subtema": "9.1.1. Las acciones de la ley."}, {"subtema": "9.1.2. El procedimiento formulario."}, {"subtema": "9.2. L tramitaci\u00f3n procesal de las acciones formularias."}, {"subtema": "9.2.1. Actuaciones ante el magistrado."}, {"subtema": "9.2.2. Litis contestatio y contenido de la f\u00f3rmula."}, {"subtema": "9.2.3. Actuaciones ante el juez."}, {"subtema": "9.2.4. Ejecuci\u00f3n de la sentencia."}, {"subtema": "9.2.5. Procedimiento interdictal."}, {"subtema": "9.3. La cognitio extraordinem y el desarrollo del sistema procesal postcl\u00e1sico."}, {"subtema": "9.3.1. La cognitio extraordinem y el desarrollo del sistema procesal postcl\u00e1sico."}, {"subtema": "9.3.2. Tramitaci\u00f3n de los litigios."}, {"subtema": "9.4. El arbitraje."}, {"subtema": "9.4.1. Los arbitrajes compromisarios."}, {"subtema": "9.4.2. La episcopalis audientia."}, {"subtema": "Tema 10. Derechos reales."}, {"subtema": "10.1. Los bienes como objeto de relaciones jur\u00eddicas."}, {"subtema": "10.2. La posesi\u00f3n."}, {"subtema": "10.3. La propiedad."}, {"subtema": "10.3.1. R\u00e9gimen jur\u00eddico de la propiedad privada en el sistema civil."}, {"subtema": "10.3.2. La propiedad en el derecho pretorio y en los territorios provinciales."}, {"subtema": "10.3.3. La propiedad en derecho justinianeo."}, {"subtema": "10.3.4. Transmisiones patrimoniales a t\u00edtulo oneroso y lucrativo. Donaciones."}, {"subtema": "10.4. Concurrencia de derechos reales."}, {"subtema": "10.4.1. La copropiedad."}, {"subtema": "10.4.2. Servidumbres."}, {"subtema": "10.4.3. Usufructo."}, {"subtema": "10.4.4. Superficie."}, {"subtema": "10.4.5. Enfit\u00e9usis."}, {"subtema": "Tema 11. Derecho de obligaciones."}, {"subtema": "11.1. La relaci\u00f3n obligatoria."}, {"subtema": "11.1.1. Estructura de la relaci\u00f3n obligatoria."}, {"subtema": "11.1.2. Las fuentes de las obligaciones."}, {"subtema": "11.2. Negocios formales con eficacia obligatoria."}, {"subtema": "11.2.1. Estipulaciones."}, {"subtema": "11.2.2. Documento constitutivo."}, {"subtema": "11.3. Negocios causales t\u00edpicos y figuras afines."}, {"subtema": "11.3.1. Obligaciones re contractae."}, {"subtema": "11.3.1.1. Mutuo y daciones crediticias."}, {"subtema": "11.3.1.2. Comodato."}, {"subtema": "11.3.1.3. Dep\u00f3sito."}, {"subtema": "11.3.2. Obligaciones consensu contractae."}, {"subtema": "11.3.2.1. Compraventa y figuras afines."}, {"subtema": "11.3.2.2. Arrendamientos."}, {"subtema": "11.3.2.3. Sociedad."}, {"subtema": "11.3.2.4. Mandato y gesti\u00f3n de negocios."}, {"subtema": "11.3.3. Negocios at\u00edpicos y tipificaci\u00f3n de nuevas figuras causales."}, {"subtema": "11.4. Negocios con funci\u00f3n de garant\u00eda de las obligaciones."}, {"subtema": "11.4.1. Garant\u00edas personales."}, {"subtema": "11.4.1.1. Fianza."}, {"subtema": "11.4.1.2. Otras formas de fianza personal."}, {"subtema": "11.4.2. Garant\u00edas reales."}, {"subtema": "11.4.2.1. Fiducia."}, {"subtema": "11.4.2.2. Prenda."}, {"subtema": "11.4.2.3. Hipoteca."}, {"subtema": "11.5. Obligaciones nacidas de actos il\u00edcitos."}, {"subtema": "11.6. Aspectos relativos a la responsabilidad contractual y extracontractual en Derecho romano."}, {"subtema": "Tema 12. Derecho de sucesiones."}, {"subtema": "12.1. La sucesi\u00f3n hereditaria."}, {"subtema": "12.2. Las formas de sucesi\u00f3n."}, {"subtema": "12.3. Efectos patrimoniales de la sucesi\u00f3n hereditaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRIMERA PARTE Derecho P\u00fablico, sistema de fuentes y recepci\u00f3n europea del derecho romano."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n."}, {"tema": "Tema 2. Primeras instituciones pol\u00edticas y fundamentos del ordenamiento jur\u00eddico."}, {"tema": "Tema 3. Del s. IV a.C. a la ca\u00edda de la Rep\u00fablica."}, {"tema": "Tema 4. El Principado."}, {"tema": "Tema 5. El Dominado."}, {"tema": "Tema 6. La tradici\u00f3n roman\u00edstica en la cultura jur\u00eddica europea. Caracter\u00edsticas y metodolog\u00eda jur\u00eddica de los diversos movimientos culturales europeos."}, {"tema": ""}, {"tema": "SEGUNDA PARTE: Instituciones de derecho privado romano."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7. Estructura de las relaciones jur\u00eddico-patrimoniales."}, {"tema": "Tema 8. Derecho de familia."}, {"tema": "Tema 9. La tutela procesal de las relaciones jur\u00eddico privadas y la tramitaci\u00f3n de las controversias de derecho privado"}, {"tema": "Tema 10. Derechos reales."}, {"tema": "Tema 11. Derecho de obligaciones."}, {"tema": "Tema 12. Derecho de sucesiones."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.rodriguez.montero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Montero, Ramon Perfecto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Sit\u00faa o Dereito na s\u00faa dimensi\u00f3n hist\u00f3rica, dentro do \u00e1mbito da Cultura xur\u00eddica occidental europea, iniciando ao alumno na aprendizaxe da terminolox\u00eda e os conceptos xur\u00eddicos b\u00e1sicos, as\u00ed como na resoluci\u00f3n dos diversos supostos da pr\u00e1ctica que se puidesen plantexar, ofrecendo para iso os recursos metodol\u00f3xicos correspondentes.", "nombre_asignatura": "Fundamentos roman\u00edsticos da cultura xur\u00eddica occidental", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "julio.garcia.caminas@udc.es", "nombre": "Garcia Cami\u00f1as, Julio"}, {"email": "ramon.rodriguez.montero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Montero, Ramon Perfecto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701005"}}
{"codigo": "612G01005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n. Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2. Os principios b\u00e1sicos da econom\u00eda"}, {"subtema": "3. Modelos econ\u00f3micos e intercambio"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N. OS PRINCIPIOS DA ECONOM\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os consumidores: teor\u00eda do consumo"}, {"subtema": "2. A empresa: teor\u00eda da producci\u00f3n y dos custos"}, {"subtema": "3. Os mercados competitivos"}, {"subtema": "4. A competencia imperfecta: Monopolio, competencia monopol\u00edtica e oligopolio"}, {"subtema": "5. Externalidades e bens p\u00fablicos"}], "temas": [{"tema": "MICROECONOMIA, MERCADOS E COMPETENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Macroeconom\u00eda: unha visi\u00f3n global"}, {"subtema": "2. Crecemeento, desemprego e inflaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. A oferta y la demanda agregadas"}, {"subtema": "4. A pol\u00edtica fiscal"}, {"subtema": "5. A pol\u00edtica monetaria, o di\u00f1eiro e los bancos centrais"}], "temas": [{"tema": "MACROECONOM\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 dirixida aos estudantes de primeiro curso do Grao en Dereito. Ten a consideraci\u00f3n de materia b\u00e1sica porque nela est\u00fadanse conceptos fundamentais de econom\u00eda e de contabilidade, \u00fatiles non s\u00f3 para os estudantes de Dereito como tales, sen\u00f3n tam\u00e9n como cidad\u00e1ns que consomen, invisten, reciben subvenci\u00f3ns p\u00fablicas, pagan impostos e adoptan outras moitas decisi\u00f3ns en materia econ\u00f3mica. Tendo en conta que a materia \u00e9 parte fundamental de toda actividade financeiro, empresarial, social, xur\u00eddica ou pol\u00edtica a disciplina resulta necesaria e imprescindible dentro do contexto da titulaci\u00f3n. A materia consta de seis cr\u00e9ditos ECTS. Nela, expl\u00edcanse os conceptos b\u00e1sicos, instrumentos e criterios necesarios para ter un co\u00f1ecemento xeral sobre as cuesti\u00f3ns econ\u00f3mico-contables m\u00e1is relevantes. O seu desenvolvemento est\u00e1 pensado para alumnos que se inician no estudo da econom\u00eda e da contabilidade, e que necesitan ter unha visi\u00f3n global das mesmas e das diferentes cuesti\u00f3ns e problem\u00e1tica que a integran. Exp\u00f3monos o co\u00f1ecemento dos principios econ\u00f3micos contables como unha disciplina de car\u00e1cter multidisciplinar e como tal non pretendemos estudar o tema en toda a s\u00faa extensi\u00f3n e profundidade, sen\u00f3n simplemente ofrecer o alumno unha visi\u00f3n panor\u00e1mica da mesma, como corresponde \u00e1 idea dun programa ao nivel dunha materia integrada nun grao de Dereito.", "nombre_asignatura": "Principios econ\u00f3mico-contables da empresa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "venancio.salcines@udc.es", "nombre": "Salcines Cristal, Jose Venancio"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612701003"}}
{"codigo": "612G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais instituci\u00f3ns xur\u00eddicas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do Dereito como sistema regulador das relaci\u00f3ns sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter sistem\u00e1tico do ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Percepci\u00f3n do car\u00e1cter interdisciplinar dos problemas xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios e valores constitucionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das distintas manifestaci\u00f3ns do dereito na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e na s\u00faa realidade actual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento das estruturas xur\u00eddico-pol\u00edticas de \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de argumentaci\u00f3n xur\u00eddica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para o manexo de fontes xur\u00eddicas (legais, xurisprudenciais e doutrinais)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de interpretar e analizar cr\u00edticamente o ordenamento xur\u00eddico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender e de redactar documentos xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manexo da oratoria xur\u00eddica. (Capacidade de expresarse apropiadamente en p\u00fablico)."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dominio das novas tecnolox\u00edas aplicadas ao dereito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de elaboraci\u00f3n de normas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva, valorando a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo, entendendo, tam\u00e9n, a importancia da cultura emprendedora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa tendo en conta a importancia da aprendizaxe ao longo de toda a vida."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e  como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva  nun entorno de traballo, amosando capacidade de expresi\u00f3n tanto oral como escrita en calquera das linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma, as\u00ed como nun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para utilizar a rede inform\u00e1tica (internet) na obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n e na comunicaci\u00f3n de datos e, en xeral, capacidade para empregar as ferramentas b\u00e1sicas das TIC necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) Evoluci\u00f3n do Estado. Caracter\u00edsticas e elementos. 2) Clasificaci\u00f3n dos Estados. A evoluci\u00f3n do Estado de Dereito (Estado liberal e Estado social). Estado democr\u00e1tico e principio democr\u00e1tico. Estados centralizados e Estados descentralizados"}], "temas": [{"tema": "PRIMEIRA PARTE: INTRODUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1: O Estado Moderno."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) As ra\u00edces do constitucionalismo moderno. 2) Fases de evoluci\u00f3n do constitucionalismo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Orixe hist\u00f3rica do constitucionalismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Introducci\u00f3n. Caracter\u00edsticas. 2) O Estatuto de Bayona. 3) A Constituci\u00f3n de 1812. 3) O Estatuto Real de 1834. 4) A Constituci\u00f3n de 1837. 5) A Constituci\u00f3n de 1845. 6) A Constituci\u00f3n \u201cnon nata\u201d de 1856. 7) A Constituci\u00f3n de 1869. 8)A I Rep\u00fablica e o Proxecto Federal de 1873. 9) A Restauraci\u00f3n mon\u00e1rquica: A Constituci\u00f3n de 1876. 10) A crise constitucional e a ditadura de Primo de Rivera. 11) A II Rep\u00fablica espa\u00f1ola e a Constituci\u00f3n de 1931. 12) As Leyi Fundamentais do franquismo."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Hisotria Constitucional espa\u00f1ola"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) O Poder Constitu\u00ednte. 2) A transici\u00f3n do r\u00e9xime franquista ao sistema constitucional. O imposible continu\u00edsmo do franquismo. A v\u00eda do consenso. 3) A Lei para a Reforma Pol\u00edtica e as elecci\u00f3ns de 15 de xu\u00f1o de 1977."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: A transici\u00f3n pol\u00edtica e o proceso constitu\u00ednte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A Constituci\u00f3n como norma xur\u00eddica. 2) A Constituci\u00f3n como fonte do Dereito. 3) Os principios estructuradores do ordenamento xur\u00eddico. 4) A reforma da Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978: o procedemento ordinario e o procedemento agravado"}], "temas": [{"tema": "SEGUNDA PARTE: FONTES DO DEREITO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5: O concepto de Constituci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A Lei ordinaria. 2) A Lei Org\u00e1nica. Concepto. Materias reservadas \u00e1 Lei Org\u00e1nica. 3) Os actos con forza de lei: A) Decreto-Lei, B) Decreto lexislativo, C) Regulamentos. Regulamentos parlamentarios. 4) Os Estatutos de Autonom\u00eda. 5) O Dereito Comunitario. As normas comunitarias orixinarias e derivadas. 6) As normas internacionais. O artigo 10.2 CE como cl\u00e1usula de interpretaci\u00f3n de dereitos e liberdades."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: O sistema de fontes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Igualdade ante a lei e igualdade na lei. 2) Igualdade e non discriminaci\u00f3n. Acci\u00f3ns positivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TERCEIRA PARTE: DEREITOS FUNDAMENTAIS. GARANT\u00cdAS DOS DEREITOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7: O principio de igualdade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Significado do dereito \u00e1 vida e protecci\u00f3n do %ou201Cnasciturus%ou201D. 2) Titularidade do dereito \u00e1 vida. A cuesti\u00f3n do aborto. 3) A eutanasia e o suicidio. 4) A prohibici\u00f3n da tortura e dos tratos degradantes ou inhumanos. 5) A abolici\u00f3n da pena de morte."}], "temas": [{"tema": "Tema 8: O dereito \u00e1 vida e \u00e1 integridade f\u00edsica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Contido. 2) Titularidade. 3) Artigos 16.1, 16.2 e 16.3 CE. 4) A posici\u00f3n da Estar fronte ao fen\u00f3meno relixioso. Relaci\u00f3ns do Estado coas confesi\u00f3ns relixiosas. Os Tratados coa Igrexa cat\u00f3lica e os Convenios coas confesi\u00f3ns minoritarias."}], "temas": [{"tema": "Tema 9: O dereito \u00e1 liberdade ideol\u00f3xica e \u00e1 liberdade relixiosa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) O dereito \u00e1 honra, o dereito \u00e1 intimidade e o dereito \u00e1 propia imaxe. A Lei Org\u00e1nica 1/1982. 2) O dereito \u00e1 inviolabilidade do domicilio. 3) O dereito ao segredo das comunicaci\u00f3ns. 4) A protecci\u00f3n de datos e as novas tecnolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Dereitos personal\u00edsimos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Definici\u00f3n do dereito de reuni\u00f3n. Caracteres. 2) L\u00edmites ao dereito de reuni\u00f3n. 3) Titularidade ou suxeitos do dereito de reuni\u00f3n. 4) O concepto do dereito de manifestaci\u00f3n. 5) Comunicaci\u00f3n previa. Contido da comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 11: O dereito de reuni\u00f3n e manifestaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Concepto e caracter\u00edsticas dunha asociaci\u00f3n. 2) Titularidade do dereito. 3) Contido do dereito. Deber de inscrici\u00f3n rexistral. Obrigaci\u00f3n legal de asociarse. 4) Asociaci\u00f3ns il\u00edcitas. 5) Disoluci\u00f3n dunha asociaci\u00f3n. 6) Os partidos pol\u00edticos: asociaci\u00f3ns con r\u00e9ximes particulares. 7) A posible disoluci\u00f3n dun partido pol\u00edtico."}], "temas": [{"tema": "Tema 12: O dereito de asociaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Dereito \u00e1 Educaci\u00f3n e Libertade de Ensinanza 2) Educaci\u00f3n en principios democr\u00e1ticos e dereitos fundamentais 3) Centros de ensino e poderes p\u00fablicos 4) A autonom\u00eda universitaria"}], "temas": [{"tema": "Tema 13: O dereito \u00e1 educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Concepto do dereito \u00e1 informaci\u00f3n. 2) Contido. 3) Suxeito. 4) Dereito a unha informaci\u00f3n veraz. 5) Dereito de informaci\u00f3n e cl\u00e1usula de conciencia. Dereito de informaci\u00f3n e segredo profesional. 6) O dereito de rectificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 14: A liberdade de expresi\u00f3n e o dereito \u00e1 informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Garant\u00edas normativas. 2) Garant\u00edas xurisdicionais. 3) Garant\u00edas institucionais: O Defensor Do Pobo. 4) A suspensi\u00f3n dos dereitos fundamentais."}], "temas": [{"tema": "Tema 15: As garant\u00edas dos dereitos fundamentais."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.ruiperez@udc.es", "nombre": "Ruiperez y Alamillo, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O estudo da materia: &quot;Fontes e Dereitos&quot; ten por obxectivo a formaci\u00f3n do xurista nos aspectos crave do Dereito P\u00fablico e alg\u00fans que comprenden todo o Dereito. A Constituci\u00f3n \u00e9 a norma fundamental do Estado e iso refl\u00edctese en todas as disciplinas xur\u00eddicas, fronte \u00e1s que se sit\u00faa nunha posici\u00f3n de predominio xer\u00e1rquico e natureza basilar. Obxectivo da formaci\u00f3n constitucional \u00e9 o estudo das fontes do dereito que a Constituci\u00f3n recolle e a propia natureza especial da Constituci\u00f3n como norma xur\u00eddica e fonte das fontes do Dereito. Ademais, o Dereito Constitucional \u00e9 o Dereito da forma democr\u00e1tica de organizaci\u00f3n estatal, cuxa normativa esencial se analizar\u00e1 neste cuadrimestre e no seguinte, a trav\u00e9s da materia: &quot;Organizaci\u00f3n constitucional do Estado&quot;. O obxectivo fundamental no que radica este cuadrimestre ser\u00eda a an\u00e1lise dos dereitos fundamentais que a Constituci\u00f3n recolle e as garant\u00edas normativas, xurisdicionais e institucionais dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Dereito Constitucional: Fontes e Dereitos", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Grao en Dereito", "profesores": [{"email": "sonia.garcia.vazquez@udc.es", "nombre": "Garcia Vazquez, Sonia"}, {"email": "javier.ruiperez@udc.es", "nombre": "Ruiperez y Alamillo, Javier"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612G01&assignatura=612G01003&any_academic=2018_19"}
