{"index": {"_id": "612447308"}}
{"codigo": "612447308", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE 1 - Resoluci\u00f3n de problemas derivados da uni\u00f3n econ\u00f3mica e monetaria"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE 2 - Claves da libre circulaci\u00f3n de persoas, servizos e capitais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 -Co\u00f1ecemento dos distintos estatutos xur\u00eddicos persoais fundados na nacionalidade"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Resoluci\u00f3n de problemas derivados dos usos e aproveitamentos dos mares e dos recursos pesqueiros."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Co\u00f1ecemento dos \u00e1mbitos materiais nos que existe unha primac\u00eda do Dereito da Uni\u00f3n Europea: consumo; Dereito industrial; Dereito da competencia; Dereito de sociedades; Dereito das telecomunicaci\u00f3ns; espazo de liberdade, seguridade e xustiza."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE 6 - Co\u00f1ecemento dos sistemas de recursos e procedementos xudiciais comunitarios"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE 7 - Manexo solvente dos sistemas de captaci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos comunitarios."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE 8 - Co\u00f1ecemento das pol\u00edticas de x\u00e9nero da Uni\u00f3n Europea."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE 9 - Capacidade para ponderar o valor atribu\u00eddo ao reco\u00f1ecemento dos dereitos sociais no \u00e1mbito do proceso de integraci\u00f3n supranacional"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE 10 - Co\u00f1ecemento dos dereitos e deberes das rexi\u00f3ns no marco comunitario, as\u00ed como o car\u00e1cter evolutivo do proxecto comunitario"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE 11 - Co\u00f1ecemento das v\u00edas de participaci\u00f3n, nacionais e comunitarias, dos entes subestatais en asuntos comunitarios, con especial atenci\u00f3n ao modelo auton\u00f3mico espa\u00f1ol"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE 12 - Co\u00f1ecer a regulaci\u00f3n da liberdade de pensamento, conciencia e relixi\u00f3n no \u00e1mbito comunitario, as\u00ed como a xurisprudencia do Tribunal Europeo de Dereitos Humanos (TEDH) nestos \u00e1mbitos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Co\u00f1ecemento das \u00e1reas xeogr\u00e1ficas e dos aspectos materiais nos que se desenvolve a acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Manexo solvente da informaci\u00f3n sobre a UE e dos portais xur\u00eddicos e de informaci\u00f3n da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- TEMA"}, {"tema": ""}, {"tema": "Os temas son de libre elecci\u00f3n e a proposta do alumno. Os alumnos dispor\u00e1n de prazo ata o d\u00eda 28 de febreiro de 2018 para comunicar o tema que elixiron \u00e1 Coordinaci\u00f3n do M\u00e1ster UE."}, {"tema": ""}, {"tema": "II.-TITOR"}, {"tema": ""}, {"tema": "Xunto co tema elixido, o alumno propor\u00e1 un Profesor - Titor do mesmo, de entre os que forman parte do claustro de profesores do M\u00e1ster UE (profesores con docencia asignada no POD do M\u00e1ster), previo acordo con este, asentindo na elecci\u00f3n do tema e na asunci\u00f3n da tarefa de tutela."}, {"tema": ""}, {"tema": "No caso de non procederse desta maneira, a Coordinaci\u00f3n do M\u00e1ster UE designar\u00e1, de oficio, un Profesor Titor a cada alumno, elixido dentro do claustro de Profesores do M\u00e1ster. O Titor designado ser\u00e1 un profesor do M\u00e1ster que, pola s\u00faa li\u00f1a de investigaci\u00f3n ou traballo, poida resultar especialmente indicado para dirixir o Traballo de Fin de M\u00e1ster do alumno. S\u00f3 en casos excepcionais, poder\u00e1 tutelar un Traballo de Fin de M\u00e1ster un Profesor ou un especialista alleo ao M\u00e1ster UE, pero neste caso farao conxuntamente cun Profesor do Claustro docente deste M\u00e1ster."}, {"tema": ""}, {"tema": "A relaci\u00f3n de temas propostos e de Profesores titores ser\u00e1 sometida \u00e1 consideraci\u00f3n da Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica do M\u00e1ster, coa finalidade de verificar que os temas propostos se adecuan aos contidos e obxectivos formativos do M\u00e1ster UE. O resultado ser\u00e1 posto en co\u00f1ecemento dos alumnos na primeira quincena do mes de marzo de 2018."}, {"tema": ""}, {"tema": "III.- EXTENSI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "A extensi\u00f3n do Traballo de Fin de M\u00e1ster deber\u00e1 estar comprendida entre as 11.000 e as 13.000 palabras (sen contar as notas ao p\u00e9 de p\u00e1xina, nin os posibles anexos)."}, {"tema": ""}, {"tema": "Os computadores adoitan ter unha opci\u00f3n que permite contar as palabras automaticamente."}, {"tema": ""}, {"tema": "IV.- CRITERIOS FORMAIS DE PRESENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "O Traballo de Fin de M\u00e1ster debe realizarse en papel DIN A-4, a espazo interlineal 1,5, tama\u00f1o de letra \u00abEstafes New Roman\u00bb 12 en texto, 10 en notas ao p\u00e9 de p\u00e1xina, paginado e encadernado."}, {"tema": "Na cuberta exterior e na primeira p\u00e1xina da memoria deben constar claramente os seguintes datos:"}, {"tema": "- Denominaci\u00f3n do M\u00e1ster (M\u00e1ster Universitario en Dereito: Especialidade en Estudos da Uni\u00f3n Europea)"}, {"tema": "- T\u00edtulo do Traballo de Fin de M\u00e1ster"}, {"tema": "- Nomee e titulaci\u00f3n do autor"}, {"tema": "- Nomee e cargo do titor"}, {"tema": "- Data de presentaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "Ao final, debe figurar a bibliograf\u00eda, a relaci\u00f3n de fontes utilizadas, as\u00ed como os anexos lexislativos e jurisprudenciales, no seu caso."}, {"tema": ""}, {"tema": "V.- ENTREGA DO TRABALLO DE FIN DE M\u00c1STER"}, {"tema": ""}, {"tema": "Os alumnos deber\u00e1n entregar o Traballo de Fin de M\u00e1ster ben ao Coordinador de Alumnado ou ben \u00e1 Coordinadora Acad\u00e9mica do mesmo; acompa\u00f1ado dun informe previo emitido polo Profesor titor, no que se conte\u00f1a o seu visto e prace, con firma e preferiblemente tam\u00e9n co selo da \u00e1rea de co\u00f1ecemento de que se trate."}, {"tema": ""}, {"tema": "Deber\u00e1n presentarse catro exemplares impresos e encadernados, as\u00ed como un CD-Rom ou2013ou calquera outro soporte electr\u00f3nico duradeiro- co contido do mesmo."}, {"tema": ""}, {"tema": "VIN.- DEFENSA DO TRABALLO DE FIN DE M\u00c1STER"}, {"tema": ""}, {"tema": "A defensa efectuarase, en sesi\u00f3n p\u00fablica, ante unha Comisi\u00f3n \u00fanica nomeada pola Coordinaci\u00f3n do M\u00e1ster. Esta Comisi\u00f3n de avaliaci\u00f3n estar\u00e1 composta por tres profesores do M\u00e1ster UE e entre eles, a Coordinaci\u00f3n designar\u00e1 a un Presidente e a un Secretario, tendo en conta a maior categor\u00eda profesional e antig\u00fcidade. As\u00ed mesmo designarase unha Comisi\u00f3n suplente, coa finalidade de posibilitar que, en ning\u00fan caso, o Titor do TFM forme parte da Comisi\u00f3n que ha de valoralo."}, {"tema": "A exposici\u00f3n e defensa do TFM ter\u00e1 lugar na data fixada pola Coordinaci\u00f3n do M\u00e1ster, na Sala de Vistas da Facultade de Dereito."}, {"tema": "O alumno ou alumna realizar\u00e1 unha exposici\u00f3n, durante un m\u00e1ximo de 15-20 minutos, do obxecto de estudo e da metodolox\u00eda utilizada para a elaboraci\u00f3n do Traballo de Fin de M\u00e1ster, as\u00ed como das principais conclusi\u00f3ns alcanzadas. A continuaci\u00f3n, os membros da Comisi\u00f3n formular\u00e1n as consideraci\u00f3ns ou observaci\u00f3ns que consideren oportunas, podendo o alumno, finalmente, responder \u00e1s mesmas. Excepcionalmente, o Titor do TFM poder\u00e1 tomar a palabra por un breve espazo de tempo, sempre que concorran raz\u00f3ns obxectivas ou subxectivas que o xustifiquen."}, {"tema": "Os Traballos ser\u00e1n cualificados polo Tribunal no mesmo acto, outorgando a cualificaci\u00f3n de 0 a 10 (SUSP, APR, NOT ou SOB). Para realizar esta valoraci\u00f3n, a Comisi\u00f3n ter\u00e1 en conta que o TFM presentado ter\u00e1 unha ponderaci\u00f3n do 70% e a exposici\u00f3n oral e defensa do mesmo do 30% no global da cualificaci\u00f3n."}, {"tema": "Ao conclu\u00edr a defensa do \u00faltimo do TFM a Comisi\u00f3n de cualificaci\u00f3n far\u00e1 p\u00fablicas todas as cualificaci\u00f3ns obtidas polos alumnos. As cualificaci\u00f3ns ser\u00e1n publicadas no taboleiro de anuncios da aula n\u00fam. 17 (aula do M\u00e1ster UE) e comunicadas, no seu caso, por correo electr\u00f3nico ou por tel\u00e9fono m\u00f3bil mediante un sms- aos interesados."}, {"tema": ""}, {"tema": "VII.- PRAZOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Se informar\u00e1 con posterioridad a los alumnos del M\u00e1ster UE."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "O Traballo Fin de M\u00e1ster ten como fin alcanzar as seguintes competencias b\u00e1sicas definidas na normativa vixente (\u00a7.3.3 do Anexo I do RD 1393/2007): a) Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo. b) Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos. c) Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns %ou2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan%ou2013 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades. d) Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447308&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447313"}}
{"codigo": "612447313", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. Acordos restritivos da competencia horizontais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. Abuso de posici\u00f3n dominante"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4. Control de concentraci\u00f3ns econ\u00f3micas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5. A competencia no sector do transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6. Competencia desleal e publicidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7. Acordos restritivos verticais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8. As empresas p\u00fablicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- DEREITO DA COMPETENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. A marca comunitaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. A marca internacional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. A patente europea e &quot;comunitaria&quot;"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4. O dese\u00f1o comunitario (debuxos e modelos)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5. A protecci\u00f3n comunitaria das obtenci\u00f3ns vexetais e das indicaci\u00f3ns xeogr\u00e1ficas dos produtos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.- PROPIEDADE INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. A Sociedade An\u00f3nima Europea"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. A Sociedade Cooperativa Europea"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. As directivas comunitarias en materia de Dereito de sociedades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- DEREITO DE SOCIEDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECCI\u00d3N 1."}, {"subtema": "A incidencia do Dereito Comunitario no ordenamento financeiro dos Estados membros."}, {"subtema": "An\u00e1lise das principais disposici\u00f3ns do Tratado que afectan o ordenamento financeiro e tributario dos Estados membros."}, {"subtema": "O Dereito Comunitario como fonte do ordenamento financeiro dos Estados membros."}, {"subtema": "Os instrumentos xur\u00eddicos t\u00edpicos e at\u00edpicos."}, {"subtema": "O \u00e1mbito material sobre o que se proxecta o Dereito Comunitario"}, {"subtema": "Os principios inspiradores do Dereito Comunitario Financeiro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.- A ARMONIZACI\u00d3N DA IMPOSICI\u00d3N DIRECTA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A Armonizaci\u00f3n da imposici\u00f3n directa a trav\u00e9s de actos t\u00edpicos e at\u00edpicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "As Directivas Fiscais:"}, {"subtema": "A Directiva 90/435/CEE"}, {"subtema": "A Directiva 90/434/CEE"}, {"subtema": "A Directiva 2003/48/CE"}, {"subtema": "A Directiva 2003/49/CE"}, {"subtema": "A Directiva 2011/16/UE"}, {"subtema": "A Directiva 76/308/CEE"}, {"subtema": "O Convenio 90/436/CEE, de Arbitraxe fiscal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O Soft-law da Comisi\u00f3n e do ECOFIN"}, {"subtema": "-Comunicaci\u00f3ns en materia de fiscalidade de dividendos, pensi\u00f3ns, traballadores, compensaci\u00f3n de perdas, impostos de sa\u00edda, axudas de estado, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Os C\u00f3digos de Conduta do ECOFIN en materia de competencia fiscal perniciosa e sobre prezos de transferencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3:"}, {"subtema": "A armonizaci\u00f3n xurisprudencial da imposici\u00f3n directa:"}, {"subtema": "Os principios de non discriminaci\u00f3n e non restrici\u00f3n"}, {"subtema": "Exame a trav\u00e9s da \u00faltima xurisprudencia e as Comunicaci\u00f3ns da Comisi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "IV.- ASPECTOS FISCAIS DO MERCADO INTERIOR"}, {"tema": ""}, {"tema": "O principal obxectivo que pretende alcanzarse a trav\u00e9s da docencia da materia correspondente \u00e1 Fiscalidade Comunitaria ou da UE, radica en p\u00f3r de relevo a incidencia do Dereito Comunitario sobre o ordenamento financeiro e tributario dos Estados membros."}, {"tema": "Actualmente, a incidencia do Dereito Comunitario Europeo sobre o ordenamento financeiro dos Estados membros resulta incontrovertible, a pesar de que apenas pode falarse dun &quot;tributo comunitario&quot; en sentido estrito. De feito, na hora actual una das principais cuesti\u00f3ns que tal incidencia v\u00e9n expondo reside en delimitar de forma precisa o \u00e1mbito obxectivo sobre o  que se proxecta o Dereito comunitario \u00e1 hora de modular cando non (re)configurar o ordenamento financeiro nacional. A este respecto, debe advertirse xa desde un principio que non existe un elenco pechado ou taxado de regras que delimite o \u00e1mbito competencial atribu\u00eddo ao dereito comunitario, antes ao contrario, poder\u00eda manterse que asistimos a unha progresiva &quot;comunitarizaci\u00f3n&quot; do ordenamento nacional. A outra consecuencia de alcance que resulta desta &quot;forza expansiva&quot; do Dereito comunitario reside no impacto que tal fen\u00f3meno pos\u00fae  en relaci\u00f3n cos principios constitucionais financeiros nacionais. A recente sentenza do TJCE no caso Azores, na que se ventila a cuesti\u00f3n da compatibilidade co Dereito Comunitario das medidas fiscais adoptadas por entes territoriais infraestatales dotados de autonom\u00eda financeira, constit\u00fae un claro exemplo do alcance co que se proxecta o Dereito Comunitario sobre o ordenamento financeiro nacional dos Estados membros."}, {"tema": ""}, {"tema": "Debe salientarse igualmente que o Dereito Comunitario non  opera unicamente limitando a creaci\u00f3n de Dereito Financeiro por parte dos Estados membros sen\u00f3n que constit\u00fae unha fonte creadora  (e reconfiguradora) de Dereito Financeiro e Tributario en plena expansi\u00f3n. A\u00ednda que \u00e9 certo que tal incidencia alcanzou as s\u00faas cotas m\u00e1is elevadas en relaci\u00f3n cos  denominados aspectos materiais do Dereito tributario, non pode desco\u00f1ecerse a tendencia dirixida cara \u00e1 &quot;comunitarizaci\u00f3n&quot; do estatuto do contribu\u00ednte, isto \u00e9, a incidir na posici\u00f3n da contribu\u00ednte fronte a administraci\u00f3n e correlativamente, por tanto, no exercicio das potestades e mecanismos (vgr., cl\u00e1usulas antiabuso) que esta pode empregar no cumprimento das s\u00faas funci\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": "Dito noutros termos, a incidencia do Dereito Comunitario sobre o ordenamento financeiro v\u00e9n sendo cada vez m\u00e1is intensa, de xeito que tal proceso non resulta unicamente da &quot;armonizaci\u00f3n fiscal&quot; positiva articulada  a trav\u00e9s de Regulamentos e Directivas Comunitarias aprobadas polo Consello no \u00e1mbito tradicional do IVE, os IEE, o IAJD, os gravames aduaneiros, o IS e o IRNR. Existen, \u00e1 s\u00faa vez, outros instrumentos comunitarios xeradores dunha armonizaci\u00f3n de segundo grao  que afectan (positiva e negativamente) a outros \u00e1mbitos do ordenamento financeiro (v.gr, a propia LGT). Certamente, a xurisprudencia do TJCE, o Soft-law e a acci\u00f3n da Comisi\u00f3n en materia de axudas de estado de tipo &quot;fiscal&quot; est\u00e1n a contribu\u00edr de forma sustantiva a configurar  o ordenamento financeiro dos Estados membros, de xeito que tal contribuci\u00f3n do Dereito comunitario ao ordenamento financeiro non se reduce \u00e1 articulaci\u00f3n de novos l\u00edmites ao poder financeiro sen\u00f3n que tam\u00e9n  achega principios propios que nutren  e int\u00e9granse no noso ordenamento dot\u00e1ndoo dun  certo car\u00e1cter bifronte ou dual."}, {"tema": ""}, {"tema": "A trav\u00e9s deste m\u00f3dulo unicamente tr\u00e1tase de examinar  o modo de integraci\u00f3n  do Dereito comunitario no ordenamento financeiro nacional, as\u00ed como aos \u00e1mbitos materiais sobre os que se proxecta con m\u00e1is intensidade este Dereito comunitario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. Noci\u00f3n de Axuda de Estado."}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. Procedemento de autorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. Procedemento de control"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Temario pr\u00e1cticas (no seu caso)"}, {"subtema": "As axudas de Estado e a administraci\u00f3n auton\u00f3mica galega."}], "temas": [{"tema": "V. AXUDAS DE ESTADO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tras estudar os aspectos do Dereito mercantil nos que o Dereito comunitario ha tido unha maior incidencia, esta segunda parte ten por obxectivo as Axudas de Estado."}, {"tema": ""}, {"tema": "O estudo das Axudas de Estado centrarase na noci\u00f3n de Axuda de estado e no procedemento comunitario establecido para o seu control."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.- O CONSUMIDOR INDIVIDUAL.- II.- AS ASOCIACI\u00d3NS DE CONSUMIDORES E USUARIOS: II.1.- A defensa dos dereitos e intereses propios dos consumidores como funci\u00f3n primordial.-II.2.- Outras funci\u00f3ns das asociaci\u00f3ns de consumidores e usuarios.- II.2.1.- Enunciado de funci\u00f3ns.- II.2.2.- A representaci\u00f3n dos seus asociados: audiencia e participaci\u00f3n na elaboraci\u00f3n de disposici\u00f3ns xerais.- II.2.3.- Informaci\u00f3n e educaci\u00f3n dos consumidores e usuarios.- III.- AS OFICINAS DE INFORMACI\u00d3N AO CONSUMIDOR.- III.1.- Concepto e natureza xur\u00eddica.- III.2.- Funci\u00f3ns t\u00edpicas ou propias das OMIC.- III.3.- Outras funci\u00f3ns atribu\u00eddas \u00e1s OMIC.- IV.- A LEXISLACI\u00d3N EN MATERIA DE DEREITO DE CONSUMO NO ESTADO \u00abPLURILEXISLATIVO\u00bb ESPA\u00d1OL."}, {"subtema": "I.-COMPRAVENDA DE VIVENDA. II.- MODALIDADES CONTRACTUAIS AO REDOR DA ADQUISICI\u00d3N DE VIVENDA. III.- PUBLICIDADE, INFORMACI\u00d3N E FORMA CONTRACTUAL NA VENDA DE VIVENDAS. IV.- A VIVENDA: REQUISITOS. V.- O PREZO. VI.- PR\u00c1CTICAS CONTRACTUAIS (ABUSIVAS) RELATIVAS \u00c1 RESOLUCI\u00d3N E DESISTIMIENTO. VII.- EVENTUAIS CESI\u00d3NS DE CONTRATO. VIII.- R\u00c9XIME DAS VARIACI\u00d3NS OU REFORMAS NA VIVENDA A ENTREGAR. IX.- ATRASOS NA ENTREGA DA VIVENDA. X.- INCUMPRIMENTO CONTRACTUAL DEFINITIVO. XI.- COMPRAVENDA DE VIVENDA CON MEDIACI\u00d3N DE AXENTES INMOBILIARIOS. XII.- A INTERVENCI\u00d3N DO PROMOTOR NO R\u00c9XIME DE PROPIEDADE HORIZONTAL. AS CL\u00c1USULAS ABUSIVAS OU IL\u00cdCITAS NOS ESTATUTOS DE PROPIEDADE HORIZONTAL. XIII.- PROTECCI\u00d3N DO ARRENDATARIO DE VIVENDA COMO CONSUMIDOR: XIII.1.- Publicidade e informaci\u00f3n nos arrendamentos de vivenda: remisi\u00f3n. XIII.2.- Cl\u00e1usulas abusivas nos alugueres de vivenda."}, {"subtema": "I.- NORMAS SOBRE TRANSPARENCIA NAS OPERACI\u00d3NS CON ENTIDADES DE CR\u00c9DITO E PROTECCI\u00d3N DO CLIENTE BANCARIO. II.- DEBERES DE PUBLICIDADE OU DE INFORMACI\u00d3N AO CLIENTE. III.- O PACTO DE INTERESES NOS PR\u00c9STAMOS BANCARIOS. IV.- TRANSPARENCIA DOS PREZOS DOS SERVIZOS BANCARIOS PRESTADOS MEDIANTE CAIXEIROS AUTOM\u00c1TICOS (INFORMACI\u00d3N SOBRE AS COMISI\u00d3NS). V.- ADQUISICI\u00d3N A DISTANCIA DE PRODUTOS FINANCEIROS. VI.- A UTILIZACI\u00d3N DE TARXETAS DE PAGO ELECTR\u00d3NICO E CR\u00c9DITOS VINCULADOS. VII.- MALAS PR\u00c1CTICAS BANCARIAS. VIII.- A RECLAMACI\u00d3N XUDICIAL DE SALDOS DEBEDORES POLA ENTIDADE BANCARIA. IX.- PR\u00c9STAMO CON GARANT\u00cdA HIPOTECARIA: IX.1.- O contrato de pr\u00e9stamo garantido cunha hipoteca. IX.2.- O cr\u00e9dito hipotecario ao consumo. IX.3.- A protecci\u00f3n do debedor nos cr\u00e9ditos hipotecarios. IX.4.- Reembolso ou cancelaci\u00f3n anticipada do pr\u00e9stamo garantido con hipoteca. IX.5.- Peculiaridades do pacto de intereses. IX.6.- Os instrumentos de cobertura do risco de tipo de interese (as permutas financeiras de tipos de interese). IX.7.- R\u00e9xime do redondeo en pr\u00e9stamos a interese variable. Nulidade das cl\u00e1usulas de \u00abredondeo \u00e1 alza\u00bb. IX.8.- Seguros vinculados a pr\u00e9stamos hipotecarios. X.- A PROTECCI\u00d3N DO CONSUMIDOR SOBREENDEUDADO: O CONCURSO DO CONSUMIDOR. XI.- PROTECCI\u00d3N DO CONSUMIDOR EN CONTRATOS DE ADQUISICI\u00d3N DE BENS CON OFERTA DE REVALORACI\u00d3N OU GARANT\u00cdA DE RESTITUCI\u00d3N DO PREZO. XII.- INSTITUCI\u00d3NS DE TUTELA DO CLIENTE BANCARIO: XII.1.- O defensor do cliente bancario. XII.2.- Comisionados para a defensa dos clientes de servizos financeiros. XII.3.- O Servizo de reclamaci\u00f3ns do Banco de Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DEREITO DO CONSUMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "I.- A POSICI\u00d3N DO CONSUMIDOR E DO USUARIO NO DEREITO COMUNITARIO E NO ORDENAMENTO XUR\u00cdDICO ESPA\u00d1OL. A POL\u00cdTICA COMUNITARIA DE PROTECCI\u00d3N DO CONSUMIDOR."}, {"tema": "II.- O CONSUMIDOR DE VIVENDA."}, {"tema": "III.- BANCA. PRODUTOS FINANCEIROS, MEDIOS DE PAGO BANCARIOS E GARANT\u00cdAS HIPOTECARIAS."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "O m\u00f3dulo ten car\u00e1cter multidisciplinar e comprende materias relacionadas especialmente coa vertente xur\u00eddico-econ\u00f3mica ou empresarial do mercado interior. Cuesti\u00f3ns como as regras de competencia (leal/desleal), a regulaci\u00f3n com\u00fan da propiedade industrial e a armonizaci\u00f3n da normativa reguladora das sociedades, unida a outras como a fiscalidade aplicable \u00e1s operaci\u00f3ns transfronteirizas son claves para entender en que consiste o mercado interior europeo, tendo en conta que boa parte das s\u00faas regras sustantivas ve\u00f1en dadas pola regulaci\u00f3n comunitaria das referidas materias. Neste sentido, o m\u00f3dulo dedicado ao mercado interior estrut\u00farase en tres partes, unha dedica aos aspectos mercant\u00eds (Competencia/Propiedade Industrial/Sociedades), outra referida \u00e1s Axudas de Estado, e unha terceira relacionada coa Fiscalidade Comunitaria. O programa desenvolvido, materiais e cadro de profesores referido a cada unha destas materias aparece recolleito m\u00e1is abaixo, lugar ao que nos remitimos.", "nombre_asignatura": "Mercado interior", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447311"}}
{"codigo": "612447311", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1\u00aa.- Os presupostos dun Dereito Penal da UE: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2\u00aa.- Europeizaci\u00f3n do Dereito e sistemas penais dos Estados membros"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3\u00aa.- O Corpus Iuris como modelo operativo. Perspectivas do Dereito Penal da UE"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4\u00aa.- Dereito Penal Econ\u00f3mico da UE: libre competencia, branqueo de capitais, tutela dos intereses financeiros da UE"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5\u00aa.- Pol\u00edticas penais da UE en materia de delincuencia organizada transnacional: terrorismo, migraci\u00f3ns ilegais, tr\u00e1fico de drogas"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6\u00aa.- Dereito Penal ambiental e delitos contra a Administraci\u00f3n p\u00fablica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1\u00ba.- DEREITO PENAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 7\u00aa.- A cooperaci\u00f3n xudicial civil no proceso de construcci\u00f3n da UE"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8\u00aa.- A asistencia xudicial civil entre os Estados membros da UE"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 9\u00aa.- Os procesos europeos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2\u00ba-A.- DEREITO PROCESUAL \u2013 Cooperaci\u00f3n xudicial en materia civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 10\u00aa.- Eurojust e os equipos conxuntos de investigaci\u00f3n na Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 11.- A orde de detenci\u00f3n e entrega europea"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 12\u00aa.- O reco\u00f1ecemento mutuo de resoluci\u00f3ns e de probas en materia penal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2\u00ba-B.- DEREITO PROCESUAL \u2013 Cooperaci\u00f3n xudicial en materia penal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 13\u00aa.- Di\u00e1logo cultural versus multiculturalidade no espazo de xustiza e seguridade"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 14\u00aa.- A aproximaci\u00f3n do Dereito Civil europeo: uniformidade versus seguridade"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 15\u00aa.- A importancia da delimitaci\u00f3n dun concepto de orde p\u00fablica europea"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3\u00ba.- DEREITO INTERNACIONAL PRIVADO"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A docencia que se imparte nesta materia persigue principalmente a adquisici\u00f3n polo estudante dun grao axeitado de co\u00f1ecementos sobre a materia do Espazo de liberdade, seguridade e xustiza, que integra: A) Dereito Procesual Penal e Civil: Adquirir os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre a cooperaci\u00f3n xudicial en materia civil e penal no marco da Uni\u00f3n Europea. B) Dereito Penal: Adquirir os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre os procedementos e mecanismos mediante os cales est\u00e1 a xurdir un emerxente sistema penal da Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como os primeiros resultados normativos deste novedoso ius puniendi da Uni\u00f3n. C) Dereito Internacional Privado: Adquirir os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre multiculturalidade, uniformidade e orden p\u00fablico no espazo de xustiza e seguridade. Asemade, coas aulas pr\u00e1cticas desta materia pret\u00e9ndese que os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos podan ser aplicados polos estudantes para a resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos, o que lles servir\u00e1 non s\u00f3 como exercicio para o afianzamento dos co\u00f1ecementos adquiridos, sen\u00f3n tam\u00e9n para acadar unha serie de destrezas que poder\u00e1n aplicar no exercicio profesional.", "nombre_asignatura": "Espazo de liberdade, seguridade e xustiza", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447307"}}
{"codigo": "612447307", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE 1 - Resoluci\u00f3n de problemas derivados da uni\u00f3n econ\u00f3mica e monetaria"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE 12 - Co\u00f1ecer a regulaci\u00f3n da liberdade de pensamento, conciencia e relixi\u00f3n no \u00e1mbito comunitario, as\u00ed como a xurisprudencia do Tribunal Europeo de Dereitos Humanos (TEDH) nestos \u00e1mbitos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Co\u00f1ecemento das \u00e1reas xeogr\u00e1ficas e dos aspectos materiais nos que se desenvolve a acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Manexo solvente da informaci\u00f3n sobre a UE e dos portais xur\u00eddicos e de informaci\u00f3n da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A Uni\u00f3n Europea e as linguas."}, {"subtema": "2. Os portais comunitarios. Aproveitamente ling\u00fc\u00edstico e de contidos."}, {"subtema": "3. Os principais portais xur\u00eddicos e da Administraci\u00f3n francesa. Aproveitamento ling\u00fc\u00edstico e de contidos."}, {"subtema": "4. Principais ferramentas e recursos de axuda ling\u00fc\u00edstica para a lingua francesa de especialidade (dicionarios, glosarios, thesaurus, bases terminol\u00f3xicas, manuais de estilo...)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "[FRANC\u00c9S] Non existe un temario de contidos te\u00f3ricos propiamente dito. Durante as aulas presenciais utilizarase unha metodolox\u00eda centrada na pr\u00e1ctica das destrezas ling\u00fc\u00edsticas e ofrecerase ao alumnado diversos recursos e ferramentas que reforcen a s\u00faa capacidade de autonom\u00eda e responsabilidade no proceso de aprendizaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. El Derecho es un saber normativo."}, {"subtema": "2. El Derecho es un saber pr\u00e1ctico."}, {"subtema": "3. Derecho y Humanidades."}, {"subtema": "4. Derecho y Ciencias sociales."}, {"subtema": "5. El saber jur\u00eddico no coincide con el saber legislativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. El marco general del an\u00e1lisis y su \u00edndole circular: problema, sistema y soluci\u00f3n."}, {"subtema": "2. La importancia del sistema de fuentes del Derecho para la determinaci\u00f3n de la base del sistema."}, {"subtema": "3. Universo de casos y universo de soluciones maximales. Casos gen\u00e9ricos y casos individuales."}, {"subtema": "5. Indeterminaci\u00f3n y vaguedad del Derecho. Problemas derivados de la falta de informaci\u00f3n suficiente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. El acopio de la informaci\u00f3n f\u00e1ctica."}, {"subtema": "2. El an\u00e1lisis factual: partes o personas involucradas; cosas y objetos involucrados en el caso; bases jur\u00eddicas del problema: pretensiones, defensas y excepciones."}, {"subtema": "3. La determinaci\u00f3n o identificaci\u00f3n de los problemas o cuestiones jur\u00eddicos."}, {"subtema": "4. La organizaci\u00f3n de los problemas o cuestiones jur\u00eddicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Especializaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Acribia: sus manifestaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Fuentes de conocimiento y fuentes de informaci\u00f3n: a) la b\u00fasqueda del material normativo, jurisprudencial y bibliogr\u00e1fico preliminar. b) Criterios de selecci\u00f3n y valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la bibliograf\u00eda. c) Orientaciones pr\u00e1cticas y recursos para el rastreo exhaustivo de las fuentes y de la bibliograf\u00eda pertinente. d) Clasificaci\u00f3n del material: la lectura y su orden; las notas y fichas."}, {"subtema": "2. Organizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n adquirida a trav\u00e9s de la lectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Caracter\u00edsticas y pautas generales que deben tomarse en cuenta a la hora de escribir."}, {"subtema": "2. La cita textual y la par\u00e1frasis; aclaraciones sobre el uso de \u201ccfr.\u201d con relaci\u00f3n a autores, normas legales o sentencias."}, {"subtema": "3. Fluidez del texto y referencias en notas al pie; citas extensas de autores, leyes o sentencias."}, {"subtema": "4. Diferentes funciones de las notas."}, {"subtema": "5. Diferentes sistemas de notas y formas de citar."}, {"subtema": "6. Sobre el empleo de abreviaturas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Importancia de citar correctamente y consecuencias negativas de citar de manera defectuosa."}, {"subtema": "2. Formalidad y correcci\u00f3n sustancial de las referencias; las citas y el argumento de fondo."}, {"subtema": "3. La coherencia interna en las citas."}, {"subtema": "4. Notas al pie, notas al final y referencias en el texto."}, {"subtema": "5. Modo de citar un libro."}, {"subtema": "6. Citas de un trabajo incluido como cap\u00edtulo en un libro colectivo."}, {"subtema": "7. Modo de citar art\u00edculos de revista y citas de art\u00edculos publicados en repertorios de doctrina y jurisprudencia."}, {"subtema": "8. Nuevas citas de un libro, cap\u00edtulo de libro o art\u00edculo ya citado; aclaraciones sobre el uso de \u201cidem\u201d e \u201cibid.\u201d."}, {"subtema": "9. Modo de citar la jurisprudencia."}, {"subtema": "10. Modo de citar sentencias extranjeras."}, {"subtema": "11. Citas de sentencias de tribunales internacionales."}, {"subtema": "12. Cita de normas."}, {"subtema": "13. Modo de citar materiales doctrinales, legales y jurisprudenciales localizados en Internet."}, {"subtema": "14. La cita de documentos procedentes de bases de datos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "[FILOSOF\u00cdA]"}, {"tema": "INTRODUCCI\u00d3N Tema 0. Lo que es y lo que no es investigaci\u00f3n jur\u00eddica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "PRIMERA PARTE. AN\u00c1LISIS DE PROBLEMAS JUR\u00cdDICOS Tema 1. El proceso del an\u00e1lisis jur\u00eddico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2. El problema, entre los hechos y el Derecho."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "SEGUNDA PARTE. LA ELABORACI\u00d3N DE UN TRABAJO DE INVESTIGACI\u00d3N: ORIENTACIONES PR\u00c1CTICAS Tema 3. Algunos est\u00e1ndares de calidad en la investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis jur\u00eddicos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4. El inicio y desarrollo de una investigaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5. La redacci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 6. Las citas en trabajos jur\u00eddicos profesionales y acad\u00e9micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Lexislaci\u00f3n b\u00e1sica atinente \u00e1 lingua galega. A \u00abCarta Europea das Linguas Rexionais ou Minoritarias\u00bb. A \u00abDeclaraci\u00f3n Universal dos Dereitos Ling\u00fc\u00edsticos\u00bb"}, {"subtema": "1.2. A modificabilidade da lexislaci\u00f3n iusling\u00fc\u00edstica existente"}, {"subtema": "1.3. A Administraci\u00f3n Galega: portais xur\u00eddicos e administrativos. Aproveitamento ling\u00fc\u00edstico e de contidos"}, {"subtema": "1.4. Recursos ling\u00fc\u00edsticos, libros de estilo e glosarios de Dereito. A linguaxe xur\u00eddico-administrativa"}], "temas": [{"tema": "[GALEGO]"}, {"tema": "1. Galego e Administraci\u00f3n P\u00fablica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablicoLetras", "descripcion": "[FRANC\u00c9S] A materia est\u00e1 dirixida a estudantes que por motivos acad\u00e9micos ou profisionais deben traballar habitualmente con documentaci\u00f3n xur\u00eddica redixida en franc\u00e9s. Para cursar con aproveitamento a materia \u00e9 preciso pusuir un nivel B1+/B2 en lingua francesa. Durante as aulas presenciais, de car\u00e1cter exclusivamente pr\u00e1ctico e impartidas en franc\u00e9s, ofreceranse diversas ferramentas e recursos para mellorar e profundizar as principais detrezas ling\u00fc\u00edsticas e estratexias comunicativas propias do \u00e1mbito do dereito en xeral e das relaci\u00f3ns europeas e internacionais en particular, privilexiando a busca de informaci\u00f3n e a comprensi\u00f3n lectora. [FILOSOFIA] El predominio tradicional de la ense\u00f1anza puramente te\u00f3rica y conceptual en las diferentes materias que componen la licenciatura en Derecho, unido a la inexistencia de asignaturas metodol\u00f3gicas en la mayor parte de los planes de estudio que se imparten actualmente en las facultades espa\u00f1olas, facilita que se produzca un cierto vac\u00edo en la formaci\u00f3n de los estudiantes, espec\u00edficamente en lo que se refiere a sus capacidades y habilidades para el an\u00e1lisis de problemas jur\u00eddicos concretos y, en definitiva, para la investigaci\u00f3n, incluso a nivel elemental. [GALEGO] Formaci\u00f3n de alumnado que por motivos acad\u00e9micos ou profesionais deben traballar habitualmente con documentos xur\u00eddicos redactados en galego.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n e ferramentas de investigaci\u00f3n (idioma)", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447309"}}
{"codigo": "612447309", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE 2 - Claves da libre circulaci\u00f3n de persoas, servizos e capitais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Co\u00f1ecemento dos \u00e1mbitos materiais nos que existe unha primac\u00eda do Dereito da Uni\u00f3n Europea: consumo; Dereito industrial; Dereito da competencia; Dereito de sociedades; Dereito das telecomunicaci\u00f3ns; espazo de liberdade, seguridade e xustiza."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE 8 - Co\u00f1ecemento das pol\u00edticas de x\u00e9nero da Uni\u00f3n Europea."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE 9 - Capacidade para ponderar o valor atribu\u00eddo ao reco\u00f1ecemento dos dereitos sociais no \u00e1mbito do proceso de integraci\u00f3n supranacional"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- O dereito do cidad\u00e1n a co\u00f1ecer as fontes xur\u00eddicas, tam\u00e9n as laborais e de seguridade social, a trav\u00e9s de Internet."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Sitios de Internet relativos \u00f3s c\u00f3digos europeos e norteamericanos de traballo e seguridade social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Sitios de Internet relativos \u00e1 lexislaci\u00f3n non codificada, comunitaria e europea, de traballo e seguridade social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Sitios de Internet relativos a rexistros europeos, comunitarios e norteamericanos de convenios colectivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Sitios de Internet relativos a repertorios comunitarios, europeos e norteamericanos para a localizaci\u00f3n de xurisprudencia laboral e de seguridade social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- Os servizos p\u00fablicos de emprego en Europa e nos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.-A inspecci\u00f3n de traballo e seguridade social en Europa e nos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.-O contencioso laboral en Europa e nos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.- A xesti\u00f3n da seguridade social en Europa e nos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.- O contencioso da seguridade social en Europa e nos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11.- A liberdade sindical no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12.- O dereito de participaci\u00f3n dos traballadores na empresa no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13.- O dereito de negociaci\u00f3n colectiva no ordenameento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14.- O dereito de folga no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15.- O principio de estabilidade no emprego no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16.- O dereito \u00e1 protecci\u00f3n do traballador fronte \u00f3s riscos do traballo no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17.- O principio do respeto \u00e1s condici\u00f3ns m\u00ednimas de traballo no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "18.- O dereito \u00e1 protecci\u00f3n do traballador ante as situaci\u00f3ns cr\u00edticas da empresa no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "19.- O dereito \u00e1 protecci\u00f3n do traballador fronte o despedimento inxustificado no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "20.- O accidente de traballo no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "21.- O principio de automaticidade das prestaci\u00f3ns de seguridade social no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "22.- O principio do respeto \u00f3s dereitos adquiridos en materia de seguridade social complementaria no ordenamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Estudo, a trav\u00e9s do manexo gratis dende casa dos portais xur\u00eddicos m\u00e1is significativos europeos e norteamericanos, das principais instituci\u00f3ns, dereitos, liberdades e principios laborais e de seguridade social do Dereito comunitario europeo, nas s\u00faas vertentes &quot;ad extra&quot; e &quot;ad intra&quot;, e dos Dereitos franc\u00e9s, alem\u00e1n, italiano, brit\u00e1nico, portugu\u00e9s e norteamericano, tomando sempre como punto de referencia o Dereito espa\u00f1ol.", "nombre_asignatura": "Dereito comunitario e comparado do traballo e da Seguridade Social", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447310"}}
{"codigo": "612447310", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Resoluci\u00f3n de problemas derivados dos usos e aproveitamentos dos mares e dos recursos pesqueiros."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Co\u00f1ecemento dos \u00e1mbitos materiais nos que existe unha primac\u00eda do Dereito da Uni\u00f3n Europea: consumo; Dereito industrial; Dereito da competencia; Dereito de sociedades; Dereito das telecomunicaci\u00f3ns; espazo de liberdade, seguridade e xustiza."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Co\u00f1ecemento das \u00e1reas xeogr\u00e1ficas e dos aspectos materiais nos que se desenvolve a acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A.\tIMPORTANCIA OBXECTIVA: O MAR COMO RECURSO ESENCIAL DA UE"}, {"subtema": "B.\tREFLEXO SUBXECTIVO: DESDE A FRAGMENTACI\u00d3N CARA A UNHA POL\u00cdTICA MAR\u00cdTIMA INTEGRAL NA UE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. A UNI\u00d3N EUROPEA E O MAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A.\tEVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DO DEREITO DO MAR E PAPEL DA UE"}, {"subtema": "B.\tDELIMITACI\u00d3N MAR\u00cdTIMA. ESPAZOS MAR\u00cdTIMOS INTERNACIONAIS E COMUNITARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. R\u00c9XIME XUR\u00cdDICO INTERNACIONAL E ESPAZOS MAR\u00cdTIMOS COMUNITARIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A.\tPOL\u00cdTICA PESQUEIRA COM\u00daN"}, {"subtema": "B.\tPROTECCI\u00d3N MAR\u00cdTIMA"}, {"subtema": "C.\tGALICIA E A INVESTIGACI\u00d3N MAR\u00cdTIMA"}, {"subtema": "D.\tPATRIMONIO SUBACU\u00c1TICO"}, {"subtema": "E.\tXESTI\u00d3N INTEGRADA DO LITORAL"}, {"subtema": "F.\tMEDIO AMBIENTE MARI\u00d1O"}, {"subtema": "G.\tTRANSPORTE E SEGURIDADE MAR\u00cdTIMA"}, {"subtema": "H.\tESPAZOS PORTUARIOS"}, {"subtema": "I.\tRESPONSABILIDADE POR CONTAMINACI\u00d3N MARI\u00d1A"}, {"subtema": "J.\tTRABALLADORES DO MAR"}], "temas": [{"tema": "TEMA III. POL\u00cdTICAS E INICIATIVAS SECTORIAIS COMUNITARIAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A importancia da pol\u00edtica mar\u00edtima na UE \u00e9 crecente como o demostra a publicaci\u00f3n do Libro verde sobre Pol\u00edtica mar\u00edtima na UE. A imaxe e semellanza doutros pa\u00edses mar\u00edtimos como os EEUU ou Canad\u00e1, est\u00e1 a definirse unha estratexia mar\u00edtima global na UE. Ao longo desta materia, unha vez introducidos no estudo deste sector do Dereito, iranse repasando as principais li\u00f1as e pol\u00edticas sectoriais que, como a pesca, a seguridade e protecci\u00f3n mar\u00edtima, o transporte mar\u00edtimo ou o medio ambiente vertebran a acci\u00f3n comunitaria e nas que se concreta a estratexia integral na pol\u00edtica mar\u00edtima.", "nombre_asignatura": "Dereito comunitario do mar", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447314"}}
{"codigo": "612447314", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A SUBXECTIVIDADE INTERNACIONAL DA UE"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1: A PERSONALIDADE XUR\u00cdDICA INTERNACIONAL DA UE"}, {"tema": "A. Noci\u00f3ns xerais sobre a personalidade xur\u00eddica internacional das organizaci\u00f3ns internacionais"}, {"tema": "B. A personalidade xur\u00eddica internacional da UE nos tratados constitutivos"}, {"tema": "C. A personalidade xur\u00eddica internacional da UE na xurisprudencia do TXUE e a s\u00faa evoluci\u00f3n no pr\u00e1ctica D. Principais manifestaci\u00f3ns da subxectividade internacional."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2: NATUREZA E ALCANCE DAS COMPETENCIAS DA UE EN MATERIA DE RELACI\u00d3NS EXTERIORES"}, {"tema": ""}, {"tema": "A. As competencias expresas"}, {"tema": "B. As competencias impl\u00edcitas"}, {"tema": "C. As competencias en virtude do art. 352 TFUE."}, {"tema": ""}, {"tema": "PRINCIPAIS MANIFESTACI\u00d3NS DA PERSONALIDADE INTERNACIONAL DA UE."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3: A CONCLUSI\u00d3N DE TRATADOS INTERNACIONAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "A. A competencia comunitaria para conclu\u00edr tratados internacionais: interpretaci\u00f3n xurisprudencial"}, {"tema": "B. O proceso de conclusi\u00f3n de Tratados"}, {"tema": "C.  Tipolox\u00eda de tratados internacionais conclu\u00eddos pola UE."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4: O DEREITO DE LEGACI\u00d3N PASIVO,"}, {"tema": "A. Representaci\u00f3n de pa\u00edses membros"}, {"tema": "B. Representaci\u00f3n de pa\u00edses non membros: base xur\u00eddica, procedemento de acreditaci\u00f3n, funci\u00f3ns e estatuto xur\u00eddico."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5: O DEREITO DE LEGACI\u00d3N ACTIVO,"}, {"tema": "A. Fundamento xur\u00eddico para o exercicio do dereito de legaci\u00f3n activo"}, {"tema": "B. Procedemento de establecemento"}, {"tema": "C. Funci\u00f3ns despregadas pola rede de delegaci\u00f3ns comunitarias"}, {"tema": "D. O Servizo Europeo de Acci\u00f3n Exterior"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6: AS RELACI\u00d3NS DIPLOM\u00c1TICAS DA COMUNIDADE EUROPEA CON OUTRAS ORGANIZACI\u00d3NS INTERNACIONAIS"}, {"tema": "A. O exercicio do Dereito de legaci\u00f3n activo ante outras OI"}, {"tema": "B. O establecemento de relaci\u00f3ns a nivel administrativo"}, {"tema": "C. A representaci\u00f3n comunitaria nas OI"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7: A PARTICIPACI\u00d3N DA UE NOUTRAS ORGANIZACI\u00d3NS INTERNACIONAIS,"}, {"tema": "A. Problemas que exp\u00f3n a participaci\u00f3n da CE noutras  OI"}, {"tema": "B. Estatuto de observador"}, {"tema": "C. Estatuto de membro"}, {"tema": "D. A UE e a Organizaci\u00f3n das Naci\u00f3ns Unidas"}, {"tema": "E. A UE e a FAO"}, {"tema": "F. A representaci\u00f3n comunitaria no Consello de Europa"}, {"tema": "G. A UE na Organizaci\u00f3n Mundial do Comercio"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8: A PARTICIPACI\u00d3N DA UE NAS RELACI\u00d3NS DE RESPONSABILIDADE INTERNACIONAL"}, {"tema": "A. A UE como suxeito pasivo das relaci\u00f3ns de responsabilidade internacional: deslinde de responsabilidades"}, {"tema": "B. A UE como suxeito activo das relaci\u00f3ns de responsabilidade  internacional"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9: A PARTICIPACI\u00d3N DA UE NOS PROCEDEMENTOS DE SOLUCI\u00d3N DE DIFERENZAS INTERNACIONAIS"}, {"tema": "A. Os medios de soluci\u00f3n de controversias previstos nos acordos celebrados pola UE"}, {"tema": "B. As modalidades de participaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "ACCI\u00d3N EXTERIOR E POL\u00cdTICAS COMUNITARIAS."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10: DIMENSI\u00d3N EXTERIOR DAS POL\u00cdTICAS COMUNITARIAS"}, {"tema": "A. A pol\u00edtica comercial com\u00fan"}, {"tema": "B. A pol\u00edtica pesqueira com\u00fan"}, {"tema": "C. A pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n ao desenvolvemento: obxectivos, procedementos, criterios e modalidades"}, {"tema": "D. Os aspectos exteriores da UEM"}, {"tema": "E. A pol\u00edtica euroamericana"}, {"tema": "F. A posici\u00f3n de Espa\u00f1a nas relaci\u00f3ns entre a UE e Am\u00e9rica Latina"}, {"tema": "G. A pol\u00edtica euromediterr\u00e1nea"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "POL\u00cdTICA EXTERIOR E DE SEGURIDADE COM\u00daN."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11: A Pol\u00edtica Exterior e de Seguridade Com\u00fan da UE"}, {"tema": "A. Os antecedentes: a cooperaci\u00f3n pol\u00edtica europea."}, {"tema": "B. Orixe e evoluci\u00f3n no AUE."}, {"tema": "C. A PESC: De Maastricht a Lisboa"}, {"tema": "D. A estrutura da PESC. A articulaci\u00f3n xur\u00eddica. Obrigaci\u00f3ns e principios a) Personalidade xur\u00eddica embrionaria: a capacidade para celebrar tratados internacionais b) O marco xur\u00eddico funcional. A adopci\u00f3n de decisi\u00f3ns. A xesti\u00f3n e execuci\u00f3n da PESC c) A PESD"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447314&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447312"}}
{"codigo": "612447312", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS PR\u00c1CTICAS SOBRE AS AXUDAS E OS RECURSOS COMUNITARIOS"}], "temas": [{"tema": "Temario teor\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- ELABORACI\u00d3N E XESTI\u00d3N DE PROXECTOS EN FORMACI\u00d3N, EDUCACI\u00d3N, MOCIDADE E CULTURA"}, {"subtema": "- ELABORACI\u00d3N E XESTI\u00d3N DE PROXECTOS EN EMPREGO E POL\u00cdTICA SOCIAL"}, {"subtema": "- ELABORACI\u00d3N E XESTI\u00d3N DE PROXECTOS DE AXUDAS LOCAIS E REXIONAIS"}, {"subtema": "- ELABORACI\u00d3N E XESTI\u00d3N DE PROXECTOS EN MATERIA DE I+D+i"}, {"subtema": "- ELABORACI\u00d3N E XESTI\u00d3N DE PROXECTOS DE COOPERACI\u00d3N AO DESENVOLVEMENTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-\tELABORACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DE PROYECTOS EN MATERIA DE I+D+i"}, {"subtema": "-\tELABORACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DE PROYECTOS DE COOPERACION AL DESARROLLO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Temario pr\u00e1cticas (talleres)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Adquisici\u00f3n dos co\u00f1ecementos e das capacidades necesarias que lle permitan ocuparse de forma inmediata da captaci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos comunitarios, dentro das li\u00f1as de financiamento abertas pola Pol\u00edtica Rexional da Uni\u00f3n Europea a trav\u00e9s dos Fondos Estruturais e o Fondo de Cohesi\u00f3n para o per\u00edodo 2014-2020. Adquisici\u00f3n das aptitudes necesarias para desenvolver as distintas fases do ciclo dun proxecto, desde o momento inicial da solicitude, perseguindo a s\u00faa aplicaci\u00f3n en \u00e1mbitos espec\u00edficos de interese para as entidades locais e rexionais, para mellorar as\u00ed a s\u00faa converxencia, incrementar a s\u00faa competitividade e fomentar o emprego.", "nombre_asignatura": "Captaci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos comunitarios", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447312&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447303"}}
{"codigo": "612447303", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Integraci\u00f3n econ\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447301"}}
{"codigo": "612447301", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Manexo solvente da informaci\u00f3n sobre a UE e dos portais xur\u00eddicos e de informaci\u00f3n da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 - Comprensi\u00f3n do pasado xur\u00eddico com\u00fan europeo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A formaci\u00f3n do ius commune"}, {"subtema": "O ius proprium dentro do sistema do dereito com\u00fan"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O SISTEMA DO IUS COMMUNE EN EUROPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. Xurisprudencia e Dereito na cultura pol\u00edtica romano\u00ac-republicana. O modelo de Dereito legal justinianeo. Transmisi\u00f3n de valores e modelos diferentes \u00e1 cultura pol\u00edtica europea."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II. Formaci\u00f3n e desenvolvemento da profesi\u00f3n xur\u00eddica na Europa medieval. Factores culturais e pol\u00edticos que propician a profesionalizaci\u00f3n e consolidaci\u00f3n da autonom\u00eda da funci\u00f3n xudicial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III. A dimensi\u00f3n pol\u00edtico-cultural do Humanismo xur\u00eddico. A constituci\u00f3n romano-republicana como referente para a renovaci\u00f3n do Dereito p\u00fablico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV. Os Estados nacionais como espazos xur\u00eddicos aut\u00f3nomos. Desenvolvemento de modelos legais pechados e de bloques normativos uniformes no conxunto do territorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V. O Estado de Dereito e o seu sistema de valores como conquista hist\u00f3rica da cultura occidental. Identidade europea e pluralismo cultural. Dereitos nacionais e Dereito com\u00fan europeo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A AUTONOMIA DO DEREITO NA TRADICION JURIDICA OCCIDENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contribuci\u00f3ns da filosof\u00eda \u00e1 cultura xur\u00eddica europea:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "a) A comunidade pol\u00edtica como comunidade xur\u00eddica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "b) Os fundamentos filos\u00f3ficos dos dereitos humanos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "c) As concepci\u00f3ns da xustiza. \u00c9tica e Teor\u00eda da xustiza."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CULTURA XUR\u00cdDICA EUROPEA (PERSPECTIVA FILOS\u00d3FICA)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3ns entre os poderes p\u00fablicos e os poderes relixiosos en Europa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Historia das relaci\u00f3ns entre o poder temporal e o poder espiritual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Os sistemas de relaci\u00f3n presentes na actualidade europea."}], "temas": [{"tema": "CULTURA XUR\u00cdDICA EUROPEA (PERSPECTIVA DE DEREITO ECLESI\u00c1STICO)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cultura xur\u00eddica europea", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447306"}}
{"codigo": "612447306", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Co\u00f1ecemento dos \u00e1mbitos materiais nos que existe unha primac\u00eda do Dereito da Uni\u00f3n Europea: consumo; Dereito industrial; Dereito da competencia; Dereito de sociedades; Dereito das telecomunicaci\u00f3ns; espazo de liberdade, seguridade e xustiza."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE 6 - Co\u00f1ecemento dos sistemas de recursos e procedementos xudiciais comunitarios"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE 8 - Co\u00f1ecemento das pol\u00edticas de x\u00e9nero da Uni\u00f3n Europea."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Co\u00f1ecemento das \u00e1reas xeogr\u00e1ficas e dos aspectos materiais nos que se desenvolve a acci\u00f3n exterior da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Manexo solvente da informaci\u00f3n sobre a UE e dos portais xur\u00eddicos e de informaci\u00f3n da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 - Comprensi\u00f3n do pasado xur\u00eddico com\u00fan europeo"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1\u00aa.- O Tribunal de Xustiza da Uni\u00f3n Europea. Organizaci\u00f3n e funcionamiento: A) O Tribunal de xustiza: Organizaci\u00f3n e funcionamiento.- B) O Tribunal General: Organizaci\u00f3n e funcionamiento; C) O Tribunal da Funci\u00f3n P\u00fablica: Organizaci\u00f3n e funcionamiento; D) O Procedemiento; E) As relacions entre o TXUE e o TEDH."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2\u00aa.- O Sistema de Accions e Recursos:A) As competencias do Tribunal de Xustiza da Uni\u00f3n Europea; B) O control do cumplimento do Dereito da Uni\u00f3n Europea: O recurso de incumplimento; C) O control da legalidade dos actos das institucions europeas: o recurso de nulidade; o recurso de omisi\u00f3n; o recurso de indemnizaci\u00f3n; D) A remisi\u00f3n prexudicial: a cooperaci\u00f3n entre o TXUE  e os \u00f3rganos xudiciais nacionais; E) A competencia consultiva: o control da legalidade dos tratados internacionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1\u00ba.- DEREITO INTERNACIONAL P\u00daBLICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 3\u00aa.- O procedemento ordinario ante o Tribunal de Xustiza. Cuestiones xerais. Fase escrita"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4\u00aa.- O procedemento ordinario. Audiencia. Procedemento cautelar"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5\u00aa.- Procedemento en materia de propiedade industrial"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6\u00aa.- A casaci\u00f3n"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7\u00aa \u2013 Os xu\u00edces comunitarios. A organizaci\u00f3n das xurisdicci\u00f3ns estatales e a determinaci\u00f3n das suas competencias."}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8\u00aa.- Os principios de cooperaci\u00f3n entre autoridades xudiciales. As bases da cooperaci\u00f3n. O reco\u00f1ecemento mutuo. Perspectivas de futuro."}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 9\u00aa.- Garant\u00edas procesuales comunitarias"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 10\u00aa.- Organizaci\u00f3n institucional da Uni\u00f3n Europea dirixida \u00e1 cooperaci\u00f3n entre autoridades xudiciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2\u00ba.- DEREITO PROCESUAL"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A docencia que se imparte nesta materia persigue principalmente a adquisici\u00f3n polo estudante dun grao axeitado de co\u00f1ecementos sobre o Tribunal de Xusticia da Uni\u00f3n Europea e a convergencia dos distintos sistemas xurisdiccionais, que integra: A) Dereito Internacional P\u00fablico: Adquirir os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre: a organizaci\u00f3n e funcionamiento do Tribunal de Xustiza da Uni\u00f3n Europea; o seu sistema de acci\u00f3ns e recursos. B) Dereito Procesual Penal e Civil: Adquirir os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre a convergencia dos xuices europeos. Asemade, coas aulas pr\u00e1cticas desta materia pret\u00e9ndese que os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos podan ser aplicados polos estudantes para a resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos, o que lles servir\u00e1 non s\u00f3 como exercicio para o afianzamento dos co\u00f1ecementos adquiridos, sen\u00f3n tam\u00e9n para acadar unha serie de destrezas que poder\u00e1n aplicar no exercicio profesional.", "nombre_asignatura": "Sistema xurisdicional da Uni\u00f3n Europea", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447305"}}
{"codigo": "612447305", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE 1 - Resoluci\u00f3n de problemas derivados da uni\u00f3n econ\u00f3mica e monetaria"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE 2 - Claves da libre circulaci\u00f3n de persoas, servizos e capitais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Co\u00f1ecemento dos \u00e1mbitos materiais nos que existe unha primac\u00eda do Dereito da Uni\u00f3n Europea: consumo; Dereito industrial; Dereito da competencia; Dereito de sociedades; Dereito das telecomunicaci\u00f3ns; espazo de liberdade, seguridade e xustiza."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que deber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Co\u00f1ecemento das instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea e da v\u00edas de acceso ante elas dos cidad\u00e1ns e das persoas xur\u00eddicas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Manexo solvente da informaci\u00f3n sobre a UE e dos portais xur\u00eddicos e de informaci\u00f3n da Uni\u00f3n Europea"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I: MERCADO INTERIOR"}, {"tema": "Tema 1. Libre circulaci\u00f3n de persoas"}, {"tema": "Tema 2. Liberdade de establecemento e libre circulaci\u00f3n de servizos"}, {"tema": "Tema 3. Libre circulaci\u00f3n de mercador\u00edas"}, {"tema": "Tema 4. Libre circulaci\u00f3n de capitais"}, {"tema": "Tema 5. Normas sobre competencia"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE II: POL\u00cdTICAS E ACCI\u00d3NS COMUNITARIAS"}, {"tema": "Tema 6. Pol\u00edtica agr\u00edcola com\u00fan"}, {"tema": "Tema 7. Protecci\u00f3n do medio ambiente"}, {"tema": "Tema 8. Sa\u00fade p\u00fablica e seguridade alimentaria"}, {"tema": "Tema 9. Pol\u00edtica Pesqueira Com\u00fan"}, {"tema": "Tema 10. Sociedade da informaci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 11. Educaci\u00f3n e cultura"}, {"tema": "Tema 12. Turismo"}, {"tema": "Tema 13. Enerx\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE III: ACCI\u00d3N EXTERIOR"}, {"tema": "Tema 14. Acci\u00f3n exterior"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Ao longo desta materia, unha vez introducidos no estudo das catro liberdades fundamentais do mercado interior, iranse estudando as principais acci\u00f3ns e pol\u00edticas da UE que vertebran a actuaci\u00f3n destas en materias concretas que afectan os cidad\u00e1ns europeos.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas e liberdades", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447302"}}
{"codigo": "612447302", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "(docencia Area de Dereito internacional p\u00fablico e Relaci\u00f3ns Internacionais)"}], "temas": [{"tema": "I. INSTITUCIONS E DEREITO DA UNION EUROPEA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Evoluci\u00f3n do proceso de integraci\u00f3n europea."}, {"subtema": "2. Natureza xur\u00eddica, obxetivos e competencias da UE"}, {"subtema": "3. Sistema institucional."}], "temas": [{"tema": "A. Proceso de integraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Comisi\u00f3n europea"}, {"subtema": "5. Consello da UE"}, {"subtema": "6. Parlamento europeo"}, {"subtema": "7. Tribunal de Xustiza da UE (Tribunal de Xustiza; Tribunal Xeral; Tribunal da Funci\u00f3n p\u00fablica)."}, {"subtema": "8. Consello europeo"}, {"subtema": "9. \u00d3rganos consultivos: Comit\u00e9 econ\u00f3mico e Social europeo; Comit\u00e9 das Rexi\u00f3ns."}, {"subtema": "10. Defensor do Pobo europeo"}], "temas": [{"tema": "B. Sistema institucional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11. Dereito orixinario"}, {"subtema": "12. Dereito derivado"}, {"subtema": "13. Outras fontes"}, {"subtema": "14. Eficacia directa do Dereito da UE"}, {"subtema": "15. Primac\u00eda do Dereito da UE sobre los Dereitos internos internos."}, {"subtema": "16. Execuci\u00f3n (normativa e administrativa) do Dereito da UE."}], "temas": [{"tema": "C. Ordenamento xur\u00eddico da UE. Aplicaci\u00f3n interna nos Estados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(docencia Area de Filosof\u00eda do Dereito)"}], "temas": [{"tema": "II. PRINCIPAIS TRANSFORMACIONS DO DEREITO ACTUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A constitucionalizaci\u00f3n dos ordenamientos xur\u00eddicos e o neo-constitucionalismo."}, {"subtema": "2. Os rasgos dos modernos estados constitucionais de Dereito."}, {"subtema": "3. As repercusi\u00f3ns na fisonom\u00eda e na operatividade dos sistemas xur\u00eddicos: do legalismo ao constitucionalismo."}, {"subtema": "4. Os retos e problemas da constitucionalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. A constitucionalizaci\u00f3n como proceso de intensidades diferentes"}], "temas": [{"tema": "A. Principais transformaci\u00f3ns do Dereito actual: (i) a constitucionalizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Dereito infraestatal, Dereito supraestatal e Dereito \u00abparaestatal\u00bb."}, {"subtema": "2. O fen\u00f3meno da internacionalizaci\u00f3n do Derecho: reforzamento do Dereito internacional, converxencia material a nivel internacional no Dereito p\u00fablico e privado."}, {"subtema": "3. As repercusi\u00f3ns sobre a fisonom\u00eda e a operatividade dos sistemas xur\u00eddicos: o \u00abdesbordamento\u00bb das fontes do Dereito; a cuesti\u00f3n da incorporaci\u00f3n do Dereito internacional ao Dereito estatal."}, {"subtema": "4. A internacionalizaci\u00f3n como proceso de intensidades diferentes."}, {"subtema": "5. Internacionalizaci\u00f3n e constitucionalizaci\u00f3n: a converxencia entre ambos procesos."}], "temas": [{"tema": "B. Principais transformaci\u00f3ns do Dereito actual:(ii) a superaci\u00f3n do marco do Estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Perspectivas comunitaristas: o Dereito da UE Dereito da integraci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Suxeitos destinatarios do Dereito da UE e soberan\u00eda dos Estados."}, {"subtema": "3. O Dereito da UE como sistema aut\u00f3nomo."}, {"subtema": "4. A validez da doble perspectiva: desde un ordenamento e desde a conxunci\u00f3n de ordenamentos ou sistemas."}, {"subtema": "5. O principio de primac\u00eda do Dereito da UE: problemas te\u00f3ricos."}, {"subtema": "6. Relaci\u00f3ns inter sistem\u00e1ticas e pluralismo xur\u00eddico."}], "temas": [{"tema": "C. O Dereito da UE no proceso de superaci\u00f3n do marco do Estado"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia \"Integraci\u00f3n xur\u00eddica e transformaci\u00f3ns dos sistemas xur\u00eddicos\", coordinada pola Profesora Marta Sobrido, organ\u00edzase en d\u00faas partes: I. \"Instituci\u00f3ns e Dereito da Uni\u00f3n Europea\" (materia impartida polo \u00e1rea de Dereito internacional p\u00fablico e Relaci\u00f3ns internacionais). Profesora responsable: Marta Sobrido (marta.sobrido@udc.es). II. \"Principais transformaci\u00f3ns do Dereito actual\" (materia impartida polo \u00e1rea de co\u00f1ecemento de Filosof\u00eda do Dereito). Profesor responsable: Alfonso Ballesteros (alfonso.ballesteros@udc.es). Na impartici\u00f3n desta asignatura poder\u00e1n participar, como profesores invitados, especialistas doutras universidades.", "nombre_asignatura": "Integraci\u00f3n xur\u00eddica e transformaci\u00f3ns dos sistemas xur\u00eddicos", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612447304"}}
{"codigo": "612447304", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "\u00c1REA DE DEREITO CONSTITUCIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.) A natureza xur\u00eddica da Uni\u00f3n Europea. O problema da integraci\u00f3n e as s\u00faas consecuencias."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.) O desenvolvemento da cidadan\u00eda europea e o estatuto xur\u00eddico dos nacionais de terceiros Estados. Os residentes de longa duraci\u00f3n-Directiva 2003/109."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.) A participaci\u00f3n pol\u00edtica na Uni\u00f3n Europea."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.) A tutela dos dereitos no espazo comunitario."}, {"tema": ""}, {"tema": "5) Contido e valor xur\u00eddico da Carta dos Dereitos Fundamentais da Uni\u00f3n Europea despois do Tratado de Lisboa: un proceso constitucional?. O Protocolo n\u00ba 30."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.) Adhesi\u00f3n da UE ao Convenio Europeo de Dereitos Humanos."}, {"tema": ""}, {"tema": "7.) O Dereito de inmigraci\u00f3n na Uni\u00f3n Europea."}, {"tema": ""}, {"tema": "8.) O dereito \u00e1 reagrupaci\u00f3n familiar dos estranxeiros non comunitarios en Espa\u00f1a e na UE. Directiva 2003/86."}, {"tema": ""}, {"tema": "9.) Os menores estranxeiros non acompa\u00f1ados na UE."}, {"tema": ""}, {"tema": "10.) O Dereito de asilo na Uni\u00f3n Europea. Protecci\u00f3n temporal e protecci\u00f3n subsidiaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "11.) A resposta da Uni\u00f3n Europea fronte \u00e1 criminalidade organizada transnacional. Tr\u00e1taa de persoas. Directivas comunitarias 2004/81, 2011/36."}, {"tema": ""}, {"tema": "12.) Cooperaci\u00f3n policial e cooperaci\u00f3n xudicial no espazo xudicial europeo. A orde europea de detenci\u00f3n e entrega. A orde europea de protecci\u00f3n de v\u00edtimas. Diretiva 2012/29."}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00c1REA DE DEREITO ECLESI\u00c1STICO DO ESTADO (PROVISIONAL)"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.) Modelos de relaci\u00f3n Igrexa-Estado. Sistemas nos que persiste unha Igrexa de Estado. Sistemas de separaci\u00f3n estrita. Sistemas mixtos: separaci\u00f3n-cooperaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.) O caso espa\u00f1ol como referencia. Principios constitucionais: a) Con car\u00e1cter xeral: Liberdade e Igualdade. b) Con car\u00e1cter espec\u00edfico: Laicidad e Cooperaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.) O dereito fundamental \u00e1 liberdade relixiosa: Contido esencial e l\u00edmites. Xurisprudencia do Tribunal Constitucional e do Tribunal Europeo de Dereitos Humanos."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.) Liberdade de expresi\u00f3n e liberdade de informaci\u00f3n. Xurisprudencia do Tribunal Constitucional e do Tribunal Europeo de Dereitos Humanos."}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00c1REA DE FILOSOF\u00cdA DO DEREITO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.) A Constituci\u00f3n Europea. a. Constitucionalizaci\u00f3n do dereito da UE. b. Os tratados como Carta constitucional. c. Relaci\u00f3ns entre constituci\u00f3ns nacionais e Constituci\u00f3n europea."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.) A protecci\u00f3n dos dereitos humanos na UE. a. Precedentes. b. An\u00e1lise da Carta Europea. c. Compresiones dos dereitos humanos no Dereito Europeo."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.) A cidadan\u00eda Europea. a. Cidadan\u00eda democr\u00e1tica, soberan\u00eda e superaci\u00f3n da Estado naci\u00f3n. b. Cidadan\u00eda e problemas de lexitimidade para o Dereito Europeo."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Constituci\u00f3n, cidadan\u00eda e dereitos", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Dereito: Estudos da Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612447&assignatura=612447304&any_academic=2018_19"}
