{"index": {"_id": "612499009"}}
{"codigo": "612499009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Responsabilidade civil na circulaci\u00f3n de veh\u00edculos de motor. Aprendizaxse do sistema de valoraci\u00f3n de danos corporais. 2. Responsabilidade civil derivada de accidentes ocasionados por especies cinex\u00e9ticas. 3. Responsabilidade civil na construcci\u00f3n. 4. Responsabilidade civil profesional. En particular, dos profesionais xur\u00eddicos: avogados, procuradores, notarios, rexistradores e xu\u00edces. 5. A responsabilidade dos administradores das sociedades de capital. 6. A acci\u00f3n de responsabilidade civil extracontractual. Aspectos procesuais. 7. O seguro de responsabilidade civil (aspectos contractuais e procesuais)."}], "temas": [{"tema": "I.- DEREITO DE DANOS (Prof. Dr. Jos\u00e9 Manuel Busto Lago)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Medidas previas e provisionais nos casos de separaci\u00f3n e de divorcio. 2. Divorcio ante notario. 3. Procedemento de com\u00fan acordo: convenio regulador, especialidades do proceso. 4. Procedemento contencioso: especialidades en materia de proba. Especial referencia a custodia compartida. 5. Modificaci\u00f3n de medidas definitivas adoptadas. 6. Liquidaci\u00f3n do r\u00e9xime econ\u00f3mico matrimonial e, en particular, da sociedade de gananciais. Inclusi\u00f3ns e exclusi\u00f3ns de bens e formas de facer a liquidaci\u00f3n da sociedad ganancial. Problemas suscitados pola comunidade postganancial."}], "temas": [{"tema": "II.- DEREITO DE FAMILIA (Profesores: Dn\u00aa Digna Bra\u00f1a, Dn\u00aa M\u00aa Asunci\u00f3n Jim\u00e9nez de Llano Zato, Dn\u00aa Luisa Moure)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Testamentos. 2. Pactos sucesorios (pacto de apartaci\u00f3n, de mellora e usufructo do c\u00f3nxuxe vi\u00favo). 3. Instrumentos para dise\u00f1ar a sucesi\u00f3n na empresa familiar (pactos sucesorios, disposici\u00f3ns testamentarias e pactos de socios). 4. Declaraci\u00f3n de herdeiros. 5. Partici\u00f3n e divisi\u00f3n da herdanza (convencional, pola maior\u00eda, xudicial). 6. Intervenci\u00f3n do caudal hereditario. Medidas de aseguramento. 7. Caracter\u00edsticas da administraci\u00f3n xudicial do caudal hereditario. 8. Partici\u00f3n e divisi\u00f3n da herdanza: convencional, por contador-partidor e procedimento xudicial."}], "temas": [{"tema": "III.- DEREITO DE SUCESI\u00d3NS (Prof. Dr. Jos\u00e9 Manuel Busto Lago e D. Miguel Caridad)"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.busto.lago@udc.es", "nombre": "Busto Lago, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "- A materia Pr\u00e1ctica Sustantiva Civil II ten como obxexto o estudo e a aprendizaxe, dese a p\u00e9rspectiva problem\u00e1tica, do Dereito de familia, do Dereito de sucesi\u00f3ns e do Dereito de danos. Tratase de que o estudante aprenda a resolver problemas nestes tres \u00e1mbitos do Dereito privado, especialmente conflictivos. En particular o estudante debe aprender a utilizar as ferramentas xur\u00eddicas axeitadas para resolver conflictos nestes \u00e1mbitos, as\u00ed como a dise\u00f1ar r\u00e9ximes econo\u00f3mico matrimonias e sucesi\u00f3ns en patrimonios familiares e empresariais, axeitados para garantir a continuidade dunha sociedade ou empresa familiar e para minimizar as consecuencias tanto de eventuales responsabilidades por d\u00e9bedas, coma dos problemas derivados na sucesi\u00f3n da titularidade da empresa. Tendo en conta esta problem\u00e1tica, prestarase especial atenci\u00f3n o r\u00e9xime econ\u00f3mico matrimonial de gananciais e as istitntuci\u00f3ns de Dereito de sucesi\u00f3ns propias do Dereito civil de Galicia e, en particular, os pactos sucesorios.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Sustantiva Civil II", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jose.busto.lago@udc.es", "nombre": "Busto Lago, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499008"}}
{"codigo": "612499008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contidos: \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n da lei do menor. Procedemento: incoaci\u00f3n do expediente, informe da equipa t\u00e9cnico, remisi\u00f3n do expediente ao xulgado de menores, fase de audiencia. As"}, {"subtema": "medidas. Os recursos. Execuci\u00f3n de sentencia. A responsabilidade civil."}], "temas": [{"tema": "1.- Xurisdicci\u00f3n penal do menor (Beatriz Pacios N\u00fa\u00f1ez, Fiscal delegada de menores e Patricia Faraldo Cabana)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contidos: \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n da lei penal militar. Procedemento: instrucci\u00f3n e xuicio oral. As penas. Os recursos. Execuci\u00f3n de sentencia."}], "temas": [{"tema": "2.- O proceso ante o tribunal militar (Jorge Arang\u00fcena Sande, Secretario Relator do Xulgado Togado Militar Territorial n\u00ba 41 de A Coru\u00f1a)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contidos: especialidades procesuais. Tratamento da v\u00edtima. Os delitos de violencia de x\u00e9nero."}], "temas": [{"tema": "3.- Procesos relativos \u00e1 violencia de x\u00e9nero (M\u00aa Digna Bra\u00f1a Iglesia e Patricia Faraldo Cabana)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contidos: furto, roubo, furto e roubo de uso de veh\u00edculos, lesi\u00f3ns, delitos contra a sa\u00fade p\u00fablica, delitos contra a seguridade do tr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "4.- Os delitos mais com\u00fans na pr\u00e1tica xudicial (Luis Anguita, Fiscal da Audiencia Provincial, Fernando Suanzes P\u00e9rez, Fiscal Superior de Galicia e Patricia Faraldo Cabana)"}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.maria.soutog@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Eva Mar\u00eda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Objetivo general: la formaci\u00f3n tiene por objeto que el alumno/a adquiera las habilidades, actitudes y conocimientos en materia de derecho sustantivo y procesal penal, en relaci\u00f3n con el asesoramiento de los intereses encomendados, el an\u00e1lisis y redacci\u00f3n de los documentos jur\u00eddicos, direcci\u00f3n de procedimientos judiciales y, en general, al correcto ejercicio de la profesi\u00f3n en este \u00e1mbito. Los objetivos deben complementarse con los correspondientes a las \u00e1reas de deontolog\u00eda, materias instrumentales y transversales.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Sustantiva Penal", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "eva.maria.soutog@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Eva Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499010"}}
{"codigo": "612499010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar na pr\u00e1ctica a contorna organizativa, de xesti\u00f3n e comercial da profesi\u00f3n de avogado, as\u00ed como o seu  marco xur\u00eddico asociativo, fiscal, laboral e de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber organizar e planificar os recursos individuais e colectivos dispo\u00f1ibles para o exercicio nas s\u00faas distintas  modalidades organizativas da profesi\u00f3n de avogado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Saber desenvolver traballos profesionais en equipos espec\u00edficos e interdisciplinares"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas,  a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Compromiso \u00e9tico e moral coa sociedade analizado, ademais, desde unha perspectiva solidaria"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolvemento dos principios de lealdade e confidencialidade"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "per\u00edodo de formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en los distintos \u00e1mbitos en los que el despacho asignado desarrolla su labor profesionalComprender la necesidad de formarse continuamente para el desarrollo de la profesi\u00f3n. Conocer las relaciones con otros compa\u00f1eros, clientes y el resto de operadores jur\u00eddicos. Conocer las distintas"}, {"subtema": "funciones de la profesi\u00f3n y los diferentes \u00e1mbitos de ejercicio profesional. Conocer los supuestos en los que los abogados pueden incurrir en responsabilidad. Conocer el funcionamiento de los"}, {"subtema": "servicios de turno de oficio, asistencia letrada al detenido y orientaci\u00f3n jur\u00eddica. Organizar eficazmente el tiempo y controlar los se\u00f1alamientos y plazos. Conocer las exigencias normativas de cualquier"}, {"subtema": "\u00e1mbito que afectan al ejercicio profesional. Conocer las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de problemas y toma de decisiones. Conocer las t\u00e9cnicas, t\u00e1ctica y estrategias para dirigir un procedimiento jur\u00eddico tanto"}, {"subtema": "judicial como extrajudicial. Conocer las t\u00e9cnicas de entrevista. Conocer los usus fori de los tribunales, oficinas p\u00fablicas organismos."}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en despacho e instituciones"}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}], "creditos": 15.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Objetivo general: La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica completa se adquiere mediante el conocimiento directo de la realidad en la que se desenvuelve habitualmente el profesional de la abogac\u00eda. Objetivos espec\u00edficos: 1.- Enfrentarse a problemas deontol\u00f3gicos profesionales. 2.- Familiarizarse con el funcionamiento y la problem\u00e1tica de instituciones relacionadas con el ejercicio de la profesi\u00f3n. 3.- Conocer la actividad de otros operadores jur\u00eddicos, as\u00ed como de profesionales relacionados con el ejercicio de su profesi\u00f3n. 4.- Recibir informaci\u00f3n actualizada sobre el desarrollo de la carrera profesional y las posibles l\u00edneas de actividad, as\u00ed como acerca de los instrumentos para su gesti\u00f3n. 5.- En general, desarrollar las competencias y habilidades necesarias para el ejercicio de la profesi\u00f3n de abogado. Habilidades: Relacionarse de forma adecuada con otros profesionales. Distinguir las funciones que le corresponden al abogado en todos los \u00e1mbitos. Realizar con desenvoltura las tareas cotidianas en los \u00e1mbitos en los que el abogado ejerce su profesi\u00f3n. Saber identificar los tipos de conflicto y derivarlo al m\u00e9todo de soluci\u00f3n m\u00e1s ajustado. Identificar y valorar las implicaciones interdisciplinares del asunto que se le encargue. Ser capaz de mediar en un conflicto con vocaci\u00f3n de imparcialidad. Actitudes: Asumir la funci\u00f3n social de la abogac\u00eda. Relacionarse con los compa\u00f1eros y otros profesionales. Tener una correcta relaci\u00f3n deontol\u00f3gica. Asumir la formaci\u00f3n en la profesi\u00f3n como continua. Poner el m\u00e1ximo celo profesional para no incurrir en responsabilidad. Comprender la necesidad de intervernir en los asuntos de turno de oficio con la misma responsabilidad y eficacia que los privados. Adoptar los h\u00e1bitos de trabajo de un profesional de la abogac\u00eda. Adquirir el h\u00e1bito de trabajo individual y en grupo. Valorar el despacho desde una \u00f3ptica empresarial. Tener una correcta relaci\u00f3n deontol\u00f3gica con el cliente, los compa\u00f1eros y el resto de los operadores jur\u00eddicos. Acostumbrarse a analizar con detenimiento las resoluciones judiciales. Adquirir el h\u00e1bito de tener informado al cliente. Apreciar la conveniencia de propiciar una soluci\u00f3n negociada al conflicto.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas I", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499013"}}
{"codigo": "612499013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar na pr\u00e1ctica a contorna organizativa, de xesti\u00f3n e comercial da profesi\u00f3n de avogado, as\u00ed como o seu  marco xur\u00eddico asociativo, fiscal, laboral e de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber organizar e planificar os recursos individuais e colectivos dispo\u00f1ibles para o exercicio nas s\u00faas distintas  modalidades organizativas da profesi\u00f3n de avogado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Saber desenvolver traballos profesionais en equipos espec\u00edficos e interdisciplinares"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas,  a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e  cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El alumno puede elegir el tema del TFM atendiendo, en su caso, a las directrices y orientaciones marcadas por el tutor."}], "temas": [{"tema": "O TFM sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun caso pr\u00e1ctico ou un informe xur\u00eddico concreto baixo a supervisi\u00f3n dun ou m\u00e1is directores."}, {"tema": "Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do mestrado."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "En el trabajo, el alumno deber\u00e1 elaborar un informe o resolver un caso pr\u00e1ctico de forma individualizada, procediendo a su defensa ante un Tribunal, en el que se valorar\u00e1 su nivel de expresi\u00f3n oral y escrita, as\u00ed como su contenido. El alumno seleccionar\u00e1 el tema del trabajo, que ser\u00e1 interdisciplinar, entre la oferta realizada cada a\u00f1o por el Centro. Los tutores se designar\u00e1n a cada alumno en funci\u00f3n del contenido del trabajo y de la capacidad docente del profesor, velando en todo momento porque el n\u00famero de alumnos asignados a cada tutor no afecte a la calidad del trabajo. Los Tribunales estar\u00e1n compuestos por tres profesores designados por la Xunta de Centro a propuesta del Coordinador del M\u00e1ster.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "pilar.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Barbeito, Pilar"}, {"email": "alberto.arufe.varela@udc.es", "nombre": "Arufe Varela, Alberto"}, {"email": "carlos.aymerich.cano@udc.es", "nombre": "Aymerich Cano, Carlos Ignacio"}, {"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "jose.angel.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Garcia, Jose angel"}, {"email": "fernando.garcia@udc.es", "nombre": "Cachafeiro Garcia, Fernando"}, {"email": "juan.camara@udc.es", "nombre": "Camara Ruiz, Juan"}, {"email": "rafael.colina@udc.es", "nombre": "Colina Garea, Rafael"}, {"email": "angelica.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De La Rosa, Ang\u00e9lica"}, {"email": "patricia.faraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Patricia"}, {"email": "rafael.garcia.perez@udc.es", "nombre": "Garcia Perez, Rafael"}, {"email": "e.gayan@udc.es", "nombre": "Gayan Rodriguez, Eloy Miguel"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "marcos.lopezs@udc.es", "nombre": "Lopez Suarez, Marcos A."}, {"email": "jesus.martinez.giron@udc.es", "nombre": "Martinez Giron, Jesus"}, {"email": "miguel.angel.perez.alvarez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez \u00c1lvarez, Miguel Angel"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}, {"email": "rocio.quintans@udc.es", "nombre": "Quintans Eiras, Maria Rocio"}, {"email": "jose.ramos.vazquez@udc.es", "nombre": "Ramos Vazquez, Jose Antonio"}, {"email": "maria.rovira@udc.es", "nombre": "Rovira Sueiro, Maria Esther"}, {"email": "marta.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Marta"}, {"email": "eva.maria.soutog@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Eva Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499007"}}
{"codigo": "612499007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Compromiso \u00e9tico e moral coa sociedade analizado, ademais, desde unha perspectiva solidaria"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolvemento dos principios de lealdade e confidencialidade"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El funcionamiento de los servicios del turno de oficio."}, {"subtema": "La asistencia al detenido y orientaci\u00f3n jur\u00eddica."}, {"subtema": "La asistencia letrada al detenido."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n y r\u00e9gimen de asistencia"}], "temas": [{"tema": "1. El turno de oficio y la asistencia jur\u00eddica gratuita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Declaraci\u00f3n del detenido."}, {"subtema": "Medidas cautelares."}, {"subtema": "Juicios r\u00e1pidos y conformidad en la guardia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fernando Lousada.- 17 de febrero"}, {"subtema": "Manuel Fuentes Gonz\u00e1lez.- 17 de febrero"}, {"subtema": "Pablo Freire.- 18 de febrero"}], "temas": [{"tema": "2. Intervenci\u00f3n del letrado en las actuaciones ante los cuerpos y fuerzas de seguridad."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Denuncia, querella e iniciaci\u00f3n de oficio."}, {"subtema": "Ejercicio de la acci\u00f3n civil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.- Intervenci\u00f3n del Letrado ante el Juzgado de Guardia."}, {"subtema": "Fernando Lousada.- 19 de febrero"}, {"subtema": "Jose M. Ferreiro Novo.- 22 y 23 de febrero"}, {"subtema": "Pura Caaveiro Ameneiro.- 24 de febrero"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- Inicio V\u00eda penal"}, {"subtema": "Jos\u00e9 Luis Gutierrez Aranguren.- 25 de febrero"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Inicio de la v\u00eda penal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las diligencias de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Prueba anticipada."}, {"subtema": "Medidas cautelares."}, {"subtema": "Fase intermedia."}, {"subtema": "Escritos de acusaci\u00f3n y defensa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Jos\u00e9 Luis Gutierrez Aranguren.- 26 de febrero"}, {"subtema": "Luis Hombreiro Noriega.- 26 de febrero"}, {"subtema": "Fernando Lousada.- 1 de marzo"}], "temas": [{"tema": "4. Instrucci\u00f3n penal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El juicio de faltas."}, {"subtema": "Procedimiento abreviado. Enjuciamiento r\u00e1pido. Procedimiento ordinario."}, {"subtema": "Procedimiento ante el tribunal del jurado. Conformidad"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Jos\u00e9 M. Ferreiro Novo.- 2 de marzo"}, {"subtema": "Fernando Mart\u00ednez Quiroga.- 2 de marzo"}, {"subtema": "Fernando Lousada.- 3 y 4 de marzo"}, {"subtema": "Victor Pardo Dominguez.- 4 de marzo"}], "temas": [{"tema": "5. Distinci\u00f3n del procedimiento a seguir en funci\u00f3n del hecho a enjuiciar y conformidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo de la prueba: examen del acusado, testifical, pericial, atestados policiales, prueba preconstituida."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3n de conclusiones. Suspensi\u00f3n del juicio. Informe de las partes."}, {"subtema": "La \u00faltima palabra."}, {"subtema": "El acta del jucio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Vicente Bell\u00f3n.- 7 de marzo"}, {"subtema": "Antonio Platas Casteleiro.- 8 de marzo"}, {"subtema": "Angel Judel Prieto.- 8 de marzo"}, {"subtema": "Fernando Lousada.- 10 de marzo"}], "temas": [{"tema": "6. Desarrollo del juicio oral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los recursos de reforma, apelaci\u00f3n y casaci\u00f3n."}, {"subtema": "El recurso de amparo en materia penal. Garant\u00eda multinivel de los derechos fundamentales. Garant\u00eda institucional de los derechos fundamentales. Garant\u00eda jurisdiccional extraordinaria de los derechos fundamentales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fernando Lousada.- 11 de marzo"}, {"subtema": "Jos\u00e9 A. Ballesteros.- 11 de marzo"}], "temas": [{"tema": "7.- Recursos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ejecuci\u00f3n de pena privativa de libertad."}, {"subtema": "Otras penas."}, {"subtema": "Sustituci\u00f3n y suspensi\u00f3n de la condena."}, {"subtema": "Derechos de los reclusos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pi\u00f1ol.- 14 de marzo"}, {"subtema": "Javier G\u00f3mez.- 14 de marzo"}], "temas": [{"tema": "8.- Ejecuci\u00f3n de sentencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fernando Lousaada.- 15 de marzo"}, {"subtema": "Beatriz Pacios N\u00fa\u00f1ez.- 15 de marzo"}], "temas": [{"tema": "9.- Jurisdicci\u00f3n Penal del menor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Jorge Arang\u00fcena Sande.- 16 de marzo"}], "temas": [{"tema": "10.- El proceso en la Jurisdicci\u00f3n militar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Digna Bra\u00f1a Iglesias.- 17 de marzo"}, {"subtema": "Eva Souto Garcia.- 18 de marzo"}], "temas": [{"tema": "11.- Procesos relativos a Violencia de g\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Luis Anguita Juega.- 28 de marzo"}, {"subtema": "Fernando Suanzes P\u00e9rez.- 29 de marzo"}, {"subtema": "Jos\u00e9 L. Guti\u00e9rrez Aranguren.- 30 y 31 de marzo"}], "temas": [{"tema": "12.- Delitos comunes en la Pr\u00e1ctica judicial"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.lousada@udc.es", "nombre": "Lousada Arochena, Jos\u00e9 Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A docencia que se imparte nesta materia persegue, principalmente, a adquisici\u00f3n polo estudante dun grao axeitado de co\u00f1ecementos sobre as principais instituci\u00f3ns do proceso penal. Concretamente: a) Os principios constitucionais relativos ao Proceso penal; b) A tutela xudicial efectiva; c) A funci\u00f3n do Dereito procesual penal como instrumento na aplicaci\u00f3n do ius puniendi estatal e na protecci\u00f3n dos dereitos do imputado e da v\u00edctima; d) O procedemento preliminar; e) O xu\u00edzo oral; f) O sistema de recursos; g) Os procesos especiais; h) A execuci\u00f3n penal.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Procesual Penal", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "fernando.lousada@udc.es", "nombre": "Lousada Arochena, Jos\u00e9 Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499002"}}
{"codigo": "612499002", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar na pr\u00e1ctica a contorna organizativa, de xesti\u00f3n e comercial da profesi\u00f3n de avogado, as\u00ed como o seu  marco xur\u00eddico asociativo, fiscal, laboral e de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber organizar e planificar os recursos individuais e colectivos dispo\u00f1ibles para o exercicio nas s\u00faas distintas  modalidades organizativas da profesi\u00f3n de avogado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Saber desenvolver traballos profesionais en equipos espec\u00edficos e interdisciplinares"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas,  a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "requisitos para el ejercicio. Obligaciones previas. Funciones del abogado. Alternativas de ejercicio; individual, colectivo, multiprofesional, colaboraci\u00f3n con otros profesionales."}, {"subtema": "Incompatibilidades. Modalidades de ejercicio profesional; por cuenta propia, por cuenta ajena, ejercicio colectivo.  Formas de asociaci\u00f3n para el ejercicio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Iniciaci\u00f3n a la actividad profesional. Prof. responsable; Mar\u00eda Luisa Regueira Pardavila, abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contenidos: organizaci\u00f3n del propio tiempo. Medios humanos y materiales. Aplicaciones inform\u00e1ticas. Medios intelectuales; agenda y control de se\u00f1alamientos, confecci\u00f3n de formularios, grupos de"}, {"subtema": "contacto. Gesti\u00f3n de despacho; ubicaci\u00f3n, horario, biblioteca, fichero, material, mobiliario, r\u00f3tulo."}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n de despacho.Prof. responsable; Mar\u00eda Luisa Regueira Pardavila, abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contenidos: responsabilidad civil; doctrina del tribunal supremo. Contrato de prestaci\u00f3n de servicios. Obligaci\u00f3n de medios. Supuestos y consecuencias de la responsabilidad civil. Responsabilidad"}, {"subtema": "penal; doctrina del tribunal supremo. Supuestos pr\u00e1cticos: obstrucci\u00f3n a la justicia, destrucci\u00f3n, inutilizaci\u00f3n y ocultaci\u00f3n de documentos, revelaci\u00f3n de actuaciones judiciales secretas, deslealtad con"}, {"subtema": "el cliente\u2026aseguramiento de la responsabilidad; obligatoriedad, prestaciones m\u00ednimas, exclusiones, tramitaci\u00f3n del siniestro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Responsabilidad civil y penal del abogado y su aseguramiento. Turno de oficio. Prof. responsable; Jose Delgado Dominguez, abogado, Secretario t\u00e9cnico del ICACOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conocimientos: estudio del despacho. Estudio del mercado. Captaci\u00f3n de clientes. Publicidad l\u00edcita  e il\u00edcita. Trato con el cliente y fidelizaci\u00f3n; contacto inicial, exposici\u00f3n del servicio, informaci\u00f3n al"}, {"subtema": "cliente. Marca e imagen personal. Pol\u00edtica de honorarios e ingresos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Marketing de Despacho. .Prof. responsable; Mar\u00eda Luisa Regueira Pardavila, abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contenidos: r\u00e9gimen legal de la inform\u00e1tica e importancias de las nuevas tecnolog\u00edas. Protecci\u00f3n de datos de ficheros de clientes. Sistemas operativos. Procesador de textos. Internet y correo"}, {"subtema": "electr\u00f3nico. Bases de datos jur\u00eddicas."}], "temas": [{"tema": "- Inform\u00e1tica. Responsable. T\u00e9cnico inform\u00e1tico del ICACOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contenidos: sistuaciones a cubrir y sistemas de previsi\u00f3n. Coberturas y alcance. Beneficiarios. Distribuci\u00f3n de cuotas en los distintos sistemas. Compatibilidades entre los sistemas. Tarjeta sanitaria"}, {"subtema": "universal; fundamento y alcance seg\u00fan la normativa auton\u00f3mica. Prestaci\u00f3n por desempleo de aut\u00f3nomos. Especialidades fiscales."}], "temas": [{"tema": "Previsi\u00f3n social. Prof. responsable; Maria del Mar Ramos Mart\u00ednez, abogada, Delegada de la Mutualidad de la Abogac\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medios alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos"}], "temas": [{"tema": "Mediaci\u00f3n. Prof. responsable, Rosa S\u00e1nchez Gonzalez Dans. Abogada"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "La formaci\u00f3n en este \u00e1rea tiene por objeto que el alumno/a adquiera las habilidades, actitudes y conocimientos referentes a organizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y t\u00e9cnicas instrumentales que, a pesar de no ser estrictamente jur\u00eddicas, son imprescindibles para el correcto ejercicio de la abogac\u00eda, complementan el resto de las \u00e1reas. 1.- Iniciaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de la actividad. Formas de ejercicio y asociaci\u00f3n. Objetivos: conocer la funci\u00f3n social y la normativa reguladora y organizaci\u00f3n de la abogac\u00eda. Conocer las peculiaridades que presenta el ejercicio de la abogac\u00eda. Conocer los distintos \u00e1mbitos de ejercicio profesional. Conocer las distintas modalidades de ejercicio profesional. Conocer las diferencias entre ejercicio individual, colectivo, por cuenta ajena\u2026 Habilidades: ser capaz de tramitar la incorporaci\u00f3n a un colegio profesional. Incorporarse a la modalidad de ejercicio profesional m\u00e1s adecuada. Actitudes: integrarse en la organizaci\u00f3n colegial de manera activa. Valorar las ventajas e inconvenientes de los distintos tipos de ejercicio profesional. 2.- Organizaci\u00f3n del despacho. Objetivos: conocer las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n del despacho profesional. Conocer el sistema de agenda y control de se\u00f1alamientos. Conocer las t\u00e9cnicas adecuadas para la gesti\u00f3n del despacho. Habilidades: organizar eficazmente el tiempo. Controlar los se\u00f1alamientos y plazos mediante el sistema de agenda profesional. Gestionar correctamente un despacho profesional. Actitudes: adoptar los h\u00e1bitos de trabajo de un abogado. Adquirir el h\u00e1bito de organizaci\u00f3n del trabajo tanto individual como en grupo. Valorar el despacho desde una \u00f3ptica empresarial. 3.- Responsabilidad civil y penal del abogado y su aseguramiento. Objetivos: conocer los supuestos en los que se incurre en responsabilidad civil en el ejercicio profesional. Conocer la normativa del contrato de prestaci\u00f3n de servicios y obligaci\u00f3n de medios. Conocer los supuestos de responsabilidad penal. Conocer los distintos tipos delictivos en los que se puede incurrir. Conocer las distintas modalidades de seguro de responsabilidad civil profesional. Conocer las prestaciones m\u00ednimas y los complementos voluntarios. Habilidades: ser capaz de valorar las implicaciones de la actuaci\u00f3n profesional en los \u00e1mbitos de responsabilidad civil y penal del abogado. Valorar convenientemente la suscripci\u00f3n de polizas de responsabilidad civil y los supuestos de exclusi\u00f3n. Actitudes: asumir la necesidad de tener cubierta la responsabilidad civil profesional mediante el aseguramiento. Poner el m\u00e1ximo celo profesional para no incurrir en responsabilidad. 4.- Previsi\u00f3n Social. Objetivos: conocer las distintas prestaciones de la mutualidad general de la abogac\u00eda. Conocer las prestaciones de otras mutualidades y de la seguridad social. Conocer los requisitos de adscripci\u00f3n a cada modalidad. Habilidades: ser capaz de valorar las ventajas e inconvenientes de las distintas modalidades de los sistemas de previsi\u00f3n y seguridad social para el ejercicio. Actitudes: asumir la necesidad de prever y tener cubiertas las situaciones de jubilaci\u00f3n, enfermedad, asistencia m\u00e9dica. 5.- Marketing del despacho. Objetivos: conocer las t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n de mercado para el ejercicio profesional. Conocer los mecanismos de captaci\u00f3n de clientes, trato con ellos y fidelizaci\u00f3n. Conocer los supuestos de publicidad il\u00edcita. Conocer los mecanismos de informaci\u00f3n al cliente. Conocer los criterios orientadores de honorarios. Conocer la mec\u00e1nica de la hoja de encargo, provisi\u00f3n de fondos y cobro de honorarios. Habilidades: saber captar, tratar y fidelizar a los clientes. Informar correctamente al cliente sobre la situaci\u00f3n del procedimiento encargado. Ser capaz de redactar hojas de encargo y minutas. Elaborar un plan de acci\u00f3n para la puesta en marcha de un despacho. Actitudes: valorar el despacho desde una \u00f3ptica empresarial. Tener una correcta relaci\u00f3n con el cliente. 6.- Inform\u00e1tica. Objetivos: conocer el funcionamiento de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n. Conocer las t\u00e9cnicas necesarias para el dominio de programas inform\u00e1ticos de utilidad en el \u00e1mbito jur\u00eddico. Conocer el funcionamiento de una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica para la gesti\u00f3n del despacho. Conocer el funcionamiento de las bases de datos jur\u00eddicas m\u00e1s utilizadas. Habilidades: manejar correctamente procesadores de texto. Emplear los recursos profesionales que ofrece internet y el correo electr\u00f3nico. Utilizar correctamente los buscadores de informaci\u00f3n en la red. Utilizar bases de datos informatizadas del \u00e1mbito de legislaci\u00f3n y jurisprudencia. Actitudes: comprender la importancia de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n para el ejercicio profesional. Aprender la utilidad de los recursos profesionales que ofrece la inform\u00e1tica. Adquirir el h\u00e1bito deconocer y consultar bases de datos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Instrumentais", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499012"}}
{"codigo": "612499012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar na pr\u00e1ctica a contorna organizativa, de xesti\u00f3n e comercial da profesi\u00f3n de avogado, as\u00ed como o seu  marco xur\u00eddico asociativo, fiscal, laboral e de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber organizar e planificar os recursos individuais e colectivos dispo\u00f1ibles para o exercicio nas s\u00faas distintas  modalidades organizativas da profesi\u00f3n de avogado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Saber desenvolver traballos profesionais en equipos espec\u00edficos e interdisciplinares"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas,  a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolvemento dos principios de lealdade e confidencialidade"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e  cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "profesores responsables:David Platero L\u00f3pez de Turiso-Abogado. Carmen Garc\u00eda-Puertas Magari\u00f1os-Abogado ,Francisco Garc\u00eda Magari\u00f1os-Inspector de Hacienda,Antonio Abu\u00edn Porto,Pedro Esper\u00f3n Portela- Contable, Miguel Caama\u00f1o Anido, Catedr\u00e1tico de Universidad."}], "temas": [{"tema": "LECCION 1"}, {"tema": "Estrutura do poder tributario no Estado espa\u00f1ol. Os principios constitucionais. Os principios de xeneralidade, capacidade contributiva, igualdade, progresividad e non confiscatoriedad."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 2"}, {"tema": "Os ingresos p\u00fablicos. Concepto e clases. Ingresos de Dereito privado. Os ingresos de Dereito p\u00fablico. O tributo. Concepto e clases. Impostos, taxas e contribuci\u00f3ns especiais. Distinci\u00f3n entre taxas e prezos p\u00fablicos. A parafiscalidad."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 3"}, {"tema": "As fontes do Dereito Financeiro. Noci\u00f3ns xerais.A Constituci\u00f3n. A Lei. O principio de legalidade tributaria. O Decreto-Lei. A delegaci\u00f3n lexislativa e a deslegalizaci\u00f3n. O regulamento. Os convenios internacionais en materia tributaria. O Dereito da Uni\u00f3n Europea. Outras fontes."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 4"}, {"tema": "Eficacia das normas tributarias no espazo e no tempo."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 5"}, {"tema": "A aplicaci\u00f3n da norma tributaria. A interpretaci\u00f3n da norma tributaria. O \"conflicto\" na aplicaci\u00f3n da norma."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 6"}, {"tema": "A relaci\u00f3n xur\u00eddica tributaria e a obrigaci\u00f3n tributaria. O feito impo\u00f1ible. A exenci\u00f3n tributaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 7"}, {"tema": "Suxeitos da obrigaci\u00f3n tributaria. Suxeitos pasivos (contribu\u00edntes e substitutos), responsables e sucesores nas d\u00e9bedas tributarias."}, {"tema": "Capacidade de obrar tributaria. Representaci\u00f3n. Domicilio fiscal."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 8"}, {"tema": "A base impo\u00f1ible. M\u00e9todos e r\u00e9ximes de determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible. A base liquidable. Tipo de gravame. A cota tributaria. A d\u00e9beda tributaria en sentido amplo."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 9"}, {"tema": "Extinci\u00f3n da obrigaci\u00f3n tributaria. Pago. Adiamento e fraccionamiento do pago. Prescrici\u00f3n. Compensaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 10"}, {"tema": "Os procedementos tributarios: consideraci\u00f3ns xerais e normas com\u00fans. Os deberes de colaboraci\u00f3n do suxeito pasivo e de terceiros. O deber da Administraci\u00f3n de informar e asistir ao contribu\u00ednte no cumprimento das obrigaci\u00f3ns tributarias. As consultas \u00e1 Administraci\u00f3n. Proba. Notificaci\u00f3ns. Entrada no domicilio dos obrigados tributarios."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCI\u00d3N 11"}, {"tema": "Os procedementos de xesti\u00f3n tributaria. Declaraci\u00f3n tributaria e declaraci\u00f3n-liquidaci\u00f3n. A liquidaci\u00f3n tributaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 12"}, {"tema": "A comprobaci\u00f3n no \u00e1mbito da xesti\u00f3n tributaria."}, {"tema": "A Inspecci\u00f3n tributaria. Organizaci\u00f3n, funci\u00f3ns e procedemento. Documentaci\u00f3n da actuaci\u00f3n inspectora."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 13"}, {"tema": "A recadaci\u00f3n da d\u00e9beda tributaria en per\u00edodo voluntario. O ingreso extempor\u00e1neo voluntario. Procedemento de prema. Oposici\u00f3n \u00e1 execuci\u00f3n, tercer\u00edas e suspensi\u00f3n da execuci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 14"}, {"tema": "A revisi\u00f3n de actos en v\u00eda administrativa. Procedemento de declaraci\u00f3n de nulidade. Revogaci\u00f3n e revisi\u00f3n de actos tributarios. Declaraci\u00f3n de lesividad. Procedemento de devoluci\u00f3n de ingresos indebidos. O recurso de reposici\u00f3n previo ao econ\u00f3mico-administrativo. As reclamaci\u00f3ns econ\u00f3mico-administrativas."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 15"}, {"tema": "Infracci\u00f3ns tributarias: natureza e clases. Elementos: acci\u00f3n, tipicidad, antijuridicidad, culpabilidade."}, {"tema": "As sanci\u00f3ns tributarias. Clases. O procedemento para a aplicaci\u00f3n das sanci\u00f3ns tributarias. Os delitos contra a Facenda P\u00fablica."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCION 16"}, {"tema": "O sistema tributario espa\u00f1ol. Concepto e caracteres. Estrutura."}, {"tema": ""}, {"tema": "LECCI\u00d3N 17: Aspectos esenciais da imposici\u00f3n directa e indirecta: IRPF; IS; IP; ISD; ITPAJD; IVE"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.ruiz@udc.es", "nombre": "Ru\u00edz Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia \"Pr\u00e1ctica tributaria\" pretende aproximar aos estudantes do M\u00e1ster da Avogac\u00eda ao estudo do sistema tributario espa\u00f1ol, desde os seus principios configuradores ata as caracter\u00edsticas esenciais das s\u00faas principais figuras impositivas (IS, IVE, etc.), e todo iso desde un enfoque orientado ao exercicio pr\u00e1ctico do Dereito.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Tributaria", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "j.ruiz@udc.es", "nombre": "Ru\u00edz Garc\u00eda, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499014"}}
{"codigo": "612499014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar na pr\u00e1ctica a contorna organizativa, de xesti\u00f3n e comercial da profesi\u00f3n de avogado, as\u00ed como o seu  marco xur\u00eddico asociativo, fiscal, laboral e de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber organizar e planificar os recursos individuais e colectivos dispo\u00f1ibles para o exercicio nas s\u00faas distintas  modalidades organizativas da profesi\u00f3n de avogado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Saber desenvolver traballos profesionais en equipos espec\u00edficos e interdisciplinares"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas,  a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Compromiso \u00e9tico e moral coa sociedade analizado, ademais, desde unha perspectiva solidaria"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolvemento dos principios de lealdade e confidencialidade"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Comprender la necesidad de formarse continuamente para el desarrollo de la profesi\u00f3n. Conocer las relaciones con otros compa\u00f1eros, clientes y el resto de operadores jur\u00eddicos. Conocer las distintas"}, {"subtema": "funciones de la profesi\u00f3n y los diferentes \u00e1mbitos de ejercicio profesional. Conocer los supuestos en los que los abogados pueden incurrir en responsabilidad.  Conocer el funcionamiento de los"}, {"subtema": "servicios de turno de oficio, asistencia letrada al detenido y orientaci\u00f3n jur\u00eddica. Organizar eficazmente el tiempo y controlar los se\u00f1alamientos y plazos. Conocer las exigencias normativas de cualquier"}, {"subtema": "\u00e1mbito que afectan al ejercicio profesional.  Conocer las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de problemas y toma de decisiones. Conocer las t\u00e9cnicas, t\u00e1ctica y estrategias para dirigir un procedimiento jur\u00eddico tanto"}, {"subtema": "judicial como extrajudicial. Conocer las t\u00e9cnicas de entrevista. Conocer los usus fori de los tribunales, oficinas p\u00fablicas organismos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas en despachos profesionales o instituciones p\u00fablicas o privadas"}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}], "creditos": 15.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Objetivo general: La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica completa se adquiere mediante el conocimiento directo de la realidad en la que se desenvuelve habitualmente el profesional de la abogac\u00eda. Objetivos espec\u00edficos: 1.- Enfrentarse a problemas deontol\u00f3gicos profesionales. 2.- Familiarizarse con el funcionamiento y la problem\u00e1tica de instituciones relacionadas con el ejercicio de la profesi\u00f3n. 3.- Conocer la actividad de otros operadores jur\u00eddicos, as\u00ed como de profesionales relacionados con el ejercicio de su profesi\u00f3n. 4.- Recibir informaci\u00f3n actualizada sobre el desarrollo de la carrera profesional y las posibles l\u00edneas de actividad, as\u00ed como acerca de los instrumentos para su gesti\u00f3n. 5.- En general, desarrollar las competencias y habilidades necesarias para el ejercicio de la profesi\u00f3n de abogado. Habilidades: Relacionarse de forma adecuada con otros profesionales. Distinguir las funciones que le corresponden al abogado en todos los \u00e1mbitos. Realizar con desenvoltura las tareas cotidianas en los \u00e1mbitos en los que el abogado ejerce su profesi\u00f3n. Saber identificar los tipos de conflicto y derivarlo al m\u00e9todo de soluci\u00f3n m\u00e1s ajustado. Identificar y valorar las implicaciones interdisciplinares del asunto que se le encargue. Ser capaz de mediar en un conflicto con vocaci\u00f3n de imparcialidad. Actitudes: Asumir la funci\u00f3n social de la abogac\u00eda. Relacionarse con los compa\u00f1eros y otros profesionales. Tener una correcta relaci\u00f3n deontol\u00f3gica. Asumir la formaci\u00f3n en la profesi\u00f3n como continua. Poner el m\u00e1ximo celo profesional para no incurrir en responsabilidad. Comprender la necesidad de intervernir en los asuntos de turno de oficio con la misma responsabilidad y eficacia que los privados. Adoptar los h\u00e1bitos de trabajo de un profesional de la abogac\u00eda. Adquirir el h\u00e1bito de trabajo individual y en grupo. Valorar el despacho desde una \u00f3ptica empresarial. Tener una correcta relaci\u00f3n deontol\u00f3gica con el cliente, los compa\u00f1eros y el resto de los operadores jur\u00eddicos. Acostumbrarse a analizar con detenimiento las resoluciones judiciales. Adquirir el h\u00e1bito de tener informado al cliente. Apreciar la conveniencia de propiciar una soluci\u00f3n negociada al conflicto.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas II", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499004"}}
{"codigo": "612499004", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Principios e aspectos xerais do procedemento administrativo sancionador."}, {"subtema": "1.2. Examen do procedemento administrativo sancionador."}, {"subtema": "1.3. Especial referencia aos programas de cumplimento normativo no \u00e1mbito empresarial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. \u00d3rganos administrativos laborais."}, {"subtema": "2.2. Infraci\u00f3ns e sanci\u00f3ns na orde social."}, {"subtema": "2.3. Procedementos administrativos laborais."}, {"subtema": "2.4. Especial referencia aos protocolos de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Cuesti\u00f3ns de parte xeral de Dereito penal da empresa: especialmente, autor\u00eda e participaci\u00f3n, e responsabilidade penal das persoas xur\u00eddicas."}, {"subtema": "3.2. Delitos cometidos no \u00e1mbito empresarial: destacadamente, estafa e apropiaci\u00f3n indebida / administraci\u00f3n desleal; delitos contra o mercado e los consumidores; delitos societarios; fraudes fiscais; e outros."}, {"subtema": "3.3. Especial referencia aos programas de cumplimento normativo en relaci\u00f3n coa responsabilidade penal das persoas xur\u00eddicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Natureza e elementos da responsabilidade civil do empresario derivada de feitos il\u00edcitos."}, {"subtema": "4.2. Relaci\u00f3n de causalidade entre acci\u00f3n e dano, e criterios de valoraci\u00f3n do dano causado. Fixaci\u00f3n da indemnizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Dereito administrativo sancionador"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Infraci\u00f3ns laborais e de Seguridade Social"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Dereito penal da empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4. A responsabilidade civil do empresario"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Sustantiva Civil I", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499003"}}
{"codigo": "612499003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Jurisdicci\u00f3n y competencia."}, {"subtema": "Capacidad y legitimaci\u00f3n."}, {"subtema": "Procedimiento y cuant\u00eda."}, {"subtema": "La utilizaci\u00f3n de las diligencias preliminares. La prueba anticipada."}, {"subtema": "Conseguir asegurar la tutela judicial mediante la utilizaci\u00f3n de las medidas cautelares."}], "temas": [{"tema": "1.- Cuestiones procesales. Diligencias preliminares, prueba anticipada y medidas cautelares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedimiento a seguir seg\u00fan el caso concreto- \u00e1mbito y especialidades."}, {"subtema": "Aportaci\u00f3n documental. Fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica. Especial trascendencia de la suplica o petici\u00f3n y peticiones alternativas y subsidiarias."}, {"subtema": "Formulaci\u00f3n de hechos nuevos y nuevos documentos."}], "temas": [{"tema": "2. Demanda, contestaci\u00f3n y reconvenci\u00f3n."}, {"tema": "Juicio ordinario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distinci\u00f3n entre hechos demostrados y hechos demostrables."}, {"subtema": "Medios, valoraci\u00f3n, proposici\u00f3n, pr\u00e1ctica e impugnaci\u00f3n."}, {"subtema": "Especial referencia a documentos notariales, registrales y prueba de peritos."}], "temas": [{"tema": "3.La prueba"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Audidencia previa. Vista."}, {"subtema": "Hechos nuevos o de nueva noticia."}, {"subtema": "Impugnaci\u00f3n de documentos."}, {"subtema": "Recurso de reposici\u00f3n en la audiencia previa y protesta a efectos de apelaci\u00f3n."}, {"subtema": "Conclusiones"}], "temas": [{"tema": "4.- Fase oral del procedimiento civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Especialidades."}, {"subtema": "Supuestos de aplicaci\u00f3n del juicio verbal."}, {"subtema": "Fases del proceso"}], "temas": [{"tema": "5.- Juicio verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Supuestos de ejercicio de la acci\u00f3n mediantes estos procedimientos."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas. Requisitos y \u00e1mbito objetivo. Especialidades procesales: postulaci\u00f3n, competencia, demanda, oposici\u00f3n y consecuencias de la falta de oposici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "6.- Juicio monitorio y cambiario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sentencia. Allanamiento. Renuncia. Transacci\u00f3n. Caducidad. Consecuencias de cada una de las modalidades de terminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7.- Terminaci\u00f3n del proceso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reposici\u00f3n."}, {"subtema": "Apelaci\u00f3n."}, {"subtema": "Revisi\u00f3n."}, {"subtema": "Casaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estudio de su contenido, formalizaci\u00f3n, motivos y oposici\u00f3n."}, {"subtema": "Dep\u00f3sito para recurrir"}], "temas": [{"tema": "8.- Recursos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ejecuci\u00f3n provisional y definitiva."}, {"subtema": "Modalidades y tr\u00e1mites."}, {"subtema": "Oposici\u00f3n a la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "Ejecuci\u00f3n hipotecaria: tr\u00e1mites hasta la subasta y adjudicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "9.- Ejecuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formaci\u00f3n de los contratos de compraventa."}, {"subtema": "Opci\u00f3n de compra. Cla\u00fasulas t\u00edpicas. Compraventa inmobiliaria (aspectos notariales y registrales). Medidas de aseguramiento de pago."}, {"subtema": "Responsabilidades del vendedor."}, {"subtema": "Compraventa de consumo"}], "temas": [{"tema": "10.- Compraventa"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.lousada@udc.es", "nombre": "Lousada Arochena, Jos\u00e9 Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Mediante o Proceso Civil os particulares p\u00f3dense defender das perturbaci\u00f3ns que sufran nos seus intereses privados, sen prexu\u00edzo de que son posibles outros medios alternativos \u00e1 xurisdici\u00f3n, como a mediaci\u00f3n e a arbitraxe. O proceso civil est\u00e1 rexido pola oportunidade, polo que na s\u00faa base enc\u00f3ntranse os dereitos subxectivos e a autonom\u00eda da vontade. En ocasi\u00f3ns, tam\u00e9n se utiliza para tutelar alg\u00fans intereses p\u00fablicos, como ocorre nalgunhas cuesti\u00f3ns matrimoniais, de paternidade, filiaci\u00f3n ou incapacitaci\u00f3n. A docencia que se imparte nesta materia persegue, principalmente, a adquisici\u00f3n polo/a estudante dun grao axeitado de co\u00f1ecementos sobre as principais instituci\u00f3ns do proceso civil. Concretamente: a) Os principios constitucionais relativos ao Proceso civil; b) A tutela xudicial efectiva; c) A funci\u00f3n do Dereito procesual civil como instrumento de resoluci\u00f3n de conflitos entre particulares; d) Os procedementos ordinarios ; e) A tutela cautelar ; f) O sistema de recursos; g) Os procesos especiais; h) O proceso de execuci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Procesual Civil", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "fernando.lousada@udc.es", "nombre": "Lousada Arochena, Jos\u00e9 Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499011"}}
{"codigo": "612499011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Empresario individual y empresario social"}, {"subtema": "2. Formas jur\u00eddicas que puede adoptar un empresario social"}, {"subtema": "3. Las sociedades de capital"}, {"subtema": "4. Impugnaci\u00f3n de acuerdos sociales"}, {"subtema": "5. Responsabilidad de administradores"}], "temas": [{"tema": "I. DERECHO DE SOCIEDADES. Profs. responsables: Manuel Are\u00e1n Lal\u00edn, Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil; Francisco Ordo\u00f1ez Arm\u00e1n-Notario; Manuel Estevez Mengotti-Abogado, Blanca Mart\u00ednez Garc\u00eda- Abogada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Las obligaciones mercantiles"}, {"subtema": "2. Contrataci\u00f3n electr\u00f3nica"}, {"subtema": "3. Contrataci\u00f3n con condiciones generales"}, {"subtema": "4. Contratos bancarios"}, {"subtema": "5. Contratos de colaboraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "II. CONTRATOS MERCANTILES. Profs. responsables: Manuel Jos\u00e9 V\u00e1zquez Pena, Profesor Titular de Derecho Mercantil; Manuel Estevez-Abogado, Jorge Castro D\u00edaz-Abogado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. La declaraci\u00f3n de concurso"}, {"subtema": "2. Determinaci\u00f3n de la masa activa y pasiva"}, {"subtema": "3. Convenio o liquidaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Responsabilidad de concursado"}, {"subtema": "5. Aspectos procesales"}], "temas": [{"tema": "III. DERECHO CONCURSAL. Profs. responsables: Pablo Gonz\u00e1lez-Carrer\u00f3 Foj\u00f3n- Magistrado Juzgado de lo Mercantil n\u00ba1; Manuel Estevez-Abogado, Jes\u00fas S\u00e1nchez Veiga-Abogado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Patente: solicitud, acciones de tutela y nulidad"}, {"subtema": "2. Marca: solicitud, tutela y nulidad"}, {"subtema": "3. Acciones por competencia desleal"}, {"subtema": "4. La tutela administrativa y judicial de la competencia en los mercados"}], "temas": [{"tema": "IV. PROPIEDAD INTELECTUAL Y COMPETENCIA. Profs. responsables: Fernando Cachafeiro, Profesor Titular de Derecho Mercantil; Rafael Garc\u00eda P\u00e9rez, Profesor Titular de Derecho Mercantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Letra de cambio, cheque y pagar\u00e9"}, {"subtema": "2. Tutela extracambiaria"}, {"subtema": "3. Acciones y excepciones cambiarias: el juicio cambiario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. T\u00cdTULOS VALORES. Profs. responsables: Manuel Jos\u00e9 V\u00e1zquez Pena, Profesor Titular de Derecho Mercantil; Manuel Estevez -Abogado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se realizaran casos pr\u00e1cticos sobre temas abordados en el temario de la asignatura"}], "temas": [{"tema": "VI. SUPUESTOS PR\u00c1CTICOS. Prof. responsable; Mar\u00eda Jose Rodr\u00edguez Docampo, Profesora Titular de Escuela Universitaria de Derecho Mercantil."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.jose.vazquez.pena@udc.es", "nombre": "Vazquez Pena, Manuel Jose"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Objetivo general: la formaci\u00f3n tiene por objeto que el alumnado adquiera las habilidades, actitudes y conocimientos en materia de Derecho mercantil de cara al asesoramiento de empresas, an\u00e1lisis y redacci\u00f3n de documentos mercantiles, la direcci\u00f3n de procedimientos mercantiles y, en general, al correcto ejercicio de la profesi\u00f3n en este \u00e1mbito.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Mercantil", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "manuel.arean@udc.es", "nombre": "Arean Lalin, Manuel"}, {"email": "fernando.garcia@udc.es", "nombre": "Cachafeiro Garcia, Fernando"}, {"email": "rafael.garcia.perez@udc.es", "nombre": "Garcia Perez, Rafael"}, {"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}, {"email": "manuel.jose.vazquez.pena@udc.es", "nombre": "Vazquez Pena, Manuel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499006"}}
{"codigo": "612499006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar na pr\u00e1ctica a contorna organizativa, de xesti\u00f3n e comercial da profesi\u00f3n de avogado, as\u00ed como o seu  marco xur\u00eddico asociativo, fiscal, laboral e de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber desenvolver destrezas que permitan ao avogado mellorar a eficiencia do seu traballo e potenciar o funcionamento global  do equipo ou instituci\u00f3n en que o desenvolve mediante o acceso a fontes de informaci\u00f3n, o co\u00f1ecemento de idiomas, a xesti\u00f3n do  co\u00f1ecemento e o manexo de t\u00e9cnicas e ferramentas aplicadas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber organizar e planificar os recursos individuais e colectivos dispo\u00f1ibles para o exercicio nas s\u00faas distintas  modalidades organizativas da profesi\u00f3n de avogado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Saber desenvolver traballos profesionais en equipos espec\u00edficos e interdisciplinares"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas,  a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Compromiso \u00e9tico e moral coa sociedade analizado, ademais, desde unha perspectiva solidaria"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolvemento dos principios de lealdade e confidencialidade"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e  cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Formalizaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n administrativa"}], "temas": [{"tema": "I.- Procedimiento administrativo. Prof. responsable; Augusto P\u00e9rez-Cepeda Vila, Abogado"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Garant\u00eda jurisdiccional contencioso-administrativa"}], "temas": [{"tema": "II.- Proceso contencioso-administrativo. Prof. responsable; Asunci\u00f3n Montero Carr\u00e9. abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Indemnizaci\u00f3n por la actuaci\u00f3n administrativa"}], "temas": [{"tema": "III.- Responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas. Prof. responsable, Luis V\u00e1zquez Forno, abogado, Letrado del SERGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "R\u00e9gimen de contrataci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas y otras entidades del sector p\u00fablico"}], "temas": [{"tema": "IV.- Contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico. Prof. responsable, Gonzalo Barrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estatuto jur\u00eddico del extranjero"}], "temas": [{"tema": "V.- Derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social. Prof. responsable; Juan Jos\u00e9 V\u00e1zquez Rodriguez, abogado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ordenamiento urban\u00edstico y ordenaci\u00f3n del territorio"}, {"subtema": "Tutela ambiental"}], "temas": [{"tema": "VI. Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y medio ambiente. Prof. responsable; Gonzalo Barrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa"}], "temas": [{"tema": "Expropiaci\u00f3n Forzosa. Prof. responsable; Carlona Pardo-Ciorraga Barros, abogada"}]}], "coordinadores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Objetivo general: la formaci\u00f3n tiene por objeto que el alumno/a adquiera las habilidades, actitudes y conocimientos en materia de derecho administrativo, en orden a desenvolverse y relacionarse jur\u00eddicamente con las distintas administraciones p\u00fablicas, conociendo sus procedimientos y metodolog\u00eda, as\u00ed como con el orden jurisdiccional contencioso-administrativo. Lo anterior debe permitir adquirir un nivel de conocimientos que permita un asesoramiento de empresas y particulares en su actuaci\u00f3n antes las Administraciones P\u00fablicas y el sector p\u00fablico, Igualmente, se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis y redacci\u00f3n de documentos jur\u00eddicos, direcci\u00f3n de procedimientos administrativos y, en general, al correcto ejercicio de la profesi\u00f3n en este \u00e1mbito. Se abordar\u00e1 el examen de los siguientes aspectos: 1.- R\u00e9gimen jur\u00eddico de las administraciones p\u00fablicas y procedimiento administrativo com\u00fan. Objetivos: conocer las fases del acto administrativo. Conocer la forma de los actos de comunicaci\u00f3n y notificaci\u00f3n. Conocer las consecuencias de la falta de resoluci\u00f3n en los plazos legales. Conocer el r\u00e9gimen del silencio administrativo positivo y negativo. Conocer las alegaciones y recursos. Conocer y manejar la estructura formal de los recursos m\u00e1s habituales. Conocer los derechos y deberes de la administraci\u00f3n y los administrados. Conocer las peculiaridades de la potestad sancionadora. Habilidades: distinguir entre actos expresos y presuntos. Identificar las notificaciones defectuosas. Diferenciar los tipos de nulidad, anulabilidad e invalidez de los actos administrativos. Manejar los t\u00e9rminos y plazos del procedimiento. Analizar la presencia de las garantias procesales en la actividad administrativa sancionadora. Redactar escritos de alegaciones. Actitudes: valorar los derechos y deberes de los ciudadanos ante la administraci\u00f3n. Valorar la importancia de los actos de comunicaci\u00f3n y los vicios del acto administrativo. Valorar la importancia de intervenir en la prueba del procedimiento. 2.- Regulaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa. Objetivos: conocer el \u00e1mbito de la jurisdicci\u00f3n. Conocer las condiciones para ser parte en el procedimiento. Conocer los requisitos y especialidades del proceso. Saber diferenciar las distintas formas de terminaci\u00f3n del proceso. Conocer el sistema de recursos as\u00ed como su t\u00e9cnica de tramitaci\u00f3n. Habilidades: desenvolverse en las distintas posiciones procesales. Saber determinar la competencia objetiva y territorial. Utilizar adecuadamente las medidas cautelares. Preparar y desarrollar el juicio oral. Actuar con seguridad y correcci\u00f3n en las audiencias. Intervenir en la proposici\u00f3n y pr\u00e1ctica de la prueba. Dominar la t\u00e9cnica de las conclusiones finales. Detectar los motivos de impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n judicial y elegir correctamente el recurso que corresponda. Actitudes: tener conciencia de la rigurosidad de los plazos y se\u00f1alamientos. Valorar la conveniencia de la interposici\u00f3n de los recursos. Valorar las opciones de desestimiento, allanamiento y conciliaci\u00f3n judicial. Preparar de forma responsable los procesos en los que se va a intervenir. Valorar la conveniencia de impugnar una resoluci\u00f3n judicial. 3.- Responsabilidad patrimonial de las administraciones p\u00fablicas. Objetivos: conocer los elementos que intervienen en los supuestos de responsabilidad patrimonial. Conocer las consecuencias del proceso (c\u00e1lculo de indemnizaciones\u2026) Conocer las especialidades del procedimiento. \u00c1mbito de actuaci\u00f3n del Consello Consultivo de la Xunta de Galicia. Habilidades: saber discernir los supuestos en que existe responsabilidad patrimonial de la administraci\u00f3n. Saber valorar la prueba existente. Dominar el procedimiento. Informar al cliente sobre el resultado previsible del procedimiento. Actitudes: valorar la concurrencia de los requisitos necesarios para la existencia de responsabilidad de las administraciones p\u00fablicas. 4.- Expropiaci\u00f3n forzosa. Objetivos: conocer los cauces para iniciar un procedimiento de expropiaci\u00f3n. Distinguir las fases del procedimiento de expropiaci\u00f3n. Conocer la relevancia del levantamiento de actas como requisito previo a la ocupaci\u00f3n. Conocer el \u00e1mbito, fases y funcionamiento del proceso expropiatorio. Habilidades: diferenciar los distintos tipos de expropiaci\u00f3n. Redactar escritos con especial referencia a las alegaciones a la hoja de aprecio. Tener en cuenta los criterios para la fijaci\u00f3n del precio. Valorar las posibilidades de prueba para la acreditaci\u00f3n del valor. Iniciar el procedimiento de reversi\u00f3n. Actitudes: valorar la conveniencia de acudir a la v\u00eda contenciosa en los supuestos de disconformidad con el precio. Valorar la hoja de aprecio y su fundamentaci\u00f3n. 5.- Contrataci\u00f3n en el sector p\u00fablico. Objetivos: conocer la legislaci\u00f3n en materia de contrataci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas y del sector p\u00fablico, tanto en las fases de preparaci\u00f3n del contrato, adjudicaci\u00f3n como en las fases de ejecuci\u00f3n y liquidaci\u00f3n contractual. Conocer los mecanismos de contrataci\u00f3n administrativa. Habilidades: elaborar escritos dirigidos a distintos \u00f3rganos de contrataci\u00f3n. Analizar y redactar pliegos de condiciones. Actitudes: Aproximaci\u00f3n a los condicionantes de la contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico y conocer el procedimiento de contrataci\u00f3n y sus especialidades. 6.- Derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social. Objetivos: dominar la legislaci\u00f3n en materia de extranjer\u00eda. Conocer el funcionamiento de la administraci\u00f3n en dicha materia. Conocer el control judicial en extranjer\u00eda. Habilidades: diferenciar los distintos r\u00e9gimenes en materia de extranjer\u00eda. Identificar la v\u00eda m\u00e1s id\u00f3nea para la regularizaci\u00f3n de los extranjeros. Informar al cliente de sus derechos y deberes como extranjero ilegal o residente. Formular escritos para la administraci\u00f3n competente. Formular recursos jurisdiccionales. Actitudes: valorar la conveniencia de solicitar la regularizaci\u00f3n de extranjero. Asesorar de forma responsable al cliente. Preparar de forma responsable los procedimientos en la materia. 7.- Ordenaci\u00f3n del territorio, medio ambiente y urbanismo. Objetivos: conocer las distintas clases de suelo, su r\u00e9gimen jur\u00eddico y los derechos y obligaciones de los propietarios. Conocer el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los diferentes t\u00edtulos administrativos de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito urban\u00edstico. Conocer los distintos modelos de ordenaci\u00f3n del territorio y, en particular, los planes sectoriales y dem\u00e1s planes de ordenaci\u00f3n territorial. Conocer los distintos tipos de planes urban\u00edsticos, sus efectos, viabilidad y procedimiento de tramitaci\u00f3n. Conocer el r\u00e9gimen jur\u00eddico del fuera de ordenaci\u00f3n. Conocer los distintos sistemas de actuaci\u00f3n y tasaci\u00f3n. Conocer los tipos de licencias urban\u00edsticas, su tramitaci\u00f3n y sus efectos. Conocer el r\u00e9gimen de inspecci\u00f3n urban\u00edstica. Conocer los tipos de infracciones, sanciones, prescripci\u00f3n y procedimientos urban\u00edsticos. Conocer la normativa y jurisprudencia m\u00e1s frecuente sobre medio ambiente. Conocer los programas y competencias de las administraciones p\u00fablicas en materia medioambiental. Conocer las formas de control y tutela medioambiental. Habilidades: diferenciar los tipos de suelo. Saber como proceder para solicitar una licencia o declaraciones responsables y comunicaciones previas. Manejar con facilidad los diferentes tipos de planes. Manejar con facilidad la terminolog\u00eda espec\u00edfica. Analizar los sistemas de actuaci\u00f3n de los planes. Manejar los distintos tipos de licencias urban\u00edsticas. Saber c\u00f3mo actuar en los tr\u00e1mites de concesi\u00f3n de licencias. Reconocer cu\u00e1l es el r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable en cada momento y a cada tipo de infracci\u00f3n. Poder intervenir en un procedimiento sancionador. Saber distinguir entre infracci\u00f3n urban\u00edstica y delito. Manejar la normativa, jurisprudencia y doctrina en materia de medio ambiente. Actitudes: valorar las posibles alternativas existentes a la hora de solicitar autorizaciones administrativas en la materia. Valorar los efectos econ\u00f3micos que presenta el desarrollo de un plan urban\u00edstico. Informar al cliente de las consecuencias del plan sobre una propiedad o derecho. Valorar la procedencia de instar un procedimiento administrativo para la concesi\u00f3n de licencias. Asesorar correctamente en supuestos de ruina, agregaciones o segregaciones. Poder intervenir en un procedimiento sancionador. Asesorar al cliente en materia medioambiental en sus actuaciones.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Administrativa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "victoria.dios.vieitez@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Victoria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499005"}}
{"codigo": "612499005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que  deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e  cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: JES\u00daS MART\u00cdNEZ GIR\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "1. CONTRATO DE TRABALLO. DISTINTAS MODALIDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: ALBERTO ARUFE VARELA"}], "temas": [{"tema": "2. O SALARIO: GARANT\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: ALBERTO ARUFE VARELA"}], "temas": [{"tema": "3. TEMPO DE TRABALLO: XORNADAS E DESCANSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: ALBERTO ARUFE VARELA"}], "temas": [{"tema": "4. CLASIFICACI\u00d3N PROFESIONAL. ASCENSOS E MOVILIDADE FUNCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: JES\u00daS MART\u00cdNEZ GIR\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "5. MODIFICACI\u00d3N DO CONTRATO DE TRABALLO: MODIFICACI\u00d3N SUSTANCIAL DAS CONDICIONS DE TRABALLO. TRASLADOS E DESPRAZAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: JES\u00daS MART\u00cdNEZ GIR\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "6. CONTRATAS E SUBCONTRATAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESOR RESPONSABLE: JES\u00daS MART\u00cdNEZ GIR\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "7. CESI\u00d3N ILEGAL DE TRABALLADORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORA RESPONSABLE: ANA ISABEL FERN\u00c1NDEZ L\u00d3PEZ (ABOGADA)"}], "temas": [{"tema": "8. PODER DISCIPLINARIO. FALTAS E SANCIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORA RESPONSABLE: ANA ISABEL FERN\u00c1NDEZ L\u00d3PEZ (ABOGADA)"}], "temas": [{"tema": "9. SUSPENSI\u00d3N DO CONTRATO DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORES RESPONSABLES: ANA ISABEL FERN\u00c1NDEZ L\u00d3PEZ (ABOGADA) E MIGUEL ORANTES (ABOGADO)"}], "temas": [{"tema": "10. EXTINCI\u00d3N DO CONTRATO DE TRABALLO. DISTINTAS MODALIDADES, EN ESPECIAL: DESPIDO OBXETIVO; DESPIDO COLECTIVO; DESPIDO DISCIPLINARIO; RESOLUCI\u00d3N CONTRATO A INSTANCIA DO TRABALLADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORA RESPONSABLE: BLANCA FERN\u00c1NDEZ-CHAO GONZ\u00c1LEZ-DOPESO (ABOGADA)"}], "temas": [{"tema": "11. NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA. REPRESENTACI\u00d3N SINDICAL. FOLGA E PECHE PATRONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORES RESPONSABLES: MIGUEL ORANTES (ABOGADO), BLANCA FERN\u00c1NDEZ-CHAO GONZ\u00c1LEZ-DOPESO (ABOGADA) E MAR\u00cdA LUISA TATO FOUZ (ABOGADA)"}], "temas": [{"tema": "12. SEGURIDADE SOCIAL. PRESTACIONS. REQUISITOS. RESPONSABILIDADE EN MATERIA DE PRESTACIONS. INCAPACIDADE TEMPORAL. INCAPACIDADE PERMANENTE. XUBILACI\u00d3N. PRESTACIONS FAMILIARES. MORTE E SOBREVIVENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORA RESPONSABLE: MAR\u00cdA LUISA TATO FOUZ (ABOGADA)"}], "temas": [{"tema": "13. PROTECCI\u00d3N POR DESEMPREGO. PRESTACIONS E SUBSIDIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6 HORAS PRESENCIAIS. PROFESORA RESPONSABLE: ASUNCI\u00d3N BARRIO CALLE (SECRETARIA SALA SOCIAL TSX GALICIA) E BEATRIZ RAMA INSUA (MAXISTRADA DO SOCIAL DO TSX GALICIA)"}], "temas": [{"tema": "14. PROCEDEMENTO LABORAL. ESPECIAL REFERENCIA AS DISTINTAS MODALIDADES PROCESUAIS. MEDIOS DE IMPUGNACI\u00d3N E EXECUCI\u00d3N LABORAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.martinez.giron@udc.es", "nombre": "Martinez Giron, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Proxecci\u00f3n pr\u00e1ctica dos conecementos te\u00f3ricos adquiridos na Facultade de Dereito.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica Procesual e Sustantiva Laboral", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "alberto.arufe.varela@udc.es", "nombre": "Arufe Varela, Alberto"}, {"email": "jesus.martinez.giron@udc.es", "nombre": "Martinez Giron, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612499001"}}
{"codigo": "612499001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Posu\u00edr, comprender e desenvolver habilidades que posibiliten aplicar os co\u00f1ecementos acad\u00e9micos especializados adquiridos  no grao \u00e1 realidade cambiante \u00e1 que se enfrontan os avogados para evitar situaci\u00f3ns de lesi\u00f3n, risco ou conflito en relaci\u00f3n  aos intereses encomendados ou o seu exercicio profesional ante tribunais ou autoridades p\u00fablicas e nas funci\u00f3ns de asesoramento"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas dirixidas \u00e1 investigaci\u00f3n e establecemento dos feitos nos distintos tipos de procedemento,  especialmente a produci\u00f3n de documentos, os interrogatorios e as probas periciais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de integrar a defensa dos dereitos dos clientes no marco dos sistemas de tutela  xurisdicionais nacionais e internacionais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes t\u00e9cnicas de composici\u00f3n de intereses e saber atopar soluci\u00f3ns a problemas mediante m\u00e9todos  alternativos \u00e1 v\u00eda xurisdicional"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os dereitos e deberes deontol\u00f3xicos profesionais nas relaci\u00f3ns do avogado co cliente, as  outras partes, o tribunal ou autoridade p\u00fablica e entre avogados"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e avaliar as distintas responsabilidades vinculadas ao exercicio da actividade profesional, inclu\u00edndo o  funcionamento b\u00e1sico da asistencia xur\u00eddica gratu\u00edta e a promoci\u00f3n da responsabilidade social da avogado"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber identificar conflitos de intereses e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas para a s\u00faa resoluci\u00f3n, establecer o alcance do segredo profesional  e da confidencialidade, e preservar a independencia de criterio"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber identificar os requirimentos de prestaci\u00f3n e organizaci\u00f3n determinantes para o asesoramento xur\u00eddico"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver destrezas e habilidades para a elecci\u00f3n da estratexia correcta para a defensa dos dereitos dos clientes  tendo en conta as esixencias dos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica profesional"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber expor de forma oral e escrita feitos, e extraer argumentalmente consecuencias xur\u00eddicas, en atenci\u00f3n ao contexto e  ao destinatario ao que vaian dirixidas, de acordo no seu caso coas modalidades propias de cada \u00e1mbito procedimental"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber desenvolver habilidades e destrezas interpersoais, que faciliten o exercicio da profesi\u00f3n de avogado nas s\u00faas  relaci\u00f3ns cos cidad\u00e1ns, con outros profesionais e coas institucions"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas  novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha  informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1  aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos  especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser  en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Compromiso \u00e9tico e moral coa sociedade analizado, ademais, desde unha perspectiva solidaria"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolvemento dos principios de lealdade e confidencialidade"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de argumentar tanto en forma oral como escrita"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Desenvolvemento dun esp\u00edrito cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de manexo das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no desenvolvemento da s\u00faa actividade laboral"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio  da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar  a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El c\u00f3digo deontol\u00f3gico: principios inspiradores, derechos y deberes (defensa, secreto profesional, venia, honorarios\u2026). Derechos y deberes en relaci\u00f3n con el colegio, los colegiados, tribunales y"}, {"subtema": "partes. Prohibiciones, incompatibilidades, restricciones especiales. R\u00e9gimen disciplinario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Deontolog\u00eda profesional. Profesores responsables: Carlos Tom\u00e9 y Mar\u00eda Fernanda Alvarez P\u00e9rez, Abogados y miembros de la Junta de Gobierno del ICACOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas generales aplicables a las intervenciones de los abogados (locuci\u00f3n, autoreconocimiento postural, t\u00e9cnicas para hablar en p\u00fablico)."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas espec\u00edficas para la intervenci\u00f3n oral de los abogados (contenido verbal, vocal y no verbal, control de la comunicaci\u00f3n)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n. Profesor responsable: Alejandra S\u00e1nchez Barge, Abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "estudios de las posibilidades de acci\u00f3n judicial, tiempo y coste. Obtenci\u00f3n de datos de oficinas y organismos. Asesoramiento en cuestiones t\u00e9cnicas. Campos de trabajo: tribunales,"}, {"subtema": "autoridades, admnistraci\u00f3n, notarias, registros. Relaciones extrajudiciales, negociaci\u00f3n y transacci\u00f3n, reuni\u00f3n con la parte contraria. Arbitraje."}], "temas": [{"tema": "Gestiones profesionales. Profesor responsable; Mar\u00eda Luisa Regueira Pardavila, Abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "redacci\u00f3n y presentaci\u00f3n. Correspondencia. Cartas previas y conminatorias. Documentos p\u00fablicos y privados. Redacci\u00f3n de notas, informes y dict\u00e1menes. Tipos de recibos en"}, {"subtema": "caso de apoderado del cliente: entrega de cantidades a cuenta, provis\u00f3n, anticipo de garant\u00eda de cumplimiento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Escritura forense y t\u00e9cnicas documentales. Profesor responsable; Mar\u00eda Luisa Regueira Pardavila, Abogada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "principios y caracteres del arte de hablar y convencer. Expresi\u00f3n oral y lenguaje corporal. Preparaci\u00f3n, divisi\u00f3n y desarrollo del informe forense. Medios de control del auditorio y del propio"}, {"subtema": "orador. T\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y ejercicio de la memoria. La improvisaci\u00f3n. La fluidez verbal. El discurso. Errores lingu\u00edsticos.Estilo. Fuerza elocutiva y prelocutiva."}, {"subtema": "00"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Oratoria forense. Profesor responsable; Maria Luisa Regueira Pardavila, Abogada"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "La formaci\u00f3n tiene por objeto que el alumno/a adquiera las habilidades, actitudes y conocimientos que permitan el desenvolvimento de su actividad profesional con sujeci\u00f3n a las normas deontol\u00f3gicas y estatutarias. Los objetivos de esta \u00e1rea informar\u00e1n el resto de los contenidos del master Objetivos: conocer los principios y normas deontol\u00f3gicas que rigen la profesi\u00f3n. conocer en detalle el conjunto de obligaciones y derechos derivados de la colegiaci\u00f3n y del ejercicio de la profesi\u00f3n. conocer el r\u00e9gimen disciplinario y sancionador. Habilidades: detectar situaciones deontologicamente relevantes. Actitudes: apreciar los beneficios que reportan para la sociedad y la abogac\u00eda los principios \u00e9ticos y deontol\u00f3gicos de la profesi\u00f3n de abogado. Cumplir con los principios y normas deontol\u00f3gicos. mantener un estricto tono profesional en todas las actuaciones, utilizar un lenguaje respetuoso en las actuaciones e indumentaria adecuada. T\u00c9CNICAS TRANSVERSALES: La formaci\u00f3n en esta \u00e1rea tiene por objeto que el alumno/a adquiera las habilidades, actitudes y conocimientos referentes a las t\u00e9cnicas para construir un discurso claro y convincente. su contenido informar\u00e1 el resto de las materias. 1. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n: Objetivos: Habilidades: Expresarse correctamente de forma verbal y mediante gestos y actitudes. Controlar la dicci\u00f3n, vol\u00famen y modulaci\u00f3n del discurso. Descubrir los delatores de nervios y los indicadores de inseguridad. Trabajar la capacidad de comunicarse con claridad Actitudes: asumir que las t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n que utiliza el abogado son un instrumento de persuasi\u00f3n al servicio de los intereses que defiende. Apreciar la conveniencia de adecuar la postura f\u00edsica para facilitar una dicci\u00f3n correcta. Ser conscientes del impacto del componente verbal, vocal y no verbal en la comunicaci\u00f3n. Reflexionar sobre la importancia de la comunicaci\u00f3n como habilidad que se puede adiestrar. 2. Oratoria forense: Objetivos: conocer las t\u00e9cnicas del informe oral y el interrogatorio. Conocer la terminolog\u00eda jur\u00eddica m\u00e1s usual. Conocer los sistemas y medios de los que debe valerse el abogado para crear convicci\u00f3n en su mensaje. Conocer los distintos tipos de lenguaje seg\u00fan la materia. Conocer la forma de informe y actuaci\u00f3n forense ante el tribunal del jurado. Habilidades: argumentar oralmente con precisi\u00f3n y claridad. Aplicar las t\u00e9cnicas de persuasi\u00f3n, claridad y comprensi\u00f3n. Aplicar las t\u00e9cnicas de interrogatorio. Ser capaz de adecuar la distinta postura procesal al tipo de discurso. Ser capaz de improvisar y reaccionar oralmente ante tr\u00e1mites o alegacione inesperadas. Aplicar las t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral. Aplicar los distintos estilos y protocolos en estrados. Actitudes: asumir que las t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n que utiliza el abogado/a son un instrumento de persuasi\u00f3n. Acostumbrarse a informar e interrogar con claridad y precisi\u00f3n. 3. Escritura forense y t\u00e9cnicas documentales. Objetivos: conocer las t\u00e9cnicas de redacci\u00f3n y presentaci\u00f3n de documentos. Conocer los distintos tipos de redacci\u00f3n de cartas, informes y dict\u00e1menes. Conocer la utilidad de las escrituras notariales y la intervenci\u00f3n del abogado. Conocer la idoneidad para cada caso de los distintos tipos de documentos. Habilidades: ser capaz de elaborar distintos tipos de cartas y documentos. Aplicar cada tipo de documento a la finalidad requerida. Identificar los documentos para su utilizaci\u00f3n posterior ante los tribunales. Redactar documentos de todo tipo: elaboraci\u00f3n de interrogatorios, peticiones, aclaraciones, subsanaci\u00f3n de errores. Actitudes: valorar el tipo de documento que es necesario utilizar en cada caso. Valorar la idoneidad de los distintos documentos para el fin perseguido. Adquirir el h\u00e1bito de redactar aplicando correctamente formato y presentaci\u00f3n. 4. Gestiones profesionales. Objetivos: conocer las t\u00e9cnicas y estrategias para encauzar un asunto. Valorar las opciones de acci\u00f3n judicial y su implicaci\u00f3n coste-tiempo. Conocer los medios de obtenci\u00f3n de datos en distintos organismos. Conocer las t\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n y resoluci\u00f3n alternativa de conflictos. Conocer los expedientes de arbitraje. Habilidades: aplicar las t\u00e9cnicas para el an\u00e1lisis de problemas y la toma de decisiones profesionales. Saber identificar el tipo de conflicto y derivarlo hacia el m\u00e9todo de resoluci\u00f3n m\u00e1s adecuado. Aplicar las t\u00e9cnicas de entrevista con los clientes y los contrarios. Aplicar las t\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos. Actitudes: perder el miedo a la toma de decisiones profesionales. Mantener una adecuada relaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con el cliente. Adquirir el h\u00e1bito de mantener informado al cliente. Apreciar la conveniencia de propiciar una soluci\u00f3n negociada al conflicto. Apreciar la conveniencia de una soluci\u00f3n negociada al conflicto.", "nombre_asignatura": "Deontolox\u00eda e T\u00e9cnicas Transversais", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Avogac\u00eda (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612499&assignatura=612499001&any_academic=2018_19"}
