{"index": {"_id": "612943309"}}
{"codigo": "612943309", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidad de afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativas al Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Propiedad privada. Principios constitucionales. Funci\u00f3n social de la propiedad urbana. Principios inspiradores de la normativa urban\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n al D\u00ba urban\u00edstico y a la ordenaci\u00f3n del territorio. Distribuci\u00f3n constitucional de competencias en materia de urbanismo. Presupuestos urban\u00edsticos e inmobiliarios"}], "temas": [{"tema": "2. URBANISMO Y DERECHO INMOBILIARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n del suelo y facultades del propietario (I)"}], "temas": [{"tema": "3. URBANISMO Y DERECHO INMOBILIARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n del suelo y facultades del propietario (II)"}], "temas": [{"tema": "4. URBANISMO Y DERECHO INMOBILIARIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia ten como obxectivo fundamental que o estudante co\u00f1eza e sexa capaz de manexarse con competencias profesionais no eido dos dereitos de cr\u00e9dito e reais m\u00e1is trascedentes para os distintos mercados nos que se producen as actividades de construccion e venta de bens inmobles.", "nombre_asignatura": "Dereito Inmobiliario e da Construci\u00f3n I", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943311"}}
{"codigo": "612943311", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidad de afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativas al Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Arrendamientos: vivienda, local de negocio, etc"}], "temas": [{"tema": "CONTRATO DE ARRENDAMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los procesos arrendaticios"}], "temas": [{"tema": "ASPECTOS PROCESALES DEL DERECHO INMOBILIARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fondos de inversi\u00f3n inmobiliaria"}], "temas": [{"tema": "MERCADO DE VALORES Y VALORES INMOBILIARIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n sectorial y marketing"}], "temas": [{"tema": "GESTI\u00d3N SECTORIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fiscalidad pr\u00e1ctica do sector inmobiliario: impostos aplicados a compra-venta de vivenda e xesti\u00f3n hipotecaria b\u00e1sica."}], "temas": [{"tema": "FISCALIDAD INMOBILIARIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablicoEconom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito Inmobiliario e da Construci\u00f3n III", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}, {"email": "jose.busto.lago@udc.es", "nombre": "Busto Lago, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "j.l.garcia-pita@udc.es", "nombre": "Garcia-Pita y Lastres, Jose Luis"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}, {"email": "jose.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Naya, Jose"}, {"email": "p.parada@udc.es", "nombre": "Parada Arcas, Pablo"}, {"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943315"}}
{"codigo": "612943315", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativos al Derecho Urban\u00edstico"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Urban\u00edstico y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Derecho. Fuentes del Derecho. Derecho p\u00fablico y Derecho privado. El procedimiento administrativo. Las potestades administrativas. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de la contrataci\u00f3n. El sistema jur\u00eddico del urbanismo. El sistema jur\u00eddico de la edificaci\u00f3n en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, especial referencia a Galicia."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n general al Derecho Urban\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El derecho de propiedad urbana. Su concepci\u00f3n estatutaria. Las situcaiones b\u00e1sicas de suelo. Clasificaci\u00f3n y calificaci\u00f3n del suelo: su distinci\u00f3n.El suelo urbano: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo urbanizable: categor\u00eda y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo r\u00fastico: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo de n\u00fducleo rura: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. Las indemnizaciones urban\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "R\u00e9gimen urban\u00edstico del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La peculiar forma de producci\u00f3n del ordenamiento urban\u00edstico. Concepto y naturaleza de los planes. El sistema de planificaci\u00f3n urban\u00edstica en Galicia: clases de planes y normas urban\u00edsticas en la LOUPMRGal: planeamiento territorial, planeamiento general y planeamiento de desarrollo. Los est\u00e1ndares urban\u00edsticos y las normas de directa aplicaci\u00f3n . El procedimiento de tramitaci\u00f3n de lo planes. Vigencia, modificaci\u00f3n y revisi\u00f3n de los Planes."}], "temas": [{"tema": "El sistema de planeamiento urban\u00edstico y de ordenaci\u00f3n del territorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ejecuci\u00f3n del planeamiento urban\u00edstico. Principios informantes y requisitos generales: el principio de equidistribuci\u00f3n de cargas y beneficios y el principio de participaci\u00f3n en las plusval\u00edas. Presupuestos jur\u00eddicos de la ejecuci\u00f3n. Sistemas de ejecuci\u00f3n urban\u00edstica en la LOUPMRGal: sistemas directos y sistemas indirectos. Los convenios urban\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "La Gesti\u00f3n Urban\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los instrumentos para la obtenci\u00f3n de dotaciones urban\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "Obtenci\u00f3n de dotaciones p\u00fablicas y patrimonios p\u00fablicos del suel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El control de la edificaci\u00f3n y uso del suelo. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de las licencias urban\u00edsticas. El deber de conservaci\u00f3n y sus l\u00edmites. Declaraci\u00f3n de ruina y orden de demolici\u00f3n. Las medidas de reposici\u00f3n de la legalidad. La edificaci\u00f3n forzosa."}], "temas": [{"tema": "La Intervenci\u00f3n en la edificaci\u00f3n y uso del suelo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La protecci\u00f3n de la legalidad urban\u00edstica. Infracciones urban\u00edsticas: concepto y clases. Personas responsables. Sanciones administrativas. Responsabilidad administrativa y responsabilidad penal: relaciones entre ambas. Responsabilidad civil. Sistema de garant\u00edas jur\u00eddicas. La acci\u00f3n p\u00fablica en materia de urbanismo"}], "temas": [{"tema": "La disciplina urban\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anulaci\u00f3n de licencias, la modificaci\u00f3n de los t\u00edtulos habilitantes, limitaciones o vinculaciones singulares, alteraci\u00f3n del planeamiento."}], "temas": [{"tema": "Supuestos indemnizatorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco jur\u00eddico"}], "temas": [{"tema": "El Derecho de la Edificaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "El estudio de este m\u00f3dulo tiene como finalidad primordial el estudio del Derecho Urban\u00edstico y del Derecho de la Edificaci\u00f3n, as\u00ed como aquellas materias jur\u00eddicas que, de alguna forma, inciden en la actividad de los particulares y de la Administraci\u00f3n en y para el uso del suelo y la edificaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Dereito Urban\u00edstico I", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "almudena.fernandez.carballal@udc.es", "nombre": "Fernandez Carballal, Almudena"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943315&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943310"}}
{"codigo": "612943310", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidad de afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativas al Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Declaraci\u00f3n de obra nueva, licencia de obra, licencia de primera ocupaci\u00f3n. Sanciones"}], "temas": [{"tema": "LICENCIAS RELACIONADAS CON EL DERECHO INMOBILIARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compraventa de vivienda: informaci\u00f3n y protecci\u00f3n de los consumidores, cr\u00e9ditos a la vivienda, modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios"}], "temas": [{"tema": "COMPRAVENTA DE VIVIENDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes, objeto, sujetos intervinientes, etc"}], "temas": [{"tema": "CONTRATO DE EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Limitaciones del derecho de propiedad y servidumbres administrativas: aguas, costas y v\u00edas p\u00fablicas"}], "temas": [{"tema": "LIMITACIONES AL DERECHO DE PROPIEDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derecho de superficie. Derechos de adquisici\u00f3n preferente y de garant\u00eda"}], "temas": [{"tema": "OTROS DERECHOS REALES"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito Inmobiliario e da Construci\u00f3n II", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "natalia.alvarez.lata@udc.es", "nombre": "Alvarez Lata, Natalia"}, {"email": "antonio.legeren@udc.es", "nombre": "Legeren Molina, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943314"}}
{"codigo": "612943314", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A. A tutela do medio h\u00eddrico. Augas continentales: augas superficiales e subterr\u00e1neas; zonas h\u00famidas. Augas mar\u00edtimas e protecci\u00f3n do litoral; xesti\u00f3n"}, {"subtema": "integrada das zonas costeiras."}, {"subtema": "B. A protecci\u00f3n e a conservaci\u00f3n da biodiversidade. Natureza e Dereito. A protecci\u00f3n da fauna e flora silvestres. Pesca mar\u00edtima e fluvial. Os animais"}, {"subtema": "dom\u00e9sticos y perigosos; o benestar animal. La biotecnolox\u00eda e a regulaci\u00f3n dos organismos xen\u00e9ticamente modificados."}, {"subtema": "C. A protecci\u00f3n do solo. Os espazos naturais protexidos: clasificaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e r\u00e9ximen xur\u00eddico. O patrimonio forestal e a agricultura ecol\u00f3xica.Miner\u00eda e medio ambiente. A protecci\u00f3n do paisaxe."}], "temas": [{"tema": "II. PARTE SECTORIAL."}, {"tema": "1. Protecci\u00f3n de los recursos naturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A. Medio atmosf\u00e9rico e contaminaci\u00f3n sonora. A tutela do medio ambiente atmosf\u00e9rico: emisions e inmisions; ordeaci\u00f3n dos focos da contaminaci\u00f3n. La"}, {"subtema": "prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n ac\u00fastica. A contaminaci\u00f3n odor\u00edfica."}, {"subtema": "B. O R\u00e9ximen xur\u00eddico dos residuos. Principios xerales da pol\u00edtica de residuos. R\u00e9ximen dos residuos s\u00f3lidos urbans. R\u00e9ximen de los residuos perigosos. Solos"}, {"subtema": "contaminados. Sustancias t\u00f3xicas e perigosas."}, {"subtema": "C. A enerx\u00eda e medio ambiente. R\u00e9ximen xur\u00eddico de las enerx\u00edas renovables e a protecci\u00f3n do medio ambiente. Loita contra o cambio clim\u00e1tico global"}], "temas": [{"tema": "II. PARTE SECTORIAL"}, {"tema": "2. Prevenc\u00edon de la contaminaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Lexislaci\u00f3n Sectorial e Cl\u00ednica Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "anxo.calvo.silvosa@udc.es", "nombre": "Calvo Silvosa, Anxo Ramon"}, {"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943314&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943318"}}
{"codigo": "612943318", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas contables, de elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de estados financeiros e outros instrumentos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para sintetizar os argumentos xur\u00eddicos de forma precisa"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Destreza no uso dos recursos inform\u00e1ticos m\u00e1is relevantes"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Destreza no manexo de ferramentas multimedia que sirven de apoio \u00e1s tarefas de asesoramiento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A tem\u00e1tica das pr\u00e1cticas depender\u00e1 da especializaci\u00f3n da asesor\u00eda, da empresa o da area do Concello ou organismo p\u00fablico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Neste senso cuando se ofertan as prazas disponibles para que os alumnos/as escollan segun a suas preferencias indicase as materias o a especializaci\u00f3n das areas nas que van a realizarse as practicas: mercantil, tributario, urbanismo, medio ambiente, laboral, etc"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A realizaci\u00f3n das Pr\u00e1cticas externas complementa a formaci\u00f3n global do/a estudante ofrecendo unha aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos contidos aprendidos ao longo do MAXE, aproxim\u00e1ndoo \u00e1 realidade laboral en diferentes facetas (dado que as pr\u00e1cticas se realizan en entidades moi diversas, tanto p\u00fablicas como privadas) e facilitando incluso a s\u00faa inserci\u00f3n no mercado laboral. Esta materia implica a realizaci\u00f3n dunha estad\u00eda pr\u00e1ctica nunha entidade colaboradora coa UDC, por un total de 350 horas ao cal se suma o traballo aut\u00f3nomo para realizar a memoria e as tutor\u00edas presenciais (total 18 cr\u00e9ditos) o cal implica un periodo de 2 meses cunha dedicaci\u00f3n diaria de 8 horas. Ou ben un perido de tres meses con una dedicaci\u00f3n diraria de 5 horas. O periodo de realizaci\u00f3n comprende desde la formalizaci\u00f3n da matricula no mes de setembro hasta a finalizaci\u00f3n do periodo lectivo do cuatrimestre na primeira semana do mes de xaneiro de ano seguinte. diarias durante 4 semanas, que ser\u00e1n as catro, salvo posibles casos excepcionais por necesidades de adaptaci\u00f3n co funcionamento da entidade colaboradora. O lugar de realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas depender\u00e1 das entidades colaboradoras que te\u00f1an firmado un convenio a estes efectos coa UDC. Tendo en conta este condicionante, con car\u00e1cter xeral as pr\u00e1cticas poder\u00e1n realizarse en entidades como as seguintes: Despachos de avogados, asesor\u00edas xur\u00eddicas de empresas, consultorias, asesor\u00edas de entidades financeiras, Concellos, Xunta de Galicia, outros organismos p\u00fablicos. O/a estudante ter\u00e1 que realizar as tarefas que se lle encarguen na entidade colaboradora, destinadas a completar \u00e1 sua formaci\u00f3n te\u00f3rica no M\u00e1ster, e contar\u00e1 con un titor na propia entidade e outro na Facultade de Dereito. Ao finalizar a estad\u00eda pr\u00e1ctica, o/a estudante deber\u00e1 realizar unha memoria co visto e prace do titor da empresa. Ademais deber\u00e1 facer una entrevista co seu titor acad\u00e9mico na Facultade e fara entrega da devandita memoria."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "As pr\u00e1cticas externas representan un per\u00edodo de formaci\u00f3n eminentemente pr\u00e1ctico que se desenvolve na sede de empresas, consultor\u00edas, asesor\u00edas xur\u00eddicas, despachos de avogados, instituci\u00f3ns e concellos onde os alumnos do m\u00e1ster poden aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos durante o curso dedicado \u00e1 formaci\u00f3n nos contidos acad\u00e9micos do m\u00e1ster durante o curso anterior.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "ana.abac@udc.es", "nombre": "Aba Catoira, Ana Maria"}, {"email": "santiago.roura.gomez@udc.es", "nombre": "Roura Gomez, Santiago Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943318&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943308"}}
{"codigo": "612943308", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer unha segunda lingua extranxera na s\u00faa vertente xur\u00eddico-empresarial."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidad para para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade para determinar as s\u00faas propias necesidades tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Vocabulario b\u00e1sico Ingl\u00e9s Xur\u00eddico - Empresarial."}, {"subtema": "O organigrama da Empresa."}, {"subtema": "Como confeccionar un Curriculum vitae."}, {"subtema": "Documentos Mercant\u00eds."}, {"subtema": "M\u00e9todos internacionais de Pago."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ingl\u00e9s Xur\u00eddico Empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n de Datos de car\u00e1cter persoal."}, {"subtema": "Normativa de Comercio electr\u00f3nico."}, {"subtema": "Propiedad Intelectual de contidos dixit\u00e1is."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n e valor xur\u00eddico da sinatura electr\u00f3nica."}, {"subtema": "Il\u00edcitos inform\u00e1ticos e ciberdelitos."}], "temas": [{"tema": "Inform\u00e1tica Xur\u00eddico Empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Non existe un temario de contidos te\u00f3ricos propiamente dito. Durante as aulas utilizarase unha metodolox\u00eda centrada na pr\u00e1ctica das destrezas ling\u00fc\u00edsticas e ofrecerase ao alumnado diversos recursos e ferramentas que reforcen a s\u00faa capacidade de autonom\u00eda:"}, {"subtema": "1. Os principais portais xur\u00eddicos franceses e da Administraci\u00f3n francesa. Aproveitamento ling\u00fc\u00edstico e de contidos."}, {"subtema": "2. As principais ferramentas e recursos de axuda para a soluci\u00f3n de problemas ling\u00fc\u00edsticos plantexados polos documentos t\u00e9cnicos redixidos en franc\u00e9s (dicionarios, glosarios, thesaurus, bases terminol\u00f3xicas, manuais de estilo...)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Franc\u00e9s Xur\u00eddico Empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Non existe un temario de contidos te\u00f3ricos propiamente dito. Durante as aulas utilizarase unha metodolox\u00eda centrada na pr\u00e1ctica das destrezas ling\u00fc\u00edsticas e ofrecerase ao alumnado diversos recursos e ferramentas que reforcen a s\u00faa capacidade de autonom\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Portugu\u00e9s Xur\u00eddico Empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inicio e formulaci\u00f3n de unha investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Fase de redacci\u00f3n."}, {"subtema": "As citas en traballos xur\u00eddicos profesionais e acad\u00e9micos."}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00eda Xur\u00eddica."}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.serna@udc.es", "nombre": "Serna Bermudez, Pedro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablicoLetras", "descripcion": "O principal obxetivo deste curso \u00e9 conseguir que o alumno e/ou a alumna adquira unha terminolox\u00eda b\u00e1sica e competencia comunicativa falada w escrita con un nivel \u00f3ptimo de co\u00f1ecementos para poder utilizar as diversas equivalencias de Espa\u00f1ol-Ingl\u00e9s, Espa\u00f1ol-Franc\u00e9s, Espa\u00f1ol-Portugu\u00e9s en termos t\u00e9cnicos e tecnol\u00f3xicos relacionados co mundo xur\u00eddico, a Econom\u00eda e a Ciencia, coa utilizaci\u00f3n de linguaxe cient\u00edfico-t\u00e9cnica, as\u00ed como a redacci\u00f3n de correspondencia profesional, curriculun, cartas de presentaci\u00f3n ... Incl\u00faense t\u00e9cnicas metodol\u00f3xicas de planificaci\u00f3n da escritura, condensaci\u00f3n da informaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n l\u00f3xica da mesma, t\u00e9cnicas para a utilizaci\u00f3n de correspondencia comercial e manexo de documentos. Linguaxe cient\u00edfico-t\u00e9cnica, xeral e espec\u00edfica, que lle ser\u00e1n \u00fatiles o alumno e/ou a alumna no seu entorno acad\u00e9mico e no seu futuro profesional.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "alberto.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Garcia, Alberto"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}, {"email": "pedro.serna@udc.es", "nombre": "Serna Bermudez, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943308&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943319"}}
{"codigo": "612943319", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer unha segunda lingua extranxera na s\u00faa vertente xur\u00eddico-empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidad de afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativas al Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Inmobiliario y de la Construcci\u00f3n y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativos al Derecho Urban\u00edstico"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Urban\u00edstico y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Ambiental y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidad para para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para sintetizar os argumentos xur\u00eddicos de forma precisa"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambiguedades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El Trabajo Fin de M\u00e1ster deber\u00e1 realizarse, por regla general, sobre un tema encuadrable en la especialidad que haya cursado el alumno/a. Hay que tener en cuenta que el tema se elige entre el alumno/a y el tutor/a que supervisa la realizaci\u00f3n del TFM en todas sus fases y deber\u00e1 dar su visto bueno para su presentaci\u00f3n."}, {"tema": "Es necesario rese\u00f1ar que el alumnado que cursa el segundo cuatrimestre en Widener, para la obtenci\u00f3n de la Doble Titulaci\u00f3n (MAXE y MASTER OF LAWS IN CORPORATE LAW AND FINANCE) realiza en EE.UU su TFM, dado que la especialidad se cursa all\u00ed."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "El Trabajo Fin de M\u00e1ster (TFM) es el colof\u00f3n del curso de postgrado. Todo el alumnado debe realizarlo una vez superados los cinco m\u00f3dulos de la parte general y una vez finalizada la especialidad elegida. No se puede obtener el t\u00edtulo del M\u00e1ster sin la previa superaci\u00f3n del Trabajo Fin de M\u00e1ster (TFM), ni podr\u00e1 presentarse el TFM sin haber superado previamente los cr\u00e9ditos formativos.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "rocio.quintans@udc.es", "nombre": "Quintans Eiras, Maria Rocio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943319&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943317"}}
{"codigo": "612943317", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativos al Derecho Urban\u00edstico"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Urban\u00edstico y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Derecho. Fuentes del Derecho. Derecho p\u00fablico y Derecho privado. El procedimiento administrativo. Las potestades administrativas. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de la contrataci\u00f3n. El sistema jur\u00eddico del urbanismo. El sistema jur\u00eddico de la edificaci\u00f3n en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, especial referencia a Galicia."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n general al Derecho Urban\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El derecho de propiedad urbana. Su concepci\u00f3n estatutaria. Las situcaiones b\u00e1sicas de suelo. Clasificaci\u00f3n y calificaci\u00f3n del suelo: su distinci\u00f3n.El suelo urbano: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo urbanizable: categor\u00eda y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo r\u00fastico: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo de n\u00fducleo rura: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. Las indemnizaciones urban\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "R\u00e9gimen urban\u00edstico del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La peculiar forma de producci\u00f3n del ordenamiento urban\u00edstico. Concepto y naturaleza de los planes. El sistema de planificaci\u00f3n urban\u00edstica en Galicia: clases de planes y normas urban\u00edsticas en la LOUPMRGal: planeamiento territorial, planeamiento general y planeamiento de desarrollo. Los est\u00e1ndares urban\u00edsticos y las normas de directa aplicaci\u00f3n . El procedimiento de tramitaci\u00f3n de lo planes. Vigencia, modificaci\u00f3n y revisi\u00f3n de los Planes."}], "temas": [{"tema": "El sistema de planeamiento urban\u00edstico y de ordenaci\u00f3n del territorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ejecuci\u00f3n del planeamiento urban\u00edstico. Principios informantes y requisitos generales: el principio de equidistribuci\u00f3n de cargas y beneficios y el principio de participaci\u00f3n en las plusval\u00edas. Presupuestos jur\u00eddicos de la ejecuci\u00f3n. Sistemas de ejecuci\u00f3n urban\u00edstica en la LOUPMRGal: sistemas directos y sistemas indirectos. Los convenios urban\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "La Gesti\u00f3n Urban\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los instrumentos para la obtenci\u00f3n de dotaciones urban\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "Obtenci\u00f3n de dotaciones p\u00fablicas y patrimonios p\u00fablicos del suel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El control de la edificaci\u00f3n y uso del suelo. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de las licencias urban\u00edsticas. El deber de conservaci\u00f3n y sus l\u00edmites. Declaraci\u00f3n de ruina y orden de demolici\u00f3n. Las medidas de reposici\u00f3n de la legalidad. La edificaci\u00f3n forzosa."}], "temas": [{"tema": "La Intervenci\u00f3n en la edificaci\u00f3n y uso del suelo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La protecci\u00f3n de la legalidad urban\u00edstica. Infracciones urban\u00edsticas: concepto y clases. Personas responsables. Sanciones administrativas. Responsabilidad administrativa y responsabilidad penal: relaciones entre ambas. Responsabilidad civil. Sistema de garant\u00edas jur\u00eddicas. La acci\u00f3n p\u00fablica en materia de urbanismo"}], "temas": [{"tema": "La disciplina urban\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anulaci\u00f3n de licencias, la modificaci\u00f3n de los t\u00edtulos habilitantes, limitaciones o vinculaciones singulares, alteraci\u00f3n del planeamiento."}], "temas": [{"tema": "Supuestos indemnizatorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco jur\u00eddico"}], "temas": [{"tema": "El Derecho de la Edificaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "El estudio de este m\u00f3dulo tiene como finalidad primordial el estudio del Derecho Urban\u00edstico y del Derecho de la Edificaci\u00f3n, as\u00ed como aquellas materias jur\u00eddicas que, de alguna forma, inciden en la actividad de los particulares y de la Administraci\u00f3n en y para el uso del suelo y la edificaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Dereito Urban\u00edstico III", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943317&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943312"}}
{"codigo": "612943312", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativos al Derecho Ambiental"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Ambiental y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidad para para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El ambiente como objeto de derecho."}, {"subtema": "Antecedentes hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "El Derecho Ambiental: concepto, caracteres y principios. Estructura general y contenidos."}, {"subtema": "Fuentes de informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Parte General: Conceptos preliminares."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoQu\u00edmica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao Dereito Ambiental e \u00e1s T\u00e9cnicas de Protecci\u00f3n Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "soledad.muniategui@udc.es", "nombre": "Muniategui Lorenzo, Soledad"}, {"email": "j.sanchezg@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Jennifer"}, {"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943312&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943316"}}
{"codigo": "612943316", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativos al Derecho Urban\u00edstico"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Urban\u00edstico y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Derecho. Fuentes del Derecho. Derecho p\u00fablico y Derecho privado. El procedimiento administrativo. Las potestades administrativas. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de la contrataci\u00f3n. El sistema jur\u00eddico del urbanismo. El sistema jur\u00eddico de la edificaci\u00f3n en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, especial referencia a Galicia."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n general al Derecho Urban\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El derecho de propiedad urbana. Su concepci\u00f3n estatutaria. Las situcaiones b\u00e1sicas de suelo. Clasificaci\u00f3n y calificaci\u00f3n del suelo: su distinci\u00f3n.El suelo urbano: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo urbanizable: categor\u00eda y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo r\u00fastico: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo de n\u00fducleo rura: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. Las indemnizaciones urban\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "R\u00e9gimen urban\u00edstico del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La peculiar forma de producci\u00f3n del ordenamiento urban\u00edstico. Concepto y naturaleza de los planes. El sistema de planificaci\u00f3n urban\u00edstica en Galicia: clases de planes y normas urban\u00edsticas en la LOUPMRGal: planeamiento territorial, planeamiento general y planeamiento de desarrollo. Los est\u00e1ndares urban\u00edsticos y las normas de directa aplicaci\u00f3n . El procedimiento de tramitaci\u00f3n de lo planes. Vigencia, modificaci\u00f3n y revisi\u00f3n de los Planes."}], "temas": [{"tema": "El sistema de planeamiento urban\u00edstico y de ordenaci\u00f3n del territorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ejecuci\u00f3n del planeamiento urban\u00edstico. Principios informantes y requisitos generales: el principio de equidistribuci\u00f3n de cargas y beneficios y el principio de participaci\u00f3n en las plusval\u00edas. Presupuestos jur\u00eddicos de la ejecuci\u00f3n. Sistemas de ejecuci\u00f3n urban\u00edstica en la LOUPMRGal: sistemas directos y sistemas indirectos. Los convenios urban\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "La Gesti\u00f3n Urban\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los instrumentos para la obtenci\u00f3n de dotaciones urban\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "Obtenci\u00f3n de dotaciones p\u00fablicas y patrimonios p\u00fablicos del suel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El control de la edificaci\u00f3n y uso del suelo. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de las licencias urban\u00edsticas. El deber de conservaci\u00f3n y sus l\u00edmites. Declaraci\u00f3n de ruina y orden de demolici\u00f3n. Las medidas de reposici\u00f3n de la legalidad. La edificaci\u00f3n forzosa."}], "temas": [{"tema": "La Intervenci\u00f3n en la edificaci\u00f3n y uso del suelo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La protecci\u00f3n de la legalidad urban\u00edstica. Infracciones urban\u00edsticas: concepto y clases. Personas responsables. Sanciones administrativas. Responsabilidad administrativa y responsabilidad penal: relaciones entre ambas. Responsabilidad civil. Sistema de garant\u00edas jur\u00eddicas. La acci\u00f3n p\u00fablica en materia de urbanismo"}], "temas": [{"tema": "La disciplina urban\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anulaci\u00f3n de licencias, la modificaci\u00f3n de los t\u00edtulos habilitantes, limitaciones o vinculaciones singulares, alteraci\u00f3n del planeamiento."}], "temas": [{"tema": "Supuestos indemnizatorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco jur\u00eddico"}], "temas": [{"tema": "El Derecho de la Edificaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "El estudio de este m\u00f3dulo tiene como finalidad primordial el estudio del Derecho Urban\u00edstico y del Derecho de la Edificaci\u00f3n, as\u00ed como aquellas materias jur\u00eddicas que, de alguna forma, inciden en la actividad de los particulares y de la Administraci\u00f3n en y para el uso del suelo y la edificaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Dereito Urban\u00edstico II", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943316&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943302"}}
{"codigo": "612943302", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas contables, de elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de estados financeiros e outros instrumentos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer unha segunda lingua extranxera na s\u00faa vertente xur\u00eddico-empresarial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da toma de decisi\u00f3n empresarial"}, {"subtema": "Principales obxectivos da empresa"}], "temas": [{"tema": "A EMPRESA COMO UNIDADE DE ACTIVIDADE ECON\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contabilidade empresarial"}, {"subtema": "Cuestiones pr\u00e1cticas de procedimiento contable"}, {"subtema": "A contabilidade e a tributaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "ASPECTOS CONTABLES DA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tributaci\u00f3n e fiscalidade empresarial."}, {"subtema": "Interrelaci\u00f3n contabilidade-fiscalidade."}, {"subtema": "Cuesti\u00f3ns pr\u00e1cticas de procedemento tributario."}], "temas": [{"tema": "A TRIBUTACI\u00d3N DA EMPRESA"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "En este m\u00f3dulo se analizar\u00e1n los aspectos b\u00e1sicos del asesoramiento jur\u00eddico empresarial, aspectos de car\u00e1cter mercantil, administrativo, fiscal y laboral, entre otros. Las sesiones docentes sobre los diferentes temas que requieran presencialidad se complementar\u00e1n con las actividades no presenciales que, dado el car\u00e1cter semipresencial del MAXE, los alumnos deber\u00e1n realizar previo encargo del profesorado.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n Contable-Fiscal da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "j.abeal@udc.es", "nombre": "Abeal Vazquez, Jose Pablo"}, {"email": "maria.gen@udc.es", "nombre": "Barreiro Gen, Mar\u00eda"}, {"email": "ruben.lado.sestayo@udc.es", "nombre": "Lado Sestayo, Rub\u00e9n"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "m.sieiro@udc.es", "nombre": "Sieiro Constenla, Maria  Milagros"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943303"}}
{"codigo": "612943303", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas contables, de elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de estados financeiros e outros instrumentos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Destreza no uso dos recursos inform\u00e1ticos m\u00e1is relevantes"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Constituci\u00f3n dunha sociedade."}, {"subtema": "A responsabilidade social corporativa."}, {"subtema": "A elecci\u00f3n do tipo social."}, {"subtema": "A estrutura financeira da sociedade: o"}, {"subtema": "capital social, as acci\u00f3ns e participaci\u00f3ns."}, {"subtema": "A responsabilidade limitada e a protecci\u00f3n dos acreedores da sociedade."}, {"subtema": "A xesti\u00f3n e administraci\u00f3n da sociedade."}, {"subtema": "Fusi\u00f3ns e adquisici\u00f3ns."}, {"subtema": "Extinci\u00f3n da sociedade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DEREITO DE SOCIEDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contrataci\u00f3n laboral"}], "temas": [{"tema": "RELACI\u00d3NS LABORAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dereitos fundamentais en Internet e protecci\u00f3n de datos persoais"}, {"subtema": "O comercio electr\u00f3nico."}], "temas": [{"tema": "A EMPRESA NA REDE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A protecci\u00f3n da propiedade intelectual no \u00e1mbito da empresa."}], "temas": [{"tema": "PROPIEDADE INTELECTUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQu\u00e9 \u00e9 unha empresa socialmente responsable?"}], "temas": [{"tema": "RESPONSABILIDAD SOCIAL DA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As licencias necesarias para emprender unha actividade empresarial"}], "temas": [{"tema": "DEREITO ADMINISTRATIVO: LICENCIAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "En este m\u00f3dulo se analizar\u00e1n los aspectos b\u00e1sicos del asesoramiento jur\u00eddico empresarial, aspectos de car\u00e1cter mercantil, administrativo, fiscal y laboral, entre otros. Las sesiones docentes sobre los diferentes temas que requieran presencialidad se complementar\u00e1n con las actividades no presenciales que, dado el car\u00e1cter semipresencial del MAXE, los alumnos deber\u00e1n realizar previo encargo del profesorado.", "nombre_asignatura": "Os Dereitos Fundamentais nas Organizaci\u00f3ns Empresariais", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "fernando.garcia@udc.es", "nombre": "Cachafeiro Garcia, Fernando"}, {"email": "rafael.garcia.perez@udc.es", "nombre": "Garcia Perez, Rafael"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "marta.reyg@udc.es", "nombre": "Rey Garc\u00eda, Marta"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943307"}}
{"codigo": "612943307", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para sintetizar os argumentos xur\u00eddicos de forma precisa"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Aspectos xerais da pr\u00e1ctica procesual civil na empresa."}, {"subtema": "2. A tutela do cr\u00e9dito."}, {"subtema": "3. A tutela da propiedade intelectual e industrial."}, {"subtema": "4. A tutela da competencia e da publicidade."}, {"subtema": "5. Os procesos societarios."}, {"subtema": "6. O proceso de execuci\u00f3n. As execuci\u00f3ns privilexiadas"}], "temas": [{"tema": "A resoluci\u00f3n de conflictos en v\u00eda xurisdiccional. Os procesos m\u00e1is com\u00fans na actividade empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A conciliaci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "2. O proceso laboral ordinario."}, {"subtema": "3. Modalidades procesuais."}, {"subtema": "4. Medios de impugnaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. A execuci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "6. O proceso cautelar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A Resoluci\u00f3n de conflictos no \u00e1mbito laboral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A Arbitraxe. Aspectos xerais."}, {"subtema": "2. A arbitraxe de consumo."}, {"subtema": "3. A arbitraxe internacional."}, {"subtema": "4. A arbitraxe administrativa."}, {"subtema": "5. A mediaci\u00f3n e a conciliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As ADR (Alternative Dispute Resolution)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os remedios pre-concursais da crise empresarial."}, {"subtema": "2. O proceso concursal. Aspectos xerais."}, {"subtema": "3. Os efectos da declaraci\u00f3n de concurso."}, {"subtema": "4. Determinaci\u00f3n das masas activa e pasiva do concursos."}, {"subtema": "5. Os diferentes xeitos de conclusi\u00f3n do concurso."}, {"subtema": "6. O concurso con elemento internacional"}], "temas": [{"tema": "A resoluci\u00f3n da crise empresarial."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "p.parada@udc.es", "nombre": "Parada Arcas, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Neste m\u00f3dulo tratarase de ofrecer ao/\u00e1 alumno/a unha visi\u00f3n dos diferentes xeitos de resoluci\u00f3n dos conflictos xur\u00eddicos suscept\u00edbeis de xurdir na pr\u00e1ctica xur\u00eddico-empresarial. Os mecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos p\u00f3dense clasificar en xurisdiccionais e extraxurisdiccionais. En canto aos primeiros, ofrecerase unha visi\u00f3n dos procesos civ\u00eds m\u00e1is espec\u00edficos da actividade empresarial, as\u00ed como dos procesos laborais m\u00e1is salient\u00e1beis. Farase especial incidencia tam\u00e9n na resoluci\u00f3n dos conflictos f\u00f3ra do \u00e1mbito xudicial, o que se v\u00e9n chamando as Alternative Dispute Resolution, que ve\u00f1en cobrando cada vez maior auxe, ao se presentaren como m\u00e9todos eficientes de soluci\u00f3n das controversias xur\u00eddicas, diante da end\u00e9mica lentitude da xustiza estatal. Por \u00faltimo, parte da docencia ocuparase da resoluci\u00f3n da crise empresarial a trav\u00e9s dos mecanismos concursais e para-concursais. Procurarase que o/a estudiante adquira unha visi\u00f3n xeral da materia que o/a capacite para acudir aos instrumentos procesuais ou extra-procesuais m\u00e1is axeitados segundo o caso concreto, as\u00ed como un co\u00f1ecemento espec\u00edfico das instituci\u00f3ns m\u00e1is com\u00fans na actividade empresarial. Estes obxectivos tentaranse cubrir dende a dupla perspectiva te\u00f3rico/pr\u00e1ctica, de xeito que, en primeiro lugar, se anfiancen e ampl\u00eden os co\u00f1ecementos que os/as estiatnes te\u00f1en xa adquirido no grao para, en segundo lugar, desenvolvan as competencias necesarias para aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos ao caso concreto, a trav\u00e9s dos talleres e pr\u00e1cticas a realizar.", "nombre_asignatura": "Resoluci\u00f3n de Conflitos da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "domingo.bello@udc.es", "nombre": "Bello Janeiro, Domingo"}, {"email": "p.parada@udc.es", "nombre": "Parada Arcas, Pablo"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}, {"email": "manuel.jose.vazquez.pena@udc.es", "nombre": "Vazquez Pena, Manuel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943313"}}
{"codigo": "612943313", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para afrontar las cuestiones jur\u00eddicas que se produzcan en el \u00e1mbito empresarial relativos al Derecho Ambiental"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para interpretar y aplicar el grupo normativo del Derecho Ambiental y buscar soluciones jur\u00eddicas propias a los problemas y conflictos planteados"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Caapacidad para desarrollar tareas jur\u00eddicas en empresas relacionadas con la especialidad y realizar trabajos individuales o en grupo"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidad para para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cuadro general."}, {"subtema": "La pol\u00edtica ambiental y las estrategias para la sostenibilidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. PARTE GENERAL."}, {"tema": "1. T\u00e9cnicas jur\u00eddicas para la tutela ambiental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A. As t\u00e9cnicas xur\u00eddicas para la tutela ambiental: Cadro xeral. A pol\u00edtica ambiental e as estratexias para o sostenibilidade."}, {"subtema": "B. Instrumentos p\u00fablicos de protecci\u00f3n ambiental (I): mecanismos represivos. A tutela penal do ambiente: os delitos ecol\u00f3xicos. O dereito administrativo sancionador e a disciplina ambiental. A responsabilidade civil sobre os danos ambientais e mecanismos de reparaci\u00f3n."}, {"subtema": "C. Instrumentos preventivos. Las autorizaciones y licencias ambientales; en particular, las actividades clasificadas. La avaluaci\u00f3n de impacto ambiental: supuestos y procedimiento. La evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. El control integrado de la contaminaci\u00f3n y la autorizaci\u00f3n ambiental integrada. La planificaci\u00f3n ambiental. La gesti\u00f3n de riesgos ambientales y accidentes industriales."}, {"subtema": "D. Instrumentos incentivadores, de fomento y compensatorias. Ayudas y subvenciones. Fondos ambientales. Permisos negociables. Los tributos ambientales. Otras medidas econ\u00f3micas y financieras."}, {"subtema": "E: Otros instrumentos. Participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n ambiental. El derecho a la informaci\u00f3n ambiental y el acceso a la justicia. T\u00e9cnicas de ilustraci\u00f3n. La formaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y a investigaci\u00f3n ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. PARTE GENERAL."}, {"tema": "2. T\u00e9cnicas jur\u00eddico-p\u00fablicas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n privada del medio ambiente. Medio ambiente y empresa: la responsabilidad ambiental da empresa. El marketing ecol\u00f3gico y la ecoetiqueta. El r\u00e9gimen de las auditorias ambientales y otros sistemas de ecogesti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Subir\tI. PARTE GENERAL"}, {"tema": "3. T\u00e9cnicas jur\u00eddico-privadas"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Se trata del tercer m\u00f3dulo de la especialidad de Derecho Ambiental que tiene como finalidad el conocimiento y aplicaci\u00f3n de los diferentes instrumentos de protecci\u00f3n ambiental", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise das T\u00e9cnicas de Protecci\u00f3n Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "natalia.alvarez.lata@udc.es", "nombre": "Alvarez Lata, Natalia"}, {"email": "p.parada@udc.es", "nombre": "Parada Arcas, Pablo"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}, {"email": "j.sanchezg@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Jennifer"}, {"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943306"}}
{"codigo": "612943306", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para sintetizar os argumentos xur\u00eddicos de forma precisa"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Principios e aspectos xerais do procedemento administrativo sancionador."}, {"subtema": "1.2. Examen do procedemento administrativo sancionador."}, {"subtema": "1.3. Especial referencia aos programas de cumplimento normativo no \u00e1mbito empresarial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. \u00d3rganos administrativos laborais."}, {"subtema": "2.2. Infraci\u00f3ns e sanci\u00f3ns na orde social."}, {"subtema": "2.3. Procedementos administrativos laborais."}, {"subtema": "2.4. Especial referencia aos protocolos de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Cuesti\u00f3ns de parte xeral de Dereito penal da empresa: especialmente, autor\u00eda e participaci\u00f3n, e responsabilidade penal das persoas xur\u00eddicas."}, {"subtema": "3.2. Delitos cometidos no \u00e1mbito empresarial: destacadamente, estafa e apropiaci\u00f3n indebida / administraci\u00f3n desleal; delitos contra o mercado e los consumidores; delitos societarios; fraudes fiscais; e outros."}, {"subtema": "3.3. Especial referencia aos programas de cumplimento normativo en relaci\u00f3n coa responsabilidade penal das persoas xur\u00eddicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Natureza e elementos da responsabilidade civil do empresario derivada de feitos il\u00edcitos."}, {"subtema": "4.2. Relaci\u00f3n de causalidade entre acci\u00f3n e dano, e criterios de valoraci\u00f3n do dano causado. Fixaci\u00f3n da indemnizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Dereito administrativo sancionador"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Infraci\u00f3ns laborais e de Seguridade Social"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Dereito penal da empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4. A responsabilidade civil do empresario"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Il\u00edcitos Penais, Administrativos e Laborais", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "gonzalo.barrio@udc.es", "nombre": "Barrio Garcia, Gonzalo"}, {"email": "l.puente@udc.es", "nombre": "Puente Aba, Luz Maria"}, {"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943305"}}
{"codigo": "612943305", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas contables, de elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de estados financeiros e outros instrumentos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para sintetizar os argumentos xur\u00eddicos de forma precisa"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Destreza no manexo de ferramentas multimedia que sirven de apoio \u00e1s tarefas de asesoramiento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-DIRECTIVA 2014/23/UE DO PARLAMENTO EUROPEO E DO CONSELLO de 26 de febreiro de 2014 relativa \u00e1 adxudicaci\u00f3n de contratos de concesi\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-DIRECTIVA 2014/24/UE DO PARLAMENTO EUROPEO E DO CONSELLO de 26 de febreiro de 2014 sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica e pola que se deroga a Directiva 2004/18/CE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-DIRECTIVA 2014/25/UE DO PARLAMENTO EUROPEO E DO CONSELLO de 26 de febreiro de 2014 relativa \u00e1 contrataci\u00f3n por entidades que operan nos sectores da auga, a enerx\u00eda, os transportes e os servicios postais e pola que se deroga a Directiva 2004/17/CE"}], "temas": [{"tema": "1.As novas Directivas de Contrataci\u00f3n P\u00fablica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistem\u00e1tica"}, {"subtema": "Novidades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.Lei 9/2017, de 8 de novembro, de Contratos do Sector P\u00fablico, pola que se transponen \u00f3 ordenamento xur\u00eddico espa\u00f1ol as Directivas do Parlamento Europeo e do Consello 2014/23/UE e 2014/24/UE, de 26 de febreiro de 2014"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.rodriguez.martin-retortillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Mart\u00edn-Retortillo, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Contratos P\u00fablicos", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "maria.rodriguez.martin-retortillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Mart\u00edn-Retortillo, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "612943304"}}
{"codigo": "612943304", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o conxunto normativo aplicable, lexislativo e xurisprudencial, e a doutrina aplicables ao mundo da empresa"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar, saber interpretar e facer fronte \u00e1s diferentes problem\u00e1ticas xur\u00eddico-econ\u00f3micas que afecten \u00e1 empresa"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer, manexar, elaborar e interpretar os principais documentos de tipo xur\u00eddico-econ\u00f3mico relacionados co mundo empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Elaborar, comunicar e defender con soltura textos xur\u00eddicos, como dictames e informes, memorias ou traballos de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, interpretar, redactar, aplicar, corregir o valorar los principales documentos jur\u00eddicos o econ\u00f3micos relacionados con la especialidad."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para planificar e levar a cabo tarefas xur\u00eddicas complexas de modo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade para coordinar e desenvolver tarefas de asesoramento t\u00e9cnico (xur\u00eddico/xur\u00eddico empresarial) no seo dun grupo de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para estructurar ordenadamente os feitos e as disposici\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes dun caso"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para identificar cuesti\u00f3ns xur\u00eddicas relevantes partindo dun conxunto complexo de feitos non estructurado xur\u00eddicamente"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para identificar e aplicar todas as fontes xur\u00eddicas relevantes nunha cuesti\u00f3n concreta"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidade/Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para encontrar soluci\u00f3ns novas ou imaxinativas no plantexamento dun problema"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para analizar os problemas xur\u00eddicos dende unha pluralidade de enfoques e elexir o m\u00e1is id\u00f3neo no caso concreto."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er o co\u00f1ecemento cun dominio axeitado das habilidades orais e escritas propias do asesoramento xur\u00eddico(-empresarial)"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para estructurar e redactar con fluidez textos xur\u00eddicos elaborados, empregando a terminolox\u00eda t\u00e9cnicamente apropiada."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para estructurar os argumentos e transmitilos oralmente con competencia t\u00e9cnica e habilidade oratoria"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para ler e interpretar traballos complexos relacionados co \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para sintetizar os argumentos xur\u00eddicos de forma precisa"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipos interdisciplinares como experto en dereito e contribuir efectivamente \u00e1s s\u00faas tarefas"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asesorar sobre as posibles resoluci\u00f3ns dun caso"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar estratexias alternativas conducentes \u00e1s distintas soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Destreza no uso dos recursos inform\u00e1ticos m\u00e1is relevantes"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambiguedades"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje qie les permitan continuar estudiando en un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida dirigido o autodirigido"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Internacionalizaci\u00f3n do dereito contractual."}, {"subtema": "2. A influencia do dereito de consumo."}, {"subtema": "3. A contrataci\u00f3n no eido do mercado financieiro."}], "temas": [{"tema": "I. Tendencias actuais do dereito da contrataci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O comercio en establecemento mercantil"}, {"subtema": "2. O comercio electr\u00f3nico."}, {"subtema": "3. O comercializaci\u00f3n a distancia de productos e servizos."}, {"subtema": "4. Outros xeitos de comercializar bens e servizos."}], "temas": [{"tema": "2. Modalidades de comercializaci\u00f3n de productos e servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As garant\u00edas legais e convencionais dos productos"}, {"subtema": "2. A responsabilidade derivada da prestaci\u00f3n de servizos empresariais e profesionais."}], "temas": [{"tema": "3. As garant\u00edas e responsabilidades contractuais do empresario pola venta de productos e servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A xesti\u00f3n de riscos e a transferencia de riscos"}, {"subtema": "2. Principales contratos de seguro para empresas."}], "temas": [{"tema": "4. Contratos para a transferencia de riscos empresariais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concesi\u00f3n"}, {"subtema": "2. Franquicia."}, {"subtema": "3. Otros contratos de distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. Contratos de distribuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Taller de redacci\u00f3n de contratos"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.vara@udc.es", "nombre": "Vara Parra, Jose Joaquin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo proporcionar ao alunado as competencias precisas para a an\u00e1lise xur\u00eddica, consultor\u00eda, negociaci\u00f3n e redacci\u00f3n de contratos privados no \u00e1mbito das actividades empresariais.", "nombre_asignatura": "Contratos Privados", "nombre_centro": "Facultade de Dereito", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asesoramento Xur\u00eddico Empresarial(plan 2016)", "profesores": [{"email": "domingo.bello@udc.es", "nombre": "Bello Janeiro, Domingo"}, {"email": "j.l.garcia-pita@udc.es", "nombre": "Garcia-Pita y Lastres, Jose Luis"}, {"email": "joaquin.vara@udc.es", "nombre": "Vara Parra, Jose Joaquin"}, {"email": "manuel.jose.vazquez.pena@udc.es", "nombre": "Vazquez Pena, Manuel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=612&ensenyament=612943&assignatura=612943304&any_academic=2018_19"}
