{"index": {"_id": "662701050"}}
{"codigo": "662G01050", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "cjrodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Carro, Carlos"}], "creditos": 24.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A EUT-CENP da Coru\u00f1a, consciente da necesidade de formar os mellores profesionais en Turismo, considera, dentro do seu plan de estudios, unha materia obrigatoria denominada \"Pr\u00e1cticas en Empresas\"\". O turismo necesita profesionais competentes e o mellor xeito de orientar a formaci\u00f3n e preparaci\u00f3n dos nosos alumnos, pasa por ofrecerlles a oportunidade de entrar en contacto co mundo laboral real. Para iso a EUT-CENP ten asinados convenios de colaboraci\u00f3n para alumnos en pr\u00e1cticas coas empresas e grupos do sector tur\u00edstico. Durante o seu per\u00edodo de pr\u00e1cticas o alumno experimenta directamente as vantaxes e inconvenientes que deber\u00e1 afrontar no seu futuro profesional, aprende a actuar cos medios e as t\u00e9cnicas que se utilizan diariamente e entra en contacto coas distintas ramas|gallas do sector tur\u00edstico, o que lle permite poder elixir mellor o seu futuro profesional e prepararse para a s\u00faa inserci\u00f3n no mundo laboral", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en Empresas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [{"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}, {"email": "cjrodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Carro, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701032"}}
{"codigo": "662G01032", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender un plan p\u00fablico e as oportunidades que se derivan para o sector privado."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edtica Tur\u00edstica"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n p\u00fablica"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Precedentes"}, {"subtema": "Administraci\u00f3n europea"}, {"subtema": "Administraci\u00f3n central"}, {"subtema": "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica"}, {"subtema": "Administraci\u00f3n local"}], "temas": [{"tema": "A administraci\u00f3n tur\u00edstica: Funcions e competencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais"}, {"subtema": "Plans de desenvolvemento tur\u00edstico"}, {"subtema": "Estudo de casos"}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instrumentos de xesti\u00f3n"}, {"subtema": "Entes de xesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Instrumentos de xesti\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo comparativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1mbitos competeciais"}], "temas": [{"tema": "Lexislaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "cjrodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Carro, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Avaliar e comprender o papel que desempe\u00f1a o sector no dese\u00f1o, promoci\u00f3n e xesti\u00f3n dos destinos tur\u00edsticos.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n P\u00fablica do Turismo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701033"}}
{"codigo": "662G01033", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Antecedentes hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "1.2.- Concepto de Calidade"}, {"subtema": "1.2.1.- Xesti\u00f3n da Calidade Total (TQM)"}, {"subtema": "1.2.2.- Servucci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.3.- Quality for Effort"}, {"subtema": "1.3.- Caracter\u00edsticas da Calidade nos servizos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- A CALIDADE NOS SERVICIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Lectura. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.- Competitividade e Calidade na NET"}, {"subtema": "2.3.- Obxectivos da Calidade"}, {"subtema": "2.4.- Xesti\u00f3n por Procesos: BPM (Business Process Management)"}, {"subtema": "2.5.- Calidade interna"}, {"subtema": "2.5.1.- Cliente Interno, comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5.2.- Resistencia ao cambio (lecturas)"}, {"subtema": "2.6.- Calidade Externa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- OBXECTIVOS DA CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.-  Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.-  William Edwards Deming"}, {"subtema": "3.3.-  Joseph Moses Juran"}, {"subtema": "3.4.-  Philip B. Crosby"}, {"subtema": "3.5.-  Kaoru Ishikawa"}, {"subtema": "3.6.-  Armand V. Feigenbaum"}, {"subtema": "3.7.-  Genichi Taguchi"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- OS MAESTROS DA CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Implementaci\u00f3n dun Sistema de Calidade. Fases"}, {"subtema": "4.2.- Documentaci\u00f3n dun Sistema de Calidade"}, {"subtema": "4.3.- Manual de Calidade"}, {"subtema": "4.4.- Manual de Procedementos"}, {"subtema": "4.5.- Rexistros de Calidade"}, {"subtema": "4.6.- Xesti\u00f3n da documentaci\u00f3n (control documental)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- IMPLEMENTACI\u00d3N DUN SISTEMA DE CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Que \u00e9 un indicador de calidade?"}, {"subtema": "5.2.- Caracter\u00edsticas, temporalidade e obxectivos"}, {"subtema": "5.3.- Tipos de indicadores de calidade"}, {"subtema": "5.4.- Fontes de informaci\u00f3n dos indicadores"}, {"subtema": "5.4.1.- Sistema de Queixas e Suxesti\u00f3ns"}, {"subtema": "5.4.2.- Sistema de Enquisas (Cuestionarios). Exemplos."}, {"subtema": "5.5.- Compo\u00f1entes dun indicador de calidade"}, {"subtema": "5.6.- Implantaci\u00f3n e xesti\u00f3n dos indicadores"}, {"subtema": "5.7.- Ficha do indicador"}, {"subtema": "5.8.- Sistema de Indicadores"}, {"subtema": "5.9.- An\u00e1lise de resultados do Sistema de Indicadores"}, {"subtema": "5.10.- Problemas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- INDICADORES DE CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- PECI (Plan Empresarial de Comunicaci\u00f3n Interdepartamental)"}, {"subtema": "6.2.- PDCA ou Roda de Deming"}, {"subtema": "6.3.- Diagramas de fluxo"}, {"subtema": "6.4.- Follas de Control, de Recollida de Datos ou de Control"}, {"subtema": "6.5.- Histogramas"}, {"subtema": "6.6.- Diagrama Causa-efecto, de Espi\u00f1a de peixe ou de Ishikawa"}, {"subtema": "6.6.1.- Brainstorming"}, {"subtema": "6.7.- Diagrama de Pareto"}, {"subtema": "6.8.- Gr\u00e1ficos de control (Tratamento global da informaci\u00f3n)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- FERRAMENTAS DA XESTI\u00d3N DA CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Beneficios da Calidade"}, {"subtema": "7.2.- Custo Total da Calidade"}, {"subtema": "7.3.- Distribuci\u00f3n t\u00edpica do custo total da calidade"}, {"subtema": "7.4.- O custo por erro ou da non calidade"}, {"subtema": "7.5.- C\u00e1lculo do custo por erro ou da non calidade"}, {"subtema": "7.5.1.- Problemas"}, {"subtema": "7.6.- Reduci\u00f3n dos custos totais da calidade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- BENEFICIOS E CUSTOS DA CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Enfoques adoptados polos sistemas de calidade"}, {"subtema": "8.2.- Sistemas de Aseguramento da calidade"}, {"subtema": "8.2.1.- Organismos de Normalizaci\u00f3n e Certificaci\u00f3n (espa\u00f1ol, europeo e internacional)"}, {"subtema": "8.2.2.- Intentos de normalizaci\u00f3n a nivel europeo e internacional no sector dos servizos tur\u00edsticos"}, {"subtema": "8.2.3.- As normas ESO 9000"}, {"subtema": "8.2.4.- SIGMA: Sistema de Xesti\u00f3n Ambiental (Enviroment Management System): ESO 14001 e Regulamento Comunitario Eco-Management and Audit Scheme"}, {"subtema": "8.2.5.- AXENDA LOCAL 21: Concellos m\u00e1is verdes"}, {"subtema": "8.3.- Os Modelos de Calidade Total: (Malcolm Baldrige, Deming, EFQM e FUNDIBEQ)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- SISTEMAS DE ASEGURAMENTO E MODELOS DE CALIDADE TOTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Espazo ou Destino Tur\u00edstico"}, {"subtema": "9.1.1.- Axentes e os seus intereses"}, {"subtema": "9.1.2.- Tipolox\u00edas de Espazos Tur\u00edsticos"}, {"subtema": "9.1.3.- Compatibilidade Espacial e Temporal de Mercado"}, {"subtema": "9.2.- Estudo das necesidades do turista no proceso de consumo dun espazo tur\u00edstico"}, {"subtema": "9.3.- Espazo Tur\u00edstico como Servizo Tur\u00edstico global"}, {"subtema": "9.3.1.- Desenvolvemento dunha Vantaxe inimitable"}, {"subtema": "9.4.- Que \u00e9 Calidade?"}, {"subtema": "9.5.- A Calidade como satisfacci\u00f3n do cliente"}, {"subtema": "9.6.- Obxectivos de Calidade nun espazo tur\u00edstico"}, {"subtema": "9.7.- Modelo conceptual da calidade do Servizo"}, {"subtema": "9.8.- Marcas e Selos Tur\u00edsticos"}, {"subtema": "9.9.- Once Mandamentos para a obtenci\u00f3n da Calidade nun Espazo Tur\u00edstico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- A CALIDADE NO ESPAZO OU DESTINO TUR\u00cdSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2.- O Plan de Calidade Tur\u00edstica Espa\u00f1ola"}, {"subtema": "10.3.- O PICTE 2.000-2.006"}, {"subtema": "10.4.- Programa de Plans en Destino: Impulsor, financiamento e solicitude"}, {"subtema": "10.4.1.- PET\u00b4s"}, {"subtema": "10.4.2.- PDT\u00b4s"}, {"subtema": "10.4.3.- Proxecto Municipio Verde"}, {"subtema": "10.5.- PDPT\u00b4s"}, {"subtema": "10.6.- Iniciativa de Modernizaci\u00f3n de Destinos Tur\u00edsticos Maduros"}, {"subtema": "10.7.- PCPT\u00b4s"}, {"subtema": "10.8.- MACT"}, {"subtema": "10.9.- SICTED"}], "temas": [{"tema": "10.- A CALIDADE TUR\u00cdSTICA EN ESPA\u00d1A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- O Sistema de Calidade do Sector Hoteleiro Espa\u00f1ol"}, {"subtema": "11.1.1.- O Instituto para a Calidade Hoteleira Espa\u00f1ola (ICHE)"}, {"subtema": "11.1.2.- Ferramentas Inform\u00e1ticas desenvolvidas dentro do marco do Sistema de Calidade Tur\u00edstica Espa\u00f1ola"}, {"subtema": "11.2.- Sistemas de Calidade noutros sub-sectores tur\u00edsticos."}, {"subtema": "11.3.- O Instituto para a Calidade Tur\u00edstica Espa\u00f1ola (ICTE)"}, {"subtema": "11.3.1.- Membros e Estrutura do ICTE"}, {"subtema": "11.3.2.- Adhesi\u00f3n, Auditor\u00eda e Certificaci\u00f3n"}, {"subtema": "11.3.3.- Empresas Tur\u00edsticas certificadas en Galicia"}, {"subtema": "11.4.- Q de Calidade e AENOR"}, {"subtema": "11.4.1.- Conversi\u00f3n da Q de Calidade en normas UNE"}], "temas": [{"tema": "11.- ENFOQUE SECTORIAL: SISTEMAS DE CALIDADE EN SUB-SECTORES TUR\u00cdSTICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Plan do Turismo Espa\u00f1ol Horizonte 2020"}, {"subtema": "12.2.- Plan 2012-2015"}], "temas": [{"tema": "12.- TURISMO 2020"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas  Iglesias, Carlos Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia conc\u00edbese como un estudo introdutorio, pero exaustivo, sobre a xesti\u00f3n da calidade total, os modelos de calidade, normas de aseguramento e organismos de acreditaci\u00f3n, normalizaci\u00f3n e certificaci\u00f3n no \u00e1mbito tur\u00edstico. Tam\u00e9n se aborda a cuesti\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas para a xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n da calidade.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Calidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701037"}}
{"codigo": "662G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de aloxamento."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de restauraci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos a adquirir no \u00e1mbito dos procedementos operativos das empresas de intermediaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender un plan p\u00fablico e as oportunidades que se derivan para o sector privado."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "REGULAMENTO DE TRABALLOS FIN DE GRAO (TFG) APLICABLE AO T\u00cdTULO DE GRAO EN TURISMO"}, {"subtema": "(aprobado en Xunta de Escola o 5 de novembro de 2012, aprobada modificaci\u00f3n posterior o 26 de maio de 2015)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS"}, {"subtema": "O Real decreto 1393/2007, de 29 de outubro, polo que establecese a ordenaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais (BOE n\u00ba 260, de 30 de outubro de 2007) modificado polo Real decreto 861/2010, de 2 de xullo (BOE n\u00ba 161, de 3 de xullo de 2010), establece no artigo 12.3, situado no cap\u00edtulo 3, que dedicase \u00e1 ensinanzas oficiais de grao, que \u00abestas ensinanzas concluir\u00e1n coa elaboraci\u00f3n e defensa dun traballo de fin de grao\u00bb."}, {"subtema": "No artigo 12.7 incl\u00faese que \u00abo traballo de fin de grao ter\u00e1 entre 6 e 30 cr\u00e9ditos, deber\u00e1 realizarse na fase final do plan de estudos e estar orientado na avaliaci\u00f3n de competencias asociadas ao t\u00edtulo\u00bb, sen recoller ningunha outra disposici\u00f3n sobre o proceso de elaboraci\u00f3n e avaliaci\u00f3n que, en consecuencia e no exercicio da s\u00faa autonom\u00eda, ter\u00e1 que ser regulado por cada universidade."}, {"subtema": "A estos efectos, as Directrices para a elaboraci\u00f3n de propostas de t\u00edtulos de grao na UDC, aprobadas polo Consello de Goberno na s\u00faa sesi\u00f3n de 3 de abril de 2008, especifican o seguinte sobre a fase final dos estudos na l\u00ednea 9 do artiglo 3.2, que trata a organizaci\u00f3n das ensinanzas de grao:"}, {"subtema": "\u201cTraballo de fin de grao: os planes de estudos de grao deber\u00e1n incluir entre 6 y 30 cr\u00e9ditos destinados a realizar un traballo de fin de grao na fase final do plan de estudos, unha vez superados, cando menos, un total de 180 cr\u00e9ditos, incluidos todos os da primeira mitade. En cada plan de estudos, coa supervisi\u00f3n acad\u00e9mica do centro correspondente, establecerase a forma de realizaci\u00f3n, a titorizaci\u00f3n e oos procedimentos de avaliaci\u00f3n de dito traballo, que deber\u00e1 orientarse \u00e1 avaliaci\u00f3n das competencias asociadas \u00e1 t\u00edtulo\u201d."}, {"subtema": "O Real Decreto 1791/2010, de 30 de setembro, polo que apr\u00f3base o Estatuto do estudante universitario (BOE n\u00ba 318, de 31 de decembro de 2010), establece no artigo 27: \u201cOs proxectos de fin de carreira, traballos de fin de grao e m\u00e1ster, as\u00ed coma as teses doctorais, rexiranse pola s\u00faa normativa espec\u00edfica\u201d. Asimesmo, nas ep\u00edgrafes g) y h) do artigo 8  sin\u00e1lanse os dereitos dos estudantes de grao en relaci\u00f3n c\u00f3 traballo de fin de grao; e no artigo 30 o dereito \u00e1 revisi\u00f3n das cualificaci\u00f3ns."}, {"subtema": "A modificaci\u00f3n efectuada mediante o Real decreto 861/2010, do 2 de xullo, sobre o Real Decreto 1393/2007, do 29 de outubro, establece no \u00faltimo par\u00e1grafo do apartado 2, do art\u00edgo 6: \u201cen todo caso non poder\u00e1n ser obxecto de reco\u00f1ecemento os cr\u00e9ditos correspondentes aos traballos de fin de grao e m\u00e1ster\u201d."}, {"subtema": "Finalmente, a UDC aproba en Consello de Goberno de 30 de xu\u00f1io de 2011 a normativa de reco\u00f1ecemento e transferencia de cr\u00e9ditos para titulaci\u00f3ns adaptadas ao Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior mediante a que desenv\u00f3lvese o RD 1993/2007, do 29 de outubro, modificado polo RD 861/2010, do 2 de xullo, polo que establ\u00e9cese a ordeaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais, incorporando as modificaci\u00f3ns contidas no RD 861/2010."}, {"subtema": "Nste contexto, e coa finalidade de unificar os criterios e procedementos para garantir unha actuaci\u00f3n homox\u00e9nea \u00e1 hora de planificar e avaliar os Traballos de Fin de Grao (en diante TFG) da Escola Universitaria de Turismo do Centro Espa\u00f1ol de Nuevas Profesiones (en adiante EUT-CENP) adscrita \u00e1 UDC,  elabor\u00f3rase o presente Regulamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.- OBJETIVO Y \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N"}, {"subtema": "1.1. Este reglamento contiene las directrices relativas a la definici\u00f3n, realizaci\u00f3n, defensa, calificaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n administrativa del TFG del plan de estudios del Grado en Turismo que se imparte en este la EUT-CENP, de acuerdo con las Directrices para la elaboraci\u00f3n de reglamentos relativos al Trabajo de Fin de Grado en los grados de la UDC, aprobadas por el Consejo de Gobierno de 22 de julio de 2011. Ser\u00e1 publicado en el web del centro."}, {"subtema": "1.2. El contenido de este reglamento se completa con el resto de reglamentaciones y procedimientos de la UDC que se encuentren en vigor y que se refieran, entre otros aspectos, al sistema de evaluaci\u00f3n, al reconocimiento y a la transferencia de cr\u00e9ditos, as\u00ed como a la movilidad de estudiantes."}, {"subtema": "1.3. A la Comisi\u00f3n de Trabajos Fin de grado (en adelante CTFG) le competen las tareas y funciones definidas en este reglamento, as\u00ed como la resoluci\u00f3n de los conflictos que se puedan presentar con motivo de la aplicaci\u00f3n del mismo."}, {"subtema": "La CTFG estar\u00e1 formada por un m\u00ednimo de 3 y un m\u00e1ximo de 5 profesores del Centro y el Secretario Acad\u00e9mico del mismo, actuando uno de ellos como Presidente."}, {"subtema": "Corresponde a la Junta de Escuela aprobar la composici\u00f3n de la CTFG."}, {"subtema": "1.4. En el caso del Programa de Simultaneidad de estudios entre el Grado en Turismo y el Grado en Ciencias Empresariales, el TFG se rige por los acuerdos de la normativa espec\u00edfica que lo regula, aprobada por el Consejo de Gobierno de 29 de septiembre de 2011, y de forma subsidiaria, en lo que proceda, por este reglamento."}, {"subtema": "2.- NATURALEZA Y CARACTER\u00cdSTICAS DEL TFG"}, {"subtema": "2.1. El TFG supone la realizaci\u00f3n, por parte de cada estudiante y de forma individual, de un proyecto, una memoria o un estudio concreto bajo la supervisi\u00f3n de uno o m\u00e1s directores. En este trabajo deben integrarse y desarrollarse los contenidos formativos recibidos, as\u00ed como las capacidades, competencias y habilidades adquiridas durante el per\u00edodo de docencia del Grado."}, {"subtema": "2.2. El TFG deber\u00e1 estar orientado a aplicar las competencias generales asociadas al t\u00edtulo de Grado en Turismo, adquiridas en la etapa formativa cursada previamente por el estudiante."}, {"subtema": "2.3. Para poder formalizar la matr\u00edcula del TFG, el estudiantado podr\u00e1 tener pendientes como m\u00e1ximo 78 cr\u00e9ditos para completar los estudios, incluidos los correspondientes al TFG y tener superados todos los de la primera mitad del Grado. No obstante podr\u00e1 matricularse del TFG, sin tener superadas todas las materias de la primera mitad, cuando el n\u00famero total de cr\u00e9ditos pendientes sea igual o inferior a 30 cr\u00e9ditos, sin contar los que corresponden al TFG."}, {"subtema": "Aquellos alumnos que est\u00e9n en posesi\u00f3n de un t\u00edtulo universitario oficial correspondiente a la ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica anterior y accedan al Grado equivalente o que provenga de su titulaci\u00f3n, podr\u00e1n realizar la matr\u00edcula del TFG siempre que se matriculen de todos los cr\u00e9ditos que les restan para finalizar sus estudios, hasta el m\u00e1ximo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, con independencia del curso de las materias matriculadas."}, {"subtema": "Podr\u00e1n realizar la misma matr\u00edcula aquellos alumnos que iniciaron los estudios universitarios oficiales conforme a la anterior ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica y se incorporan al Grado, as\u00ed como los alumnos procedentes de otra universidad y/o titulaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Los estudiantes que participen en programas de movilidad o dobles titulaciones podr\u00e1n matricularse del TFG mientras realizan el programa de movilidad. Su r\u00e9gimen ser\u00e1 establecido reglamentariamente."}, {"subtema": "2.5. La matr\u00edcula dar\u00e1 derecho a la defensa del TFG en dos oportunidades en el curso en el que se est\u00e9 matriculando el alumno, y siempre que cumpla los requisitos para su evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6. En el caso de que el estudiantado no obtenga evaluaci\u00f3n positiva, no concurra a ninguna de las oportunidades de la convocatoria o no re\u00fana los requisitos para presentar el trabajo, por tener materias pendientes, deber\u00e1 formalizar una nueva matr\u00edcula en otro curso acad\u00e9mico para poder disponer de una nueva convocatoria."}, {"subtema": "2.7. El TFG s\u00f3lo podr\u00e1 ser presentado para su defensa y evaluaci\u00f3n, una vez que se tenga constancia fidedigna de que el estudiantado ha superado todos los cr\u00e9ditos necesarios para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Grado, salvo los correspondientes al propio TFG. En el caso de los programas de movilidad o de doble titulaci\u00f3n se estar\u00e1 a lo previsto reglamentariamente."}, {"subtema": "2.8. Para su defensa y evaluaci\u00f3n, el estudiantado dispondr\u00e1 de una convocatoria con dos oportunidades en cada curso acad\u00e9mico."}, {"subtema": "La primera oportunidad de defensa y evaluaci\u00f3n de los TFG se realizar\u00e1 en el mes de junio, en las fechas que establezca la EUT-CENP en el per\u00edodo que para cada curso conste en el calendario acad\u00e9mico que apruebe el Consejo de Goberno."}, {"subtema": "La segunda oportunidad de defensa y evaluaci\u00f3n de los TFG se realizar\u00e1 en el mes de septiembre en las fechas que establezca la EUT-CENP en el per\u00edodo que cada curso conste en el calendario acad\u00e9mico que apruebe el Consejo de Goberno."}, {"subtema": "2.9. La titularidad de los derechos de propiedad intelectual de los TFG, corresponder\u00e1 a su autor. As\u00ed aparece recogido en el apartado h) del art\u00edculo 8 del RD 1791/2010 del 30 de diciembre, por el que se aprueba el Estatuto del estudiante universitario. Cualquier otra f\u00f3rmula deber\u00e1 ajustarse a las condiciones previstas en la legislaci\u00f3n vigente."}, {"subtema": "2.10. El tema de que fuera objeto el TFG, tanto en su nivel, extensi\u00f3n y objetivos, deber\u00e1 posibilitar que sea realizado por el estudiantado en el n\u00famero de horas equivalentes a los cr\u00e9ditos ETCS asignados a esta materia en el plan de estudios, y con la duraci\u00f3n que all\u00ed se establece."}, {"subtema": "3. - DIRECCI\u00d3N ACAD\u00c9MICA DEL TFG"}, {"subtema": "3.1. Podr\u00e1n ser directores del Trabajo Fin de Grado, no s\u00f3lo los profesores pertenecientes a las \u00e1reas adscritas a la materia, sino tambi\u00e9n cualquier profesor de la EUT-CENP de otra \u00e1rea de conocimiento con docencia en el plan de estudios del t\u00edtulo de Grado."}, {"subtema": "3.1.1. Tal profesor/a ser\u00e1 responsable de:"}, {"subtema": "a) exponerle el estudiantado cuya tutor\u00eda ejerza las caracter\u00edsticas del trabajo, asesorarlo y orientarlo en su desarrollo"}, {"subtema": "b) realizar un seguimiento de la elaboraci\u00f3n del TFG y velar por el cumplimiento de los objetivos fijados"}, {"subtema": "c) autorizar la presentaci\u00f3n y defensa del TFG, seg\u00fan modelo adjunto (Anexo II, anverso)"}, {"subtema": "3.2. El TFG podr\u00e1 ser dirigido por m\u00e1s de una persona. No obstante, el n\u00famero de directores por Trabajo, no podr\u00e1 ser superior a dos. En este caso, cuando menos uno de ellos deber\u00e1 cumplir lo estipulado en el criterio 3.1."}, {"subtema": "3.2.1. Si la entidad del trabajo aconsejase el asesoramiento de un profesional que no imparta docencia en el t\u00edtulo de Grado, \u00e9ste podr\u00eda colaborar, previo acuerdo favorable del director acad\u00e9mico del TFG y la CTFG."}, {"subtema": "3.2.2. Por otra parte, si en el marco de un convenio de pr\u00e1cticas el estudiantado tiene que desarrollar parte del TFG o su totalidad en otro organismo distinto a la UDC, una de las personas que dirija el trabajo podr\u00e1 pertenecer a esa entidad, con el fin de que colabore en la definici\u00f3n y el desarrollo del TFG, previo acuerdo favorable del director acad\u00e9mico del TFG y la CTFG."}, {"subtema": "4. OFERTA DE TEMAS DE LOS TFG\u00b4s Y ASIGNACI\u00d3N DE DIRECCI\u00d3N"}, {"subtema": "4.1. Los temas o l\u00edneas de los TFG ser\u00e1n propuestos de forma razonada por las \u00e1reas de conocimiento que imparten docencia en el t\u00edtulo de grado y ser\u00e1n remitidas a la CTFG antes del 30 de setiembre."}, {"subtema": "4.2. El Presidente de la CTFG pondr\u00e1 en conocimiento de los alumnos, en una sesi\u00f3n informativa que se organizar\u00e1 durante el curso, la mec\u00e1nica e informaci\u00f3n necesaria para la realizaci\u00f3n de los TFG."}, {"subtema": "4.3. Al margen de lo expuesto en el punto 4.1., el estudiantado, una vez realizada la sesi\u00f3n informativa rese\u00f1ada anteriormente, y dentro del plazo indicado por la CTFG, podr\u00e1 proponer temas o l\u00edneas de TFG. Para ello, deber\u00e1n rellenar una solicitud que entregar\u00e1 a dicha Comisi\u00f3n, conforme al modelo adjunto (Anexo I), y donde indicar\u00e1n: el t\u00edtulo del Trabajo en el que est\u00e1n interesados, una breve descripci\u00f3n del mismo, objetivos que se persiguen, as\u00ed como la metodolog\u00eda y fases previstas."}, {"subtema": "La fecha de entrega de la solicitud, una vez abierto el plazo antes rese\u00f1ado, ser\u00e1 tenida en cuenta a la hora de adjudicar un Trabajo Fin de Grado, cuando sea solicitado por m\u00e1s de un alumno."}, {"subtema": "La CTFG aprobar\u00e1 o denegar\u00e1 la propuesta de trabajo solicitada, publicando dicho resultado en plazo previamente indicado. Caso de ser aprobada una propuesta de Trabajo, proceder\u00e1 a confirmar el nombramiento de director."}, {"subtema": "4.4. Antes del 30 de octubre de ese curso acad\u00e9mico, la CTFG har\u00e1 p\u00fablica la lista de temas de TFG a que se refiere el punto 4.1., as\u00ed como los criterios de asignaci\u00f3n."}, {"subtema": "Los alumnos cuya propuesta de Trabajo haya sido rechazada por la CTFG o no hayan presentado propuesta alguna en el per\u00edodo indicado, dispondr\u00e1n de un plazo previamente se\u00f1alado para solicitar la asignaci\u00f3n de un tema de los relacionados en la lista mencionada en el punto anterior, conforme a los criterios de asignaci\u00f3n publicados."}, {"subtema": "4.5. Antes del 30 de marzo se publicar\u00e1 una lista especial para el per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula de febrero, con las mismas caracter\u00edsticas que la anterior, y con independencia de los plazos que se establezcan por la CTFG para la proposici\u00f3n de temas por parte de los nuevos matriculados."}, {"subtema": "4.6. Transcurrido el plazo anterior, la CTFG, asignar\u00e1 y har\u00e1 p\u00fablico, el Trabajo a realizar por cada uno de los alumnos. Asimismo, proceder\u00e1 al nombramiento de directores."}, {"subtema": "4.7. Las reclamaciones se podr\u00e1n presentar mediante escrito motivado dirigido al Director del Centro o qui\u00e9n le sustituya, en el plazo de otros 2 d\u00edas h\u00e1biles, contados a partir del d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de asignaciones. El Director o qui\u00e9n le sustituya, resolver\u00e1 las reclamaciones dentro de los diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes al de finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de las mismas."}, {"subtema": "Rematado el per\u00edodo de reclamaciones, la CTFG publicar\u00e1 una lista con los cambios que se hayan producido. Cualquier modificaci\u00f3n posterior tendr\u00e1 que efectuarse de com\u00fan acuerdo entre el estudiantado y el profesor afectado, y en todo caso siempre que la comisi\u00f3n lo autorice y publique."}, {"subtema": "4.8. El TFG del Grado en Turismo est\u00e1 asignado en el plan de estudios al segundo cuatrimestre."}, {"subtema": "4.9. El proceso deber\u00e1 estar completamente terminado antes del 30 de noviembre, o del 30 de abril en caso de matriculados en febrero."}, {"subtema": "4.10. De forma excepcional, siempre y cuando el centro lo estime oportuno en funci\u00f3n de su organizaci\u00f3n docente, aunque el TFG est\u00e9 asignado al segundo cuatrimestre, si la superaci\u00f3n de este trabajo supone el final de los estudios, el estudiantado podr\u00e1 matricularse para defenderlo en el per\u00edodo establecido para la primera oportunidad de las pruebas de evaluaci\u00f3n de las materias del primer cuatrimestre. Para ello, el estudiantado deber\u00e1 hacer la correspondiente solicitud, avalada por el/la directora/a, ante la CTFG que ser\u00e1 quien resolver\u00e1 antes del 15 de diciembre."}, {"subtema": "Aqu\u00e9l estudiante que no supere la defensa del TFG en la referida oportunidad, podr\u00e1 utilizar como segunda oportunidad, a su criterio, tan solo una de las establecidas en ese mismo curso acad\u00e9mico: la primera oportunidad en el mes de junio, o la segunda oportunidad en el mes de septiembre."}, {"subtema": "4.11. Aqu\u00e9l estudiante que se considerase como No Presentado (NP) en la oportunidad citada en el punto anterior, podr\u00e1 utilizar tanto la primera oportunidad en el mes de junio, como la segunda oportunidad en el mes de septiembre."}, {"subtema": "4.12. La propuesta de Trabajo aprobada, o en su caso el Trabajo asignado, tendr\u00e1n vigor durante dos cursos acad\u00e9micos. En caso de no ser defendido en este plazo, se considerar\u00e1 que el estudiantado renuncia a dicho Trabajo, debiendo reiniciar todo el proceso."}, {"subtema": "5. PRESENTACI\u00d3N DEL TRABAJO PARA SU DEFENSA"}, {"subtema": "5.1. La presentaci\u00f3n del TFG para su defensa y evaluaci\u00f3n requiere, tal como se\u00f1ala el punto 2.4. del presente Reglamento, la constancia fidedigna de que el estudiantado ha superado previamente todos los cr\u00e9ditos necesarios para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Grado, salvo los correspondientes al propio TFG."}, {"subtema": "5.2. En la oportunidad pertinente y dentro del plazo se\u00f1alado p\u00fablicamente al efecto, el estudiantado presentar\u00e1 una solicitud de defensa y evaluaci\u00f3n del TFG en la que debe constar la autorizaci\u00f3n del director/es, seg\u00fan modelo adjunto (Anexo II, anverso)."}, {"subtema": "5.3. Junto con la solicitud-autorizaci\u00f3n (Anexo II, anverso), deber\u00e1 entregarse en la Secretar\u00eda del Centro: una versi\u00f3n digital definitiva del TFG (formato PDF) en un soporte de almacenamiento f\u00edsico que contenga los datos de la portada mediante serigraf\u00eda o similar (adosado al interior de la \u00faltima tapa \u2013 contraportada - de una de las copias en papel), tres copias en papel para los miembros del Tribunal, copia debidamente compulsada por la Secretar\u00eda del Centro del resguardo de matr\u00edcula del curso en vigor en la asignatura \u201cTrabajo Fin de Grado\u201d, documentaci\u00f3n acreditativa del cumplimiento de las exigencias establecidas en el punto 5.1., y cuantos documentos estime necesaria la comisi\u00f3n encargada."}, {"subtema": "El soporte inform\u00e1tico, que contenga el TFG en formato pdf (protegido a ser posible), debe quedar \u201cabierto\u201d a fin de poder agregar posteriormente la presentaci\u00f3n que se utilice en la defensa del Trabajo."}, {"subtema": "Si se aporta documentaci\u00f3n adicional al Trabajo en soporte diferente al papel (CD-ROM, v\u00eddeo, etc.), \u00e9ste deber\u00e1 estar perfectamente identificado y relacionado en las copias impresas."}, {"subtema": "5.4. El estudiantado podr\u00e1 renunciar a la exposici\u00f3n oral en la defensa de su TFG. Para ello, deber\u00e1 no s\u00f3lo cubrir el anverso del modelo establecido en el Anexo II y aportar la documentaci\u00f3n se\u00f1alada en el punto 5.3., sino tambi\u00e9n cubrir el reverso del modelo establecido en el Anexo II."}, {"subtema": "5.5. Al d\u00eda siguiente h\u00e1bil de finalizar el plazo de presentaci\u00f3n, la Secretar\u00eda del Centro se encargar\u00e1 de hacer llegar la autorizaci\u00f3n de la lectura al Presidente de la CTFG."}, {"subtema": "6. NOMBRAMIENTO DE LOS TRIBUNALES"}, {"subtema": "6.1. El Presidente de la CTFG, una vez recibidas las autorizaciones para la presentaci\u00f3n y defensa de los Trabajos entregados, convocar\u00e1 a la Comisi\u00f3n dentro de los 2 d\u00edas h\u00e1biles siguientes, para proceder al nombramiento de los Tribunales."}, {"subtema": "6.2. El n\u00famero de Tribunales estar\u00e1 en funci\u00f3n de la diferente tem\u00e1tica y cantidad de TFG\u00b4s presentados."}, {"subtema": "6.3. Cada Tribunal estar\u00e1 compuesto, como m\u00ednimo, por tres personas, y cuando menos un suplente. Todas ellas deber\u00e1n ser profesores del Centro, actuando el de mayor edad como Presidente y el de menor como Secretario."}, {"subtema": "6.4. Qui\u00e9n dirija un TFG no podr\u00e1 ser miembro del tribunal que lo califique."}, {"subtema": "6.5. La composici\u00f3n del/de los Tribunales, as\u00ed como el lugar, fecha y hora de exposici\u00f3n de las presentaciones de los Trabajos, ser\u00e1 fijado y anunciado p\u00fablicamente con la suficiente antelaci\u00f3n, seg\u00fan acuerdo de los miembros de la CTFG."}, {"subtema": "6.6. La Secretar\u00eda del Centro enviar\u00e1 a cada miembro del Tribunal un ejemplar del Trabajo, en un plazo no superior a 24 horas desde la publicaci\u00f3n de los Tribunales."}, {"subtema": "7. FORMATO"}, {"subtema": "7.1. El Trabajo Fin de Grado ser\u00e1 presentado en formato papel y digital, redactado en una de las lenguas oficiales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia o en cualquiera de las lenguas con docencia en el plan de estudios del t\u00edtulo de Grado."}, {"subtema": "7.2. El presente Reglamento establece, adem\u00e1s, unas normas de estilo de obligado cumplimiento contempladas en el Anexo III."}, {"subtema": "7.3. El TFG deber\u00e1 constar de las siguientes partes:"}, {"subtema": "a) Portada."}, {"subtema": "b) \u00cdndice Paginado."}, {"subtema": "c) Resumen."}, {"subtema": "d) Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "e) Desarrollo."}, {"subtema": "f) Conclusiones finales."}, {"subtema": "g) Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "h) Anexos, en su caso."}, {"subtema": "7.4. Cada una de las partes mencionadas deber\u00e1 recoger la siguiente informaci\u00f3n:"}, {"subtema": "a) Portada: seg\u00fan modelo adjunto (Anexo VI), deber\u00e1 cumplir las siguientes normas:"}, {"subtema": "- pasta dura o blanda de color azul con el logotipo y nombre completo de la Universidad de A Coru\u00f1a y de la EUT-Centro Espa\u00f1ol de Nuevas Profesiones."}, {"subtema": "- en nivel inferior, la menci\u00f3n expresa: Grado en Turismo."}, {"subtema": "- m\u00e1s abajo, el curso acad\u00e9mico."}, {"subtema": "- a continuaci\u00f3n deber\u00e1 figurar la leyenda TRABAJO FIN DE GRADO y el t\u00edtulo del mismo: en ingl\u00e9s y en la lengua con docencia en el plan de estudios del t\u00edtulo de Grado en que haya sido redactado el trabajo."}, {"subtema": "- m\u00e1s abajo, se escribir\u00e1 el nombre del autor y el del director/es del TFG."}, {"subtema": "- En el lomo deber\u00e1 figurar el nombre y apellidos del estudiante y el a\u00f1o de defensa del Trabajo."}, {"subtema": "b) \u00cdndice paginado: el TFG contendr\u00e1 necesariamente un \u00edndice comprensivo de todas la materias tratadas en el mismo, y har\u00e1 referencia al n\u00famero de p\u00e1gina en donde se encuentra tal materia."}, {"subtema": "c) Resumen: el Trabajo Fin de Grado contendr\u00e1 un breve resumen o abstract del contenido del trabajo, sus objetivos, y conclusiones. Debe estar escrito en ingl\u00e9s, en la lengua con docencia en el plan de estudios del t\u00edtulo de grado en que haya sido redactado el trabajo y en una de las lenguas oficiales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia. Con un m\u00e1ximo de 200 palabras."}, {"subtema": "d) Introducci\u00f3n: recoger\u00e1 la intenci\u00f3n del autor y presentar\u00e1 el problema o tema espec\u00edfico de estudio (los objetivos o las hip\u00f3tesis). Se describir\u00e1n las principales caracter\u00edsticas del trabajo y la metodolog\u00eda empleada en su elaboraci\u00f3n."}, {"subtema": "e) Desarrollo: aplicaci\u00f3n e integraci\u00f3n adecuada de las competencias acad\u00e9micas en la l\u00ednea de trabajo escogida."}, {"subtema": "f) Conclusiones finales: El TFG contendr\u00e1 unas conclusiones finales en donde el alumno expondr\u00e1 con claridad los resultados o conclusiones obtenidos tras la realizaci\u00f3n del trabajo."}, {"subtema": "g) Bibliograf\u00eda: (Anexo III) Al final del Trabajo se insertar\u00e1 toda la bibliograf\u00eda, p\u00e1ginas web o revistas utilizadas en la elaboraci\u00f3n del Trabajo."}, {"subtema": "h) Anexos: puede incluir tablas, gr\u00e1ficos, muestras de cuestionarios, fichas, etc. En el texto se har\u00e1 referencia al contenido del anexo o anexos."}, {"subtema": "7.5. La no observaci\u00f3n de estas normas o de las contempladas en el Anexo III, podr\u00e1 ser causa de exclusi\u00f3n de la defensa por la CTFG."}, {"subtema": "8. DEFENSA"}, {"subtema": "8.1. La defensa del Trabajo habr\u00e1 de realizarse en los plazos debidamente se\u00f1alados y publicados para la oportunidad pertinente."}, {"subtema": "8.2. La defensa del TFG ser\u00e1 p\u00fablica y presencial."}, {"subtema": "8.3. Para su defensa, el estudiantado deber\u00e1 exponer el Trabajo realizado ante el Tribunal correspondiente, en la lengua en que estuviese redactado."}, {"subtema": "8.4. Obligatoriamente, durante la defensa, se har\u00e1 una breve introducci\u00f3n de la exposici\u00f3n en el idioma ingl\u00e9s, para ello siempre estar\u00e1 presente un profesor de apoyo con conocimientos suficientes de ingl\u00e9s para asesorar sobre la evaluaci\u00f3n del alumno en dicho idioma."}, {"subtema": "8.5. Cada estudiante dispondr\u00e1 de un per\u00edodo de tiempo no superior a 20 minutos para su exposici\u00f3n. Finalizada la misma, deber\u00e1 atender a las cuestiones, aclaraciones, comentarios y sugerencias que pudieran formularle los miembros del Tribunal."}, {"subtema": "8.6. Para la realizaci\u00f3n de esta exposici\u00f3n el Centro facilitar\u00e1, dentro de sus posibilidades, los medios audiovisuales solicitados previamente por el alumno."}, {"subtema": "9. EVALUACI\u00d3N Y CALIFICACI\u00d3N DE LOS TFG\u00b4S"}, {"subtema": "9.1. Una vez realizada la exposici\u00f3n del estudiante, el tribunal deliberar\u00e1 a puerta cerrada sobre la calificaci\u00f3n que le corresponde. La valoraci\u00f3n del Trabajo se realizar\u00e1 individualmente por cada miembro del Tribunal, seg\u00fan el criterio siguiente:"}, {"subtema": "? Criterios de Formato: 20%"}, {"subtema": "? Criterios de Contenido: 50%"}, {"subtema": "? Criterios de Defensa: 30%"}, {"subtema": "Con anterioridad le ser\u00e1 facilitado al alumno el desglose de cada uno de los criterios para su conocimiento."}, {"subtema": "9.2. La calificaci\u00f3n se otorgar\u00e1 en funci\u00f3n de la siguiente escala num\u00e9rica de 0 a 10, con expresi\u00f3n de un decimal, a la que tendr\u00e1 que a\u00f1adirse la correspondiente calificaci\u00f3n cualitativa:"}, {"subtema": "a) 0 - 4,9 suspenso."}, {"subtema": "b) 5,0 - 6,9 aprobado."}, {"subtema": "c) 7,0 - 8,9 notable."}, {"subtema": "d) 9,0 - 10 sobresaliente."}, {"subtema": "9.3. Podr\u00e1 acceder a la menci\u00f3n de matr\u00edcula de honor el estudiantado que obtuviere una calificaci\u00f3n igual o superior a 9,0 puntos, seg\u00fan el criterio del tribunal evaluador."}, {"subtema": "9.4. El estudiante que, cumpliendo todos los requisitos para la evaluaci\u00f3n del TFG haya renunciado a la exposici\u00f3n en la defensa del mismo siguiendo el procedimiento establecido en el punto 5.4., no podr\u00e1 obtener una calificaci\u00f3n superior al 7,0 notable. En todos los dem\u00e1s casos, la incomparecencia a la defensa del trabajo tendr\u00e1 la menci\u00f3n de NP (no presentado)"}, {"subtema": "9.5. En el caso de que la calificaci\u00f3n del TFG sea de suspenso, el Tribunal har\u00e1 llegar al estudiante un informe con las recomendaciones oportunas para la mejora del trabajo. Asimismo, enviar\u00e1 copia de este informe a la/las persona/s que dirigieron el TFG."}, {"subtema": "9.6. Cada d\u00eda, una vez finalizados los actos de defensa, el/los Tribunal/les notificar\u00e1/n a los interesados, en sesi\u00f3n p\u00fablica, la calificaci\u00f3n con la puntuaci\u00f3n correspondiente."}, {"subtema": "9.7. Se considera que la publicidad de la calificaci\u00f3n provisional, la defensa del Trabajo y la revisi\u00f3n de la calificaci\u00f3n se producen en este \u00fanico acto de defensa del Trabajo, debate del Tribunal con el alumno, y calificaci\u00f3n en acto p\u00fablico."}, {"subtema": "9.8. La reclamaci\u00f3n de las calificaciones finales de los TFG se llevar\u00e1n a cabo de conformidad con el previsto en la normativa de la UDC."}, {"subtema": "9.9. El director o tutor del TFG tendr\u00e1 acceso al desglose de la evaluaci\u00f3n del TFG, as\u00ed como el alumno que podr\u00e1 solicitar el acceso a dicho desglose, que en ning\u00fan caso ser\u00e1 p\u00fablico."}, {"subtema": "10. MATR\u00cdCULA, CALENDARIO ACAD\u00c9MICO Y ACTAS"}, {"subtema": "10.1. La matr\u00edcula de los TFG se realizar\u00e1 dentro del plazo general de matr\u00edcula establecido por la UDC, o en el per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de la matr\u00edcula si el estudiante re\u00fane los requisitos para poder realizar esta modalidad de matr\u00edcula, mediante el abono de los precios que correspondan de acuerdo con el n\u00famero de cr\u00e9ditos asignados al TFG."}, {"subtema": "10.2. El estudiante defender\u00e1 dicho trabajo en la oportunidad correspondiente al per\u00edodo del segundo cuatrimestre y, de ser el caso, en la oportunidad de septiembre. Todo ello sin perjuicio de la posibilidad de defensa establecida en el punto 4.10."}, {"subtema": "10.3. El centro, atendiendo a criterios de programaci\u00f3n docente, establecer\u00e1 la realizaci\u00f3n de las defensas de los TFG\u00b4s dentro de los plazos marcados en el calendario acad\u00e9mico aprobado por el Consejo de Gobierno de la UDC."}, {"subtema": "10.4. El cierre y entrega de las actas de evaluaci\u00f3n de los TFG\u00b4s se atendr\u00e1 a lo previsto en el calendario acad\u00e9mico aprobado polo Consejo de Gobierno de la UDC."}, {"subtema": "11. ALMACENAMIENTO, CONSULTA, PROPIEDAD Y PUBLICACI\u00d3N DE LOS TFG"}, {"subtema": "11.1. Una vez superada la fase de evaluaci\u00f3n del Trabajo Fin de Grado, quedar\u00e1 depositada una copia digital y una en papel en la Biblioteca, otra se entregar\u00e1 al tutor, devolvi\u00e9ndose el tercer ejemplar impreso al alumno."}, {"subtema": "11.2. La copia en papel depositada en la Biblioteca podr\u00e1 ser objeto de consulta. La misma se realizar\u00e1, en su caso, en la propia Biblioteca, quedando totalmente prohibido cualquier tipo de reproducci\u00f3n total o parcial de la misma, salvo autorizaci\u00f3n expresa del autor."}, {"subtema": "11.3. A menos que previamente, en la definici\u00f3n del Trabajo se acuerde o especifique lo contrario, la propiedad intelectual ser\u00e1 la establecida, a estos efectos, en la legislaci\u00f3n aplicable."}, {"subtema": "11.4. La CTFG seleccionar\u00e1 los trabajos que ser\u00e1n publicados en el Repositorio Institucional de la UDC (RUC). Para ello, la Secretar\u00eda del Centro enviar\u00e1 una copia en formato electr\u00f3nico al Servicio de Biblioteca."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REGULAMENTO DE TRABALLOS FIN DE GRAO (TFG) APLICABLE AO T\u00cdTULO DE GRAO EN TURISMO"}, {"tema": "(Aprobado en Xunta de Escola do 5 de novembro de 2012, aprobada modificaci\u00f3n posterior o 26 de maio de 2015)"}]}], "coordinadores": [{"email": "mario@crecenteasociados.com", "nombre": "Crecente Maseda, Mario"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n dun ou m\u00e1is directores acad\u00e9micos. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao.", "nombre_asignatura": "Traballo F\u00edn de Grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701034"}}
{"codigo": "662G01034", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "En esta situaci\u00f3n se proporcionar\u00e1 al alumno los conocimientos necesarios para elaborar un tr\u00edptico promocional."}, {"subtema": "GRAMMAIRE:"}, {"subtema": "-Le Participe Pr\u00e9sent et le G\u00e9rondif"}, {"subtema": "-Le Subjonctif (pr\u00e9sent et pass\u00e9)"}, {"subtema": "-Le Discours Indirect et la Concordance des temps dans la compl\u00e9tive."}, {"subtema": "-Les Subordonn\u00e9es (but, opposition, concession, cause, condition, cons\u00e9quence)"}, {"subtema": "-Le \u201cne \u201d expl\u00e9tif"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Situation 6 : Promotion touristique."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En esta situaci\u00f3n se proporcionar\u00e1n al alumno los conocimientos necesarios para presentar un monumento y un personaje c\u00e9lebre."}], "temas": [{"tema": "Situation 7 : Les guides."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En esta situaci\u00f3n se iniciar\u00e1 al alumno en la  realizaci\u00f3n de diferentes escritos de car\u00e1cter profesional susceptibles de ser utilizados en el \u00e1mbito tur\u00edstico."}], "temas": [{"tema": "Situation 8 : \u00c9crits professionnels."}]}], "coordinadores": [{"email": "jeanpaul.suarez@nuevasprofesiones.com", "nombre": "Su\u00e1rez , Jean Pa\u00fal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para proporcionar ao alumno os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e comunicativos necesarios para desenvolverse a nivel medio nun franc\u00e9s usual e t\u00e9cnico en situaci\u00f3ns cotidi\u00e1s e en situaci\u00f3ns profesionais do mundo do turismo.", "nombre_asignatura": "Segundo Idioma Moderno III: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701049"}}
{"codigo": "662G01049", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Oracions de participio (Partizipialkonstruktion)."}, {"subtema": ".- Uso do infinitivo alem\u00e1."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "WORTSCHATZ:"}, {"subtema": ".- Reisearten."}, {"subtema": ".- Unterkunfte."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Touristen beraten"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Konjunktiv I + II"}, {"subtema": ".- Estilo indirecto (Indirekte Rede)."}, {"subtema": ".-"}, {"subtema": "WORTSCHATZ:"}, {"subtema": ".- Sehensw\u00fcrdigkeiten, Denkm\u00e4ler, Monumente, usw."}], "temas": [{"tema": "Eine Stadtrundfahrt"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Voz pasiva (Passivformen)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "WORTSCHATZ:"}, {"subtema": ".- Leistungen, Einrichtungen, Verkehrsmittel, Verpflegung, usw."}], "temas": [{"tema": "Reiseprogramme und Ausfl\u00fcge"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- O plusquamperfecto (Plusquamperfekt)."}, {"subtema": ".- O futuro II (Futur II)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "WORTSCHATZ:"}, {"subtema": ".- Reisen und Tourismus"}], "temas": [{"tema": "Reiseziele"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Konjunktiv II."}, {"subtema": ".- Oracions condicionales (Konditionale Nebes\u00e4tze)."}, {"subtema": ".- F\u00f3rmulas de cortes\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "WORTSCHATZ:"}, {"subtema": ".- Reisen und Tourismus."}, {"subtema": ".- Gesch\u00e4ftsbriefe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Gesch\u00e4ftskorrespondenz"}]}], "coordinadores": [{"email": "emcancela@gmail.com", "nombre": "Mart\u00edn Cancela, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para afondar nos co\u00f1ecementos da lingua alem\u00e1 necesarios para desenvolverse con soltura nos diferentes \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico, tanto con particulares coma con empresas de pa\u00edses de fala alem\u00e1.", "nombre_asignatura": "Segundo Idioma Moderno III: Alem\u00e1n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701045"}}
{"codigo": "662G01045", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Describing a company: management and organisational structure; facilities; departments; functions; working conditions; remuneration. Business plans."}], "temas": [{"tema": "Understanding the basic language of business"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Telephone conventions: specific vocabulary"}, {"subtema": "Effective note taking and abbreviations"}, {"subtema": "Customer service: dealing with problems and handling complaints on the telephone."}], "temas": [{"tema": "Telephone language"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calling a meeting (written)"}, {"subtema": "Agenda (written)"}, {"subtema": "Chairing and participating in meetings and negotiations"}, {"subtema": "Minutes (written)"}], "temas": [{"tema": "Meetings and negotiations"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparation and delivery:"}, {"subtema": "Introduction"}, {"subtema": "Arguments"}, {"subtema": "Conclusions"}, {"subtema": "Q&A"}, {"subtema": "Visuals"}, {"subtema": "Intonation and pauses"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Professional presentation skills:  discourse in product and destination management (II): presentations in English: introductions, arguments, conclusions, questions and answers, debates and comments."}]}], "coordinadores": [{"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "This course is designed to provide business communication skills for those of you who will soon need to use English in a working environment. They include basic Business English skills that are essential whatever you are doing in business, namely: familiarisation with and use of basic business terminology; calling and holding meetings; speaking on the telephone; business presentations and business plans. The emphasis is on oral skills. You will also be seeing a certain amount of vocabulary that can be termed as general business vocabulary.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s no Contorno Profesional", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701040"}}
{"codigo": "662G01040", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender un plan p\u00fablico e as oportunidades que se derivan para o sector privado."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Caracter\u00edsticas xerais e breve historia de Galicia."}, {"subtema": "1.2 Caracter\u00edsticas xeogr\u00e1ficas de Galicia: situaci\u00f3n, principais trazos f\u00edsicos. Galicia na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroducci\u00f3n \u00e1 materia."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Principales hechos hist\u00f3ricos"}], "temas": [{"tema": "2. Historia de Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Percorrido polos diferentes estilos art\u00edsticos."}, {"subtema": "3.2. Princip\u00edas tipolox\u00edas: Mosteiros, catedr\u00e1is, igrexas, castelos, pazos  e outros edificios civ\u00eds relevantes."}], "temas": [{"tema": "3. Principales recursos do patrimonio arquitect\u00f3nico galego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Os vi\u00f1os."}, {"subtema": "4.2 Principais aspectos da coci\u00f1a e da viticultura de Galicia."}, {"subtema": "4.3  Festas gastron\u00f3micas."}], "temas": [{"tema": "4. A gastronom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 A lingua."}, {"subtema": "5.2. O Folclore."}, {"subtema": "5.3. Festas, lendas, crenzas."}, {"subtema": "5.4. Outro patrimonio etnogr\u00e1fico. Artesan\u00eda e oficios populares"}], "temas": [{"tema": "5. Principais recursos do patrimonio inmaterial galego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 O Cami\u00f1o franc\u00e9s."}, {"subtema": "6.2 Outros tramos galegos dos Cami\u00f1os de Santiago."}], "temas": [{"tema": "6. O Cami\u00f1o de Santiago."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Principais museos e tipolox\u00edas."}, {"subtema": "7.2. Centros de IP."}, {"subtema": "7.3. Outros equipamentos"}], "temas": [{"tema": "7. Elementos principais dos Museos e Centros de Interpretaci\u00f3n de Galicia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. O Cami\u00f1o Franc\u00e9s."}, {"subtema": "8.2. Outros tramos do Cami\u00f1o en Galicia."}], "temas": [{"tema": "8. O Cami\u00f1o de Santiago."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.a.1 R\u00edas, illas e praias, zonas h\u00famidas e areais, acantilados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9 b.1 As monta\u00f1as, os vales fluviais, os bosques e as lagoas (Serras setentrionais, Dorsal galega, Penechaira galega, Depresi\u00f3n de Ourense, A Limia. Val de Monterrei. Val de Arnoia. Terras do Carballi\u00f1o. Val do Ribeiro. Valdeorras. O chanzo de Santiago. Fosa Padr\u00f3n-Tui. As bac\u00edas do Tambre e o Ulla. Serras meridionais)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.a\tPaisaxe e \u00e1reas naturais no litoral."}, {"tema": "9.b\tPaisaxe e \u00e1reas naturais de interior."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. A Coru\u00f1a"}, {"subtema": "10.2. Lugo."}, {"subtema": "10.3. Ourense."}, {"subtema": "10.4. Pontevedra."}, {"subtema": "10.5. Vigo."}, {"subtema": "10.6. Santiago."}, {"subtema": "10.8. Ferrol."}, {"subtema": "10.9. Outras localidades: Muros, Noia, Monforte, Ribadavia, Sanxenxo, Allariz, Viveiro, Carballo, ..."}], "temas": [{"tema": "10. As cidades galegas como focos de atenci\u00f3n tur\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Descrici\u00f3n e an\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "11.O \"Top Ten\" galego. Produtos. Xeodestinos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Ruta da camelia."}, {"subtema": "12.2. Outros cami\u00f1os."}, {"subtema": "12.3 Rede de rutas."}], "temas": [{"tema": "12. Rutas senlleiras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1\tOs espacios protexidos de Galicia."}, {"subtema": "13.2 A Rede Natura."}], "temas": [{"tema": "13. Espazos naturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1Competencias da administraci\u00f3n do Estado e da Xunta en materia tur\u00edstica."}, {"subtema": "14.2. A Administraci\u00f3n tur\u00edstica en Galicia. \u00d3rganos e funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "14. A Administraci\u00f3n tur\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Principais canais de promoci\u00f3n."}, {"subtema": "15.2. Principais canais de comercializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "15. Estratexias de promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n de Galicia como destino tur\u00edstico."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonz\u00e1lez, M\u00aa Elvira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A materia pretende profundizar no co\u00f1ecemento dos principais bens tur\u00edsticos galegos en todos os \u00e1mbitos: natural, cultural e de servicios. A s\u00faa correcta clasificaci\u00f3n, descrici\u00f3n, an\u00e1lise e estudio ser\u00e1n obxectivos fundamentais a alcanzar polo alumnado.", "nombre_asignatura": "Galicia Como Destino Tur\u00edstico", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701028"}}
{"codigo": "662G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Types of hotels: descriptions,  locations, facilities and services, etc."}, {"subtema": "Current and future hotel trends"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Language skills: speaking, listening, writing, reading and translation."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Hotel branding"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. The value of translation as a language learning exercise."}, {"subtema": "2. The object /importance of translation in the tourism industry."}, {"subtema": "3. The importance of effective communication."}, {"subtema": "4. The use of ICTs in translation."}, {"subtema": "5. Tourism as a language for specific purposes."}, {"subtema": "7. The sub-genres of the language of tourism."}, {"subtema": "8. The process of translation: before, during and after."}, {"subtema": "9. Practice in translating hospitality industry based texts of various types - e.g. descriptions of hotels, facilities and services, websites, booking and other procedures, hotel information and communications to guests before, during and after their stay."}], "temas": [{"tema": "Translation in the hospitality industry"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hotel standards and inspection."}, {"subtema": "Customer service: guest satisfaction: responding to comments and complaints."}, {"subtema": "Written internal and external  communications:"}, {"subtema": "websites: selling; terms and conditions; customer relations; online reputation;"}, {"subtema": "1. Layout"}, {"subtema": "2. Informal and formal language"}, {"subtema": "3. Structure and organisation."}, {"subtema": "4. Communicative impact"}], "temas": [{"tema": "Hotel grading and standards: writing, reading and speaking"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Qualities and skills of an effective manager."}, {"subtema": "1. Discussion of previous/future work experiences and/or internships."}, {"subtema": "2. Organising a hotel - talking about departments, employees, renovation, etc."}, {"subtema": "4. Discussion of workplace situations and work ethics issues."}], "temas": [{"tema": "Running a hotel: speaking, listening and reading"}]}], "coordinadores": [{"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "This module is designed to provide students with terminology and language competence to work in the tourism industry, with a particular focus on the hospitality industry, covering both oral and written communicative acts. The subject is pitched at a level between B2 (pass) and C1 (merit, distinction) of the Common European Framework of Reference for Languages.", "nombre_asignatura": "Primeiro Idioma Moderno II: Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701046"}}
{"codigo": "662G01046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de aloxamento."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de restauraci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos a adquirir no \u00e1mbito dos procedementos operativos das empresas de intermediaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender un plan p\u00fablico e as oportunidades que se derivan para o sector privado."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, emisor, receptor, medio, mensaxe."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Conceptos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Roma Imperial"}, {"subtema": "A Edade Media"}, {"subtema": "Periodismo premoderno: as Gazzetas."}, {"subtema": "Periodismo de combate: s\u00e9culo XIX"}, {"subtema": "A evoluci\u00f3n do periodismo no s\u00e9cuo XX"}, {"subtema": "A aparici\u00f3n das TIC e a s\u00faa influencia na cidadan\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Historia dos medios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Photoshop"}, {"subtema": "InDesign"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3: Programas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "D\u00edpticos"}, {"subtema": "Folletos"}, {"subtema": "Carteis"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4: Pr\u00e1cticas de montaxe de publicaci\u00f3ns tur\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mantenemento diario de Minimundos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 5. Blog"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A Imaxen dos Produtos e Destinos Tur\u00edsticos nos Medios de Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701023"}}
{"codigo": "662G01023", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de aloxamento."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Entorno de traballo"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n de celdas, follas e libros"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "- F\u00f3rmulas: copia relativa, absoluta e mixta"}, {"subtema": "- Formato e impresi\u00f3n da folla de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "- Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Formato condicional"}, {"subtema": "- Manexo de bases de datos: t\u00e1boas"}, {"subtema": "- Ordenar, filtrar e subtotalizar datos"}, {"subtema": "- T\u00e1boas din\u00e1micas"}, {"subtema": "- Buscar obxetivos, escenarios, Solver"}], "temas": [{"tema": "Grado y Grado online"}, {"tema": "M\u00f3dulo I. Tratamento dixital de datos num\u00e9ricos con EXCEL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Creaci\u00f3n dunha base da datos"}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n dunha t\u00e1boa: tipos de campos, relaci\u00f3n de t\u00e1boas"}, {"subtema": "- Vinculaci\u00f3n, importaci\u00f3n e exportaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "- Ordenaci\u00f3n, procura, filtrado e impresi\u00f3n"}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de Consultas: de selecci\u00f3n, de acci\u00f3n, totais"}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de Formularios"}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de Informes."}], "temas": [{"tema": "Grado y Grado online"}, {"tema": "M\u00f3dulo II. Tratamento dixital de base de datos con Access"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelizaci\u00f3n e limpeza dos datos."}, {"subtema": "- Componentes b\u00e1sicos dun panel de control: gr\u00e1ficos, minigr\u00e1ficos,"}, {"subtema": "formato condicional, t\u00e1boas din\u00e1micas."}, {"subtema": "- Componentes avanzados dun panel de control: gr\u00e1ficos de"}, {"subtema": "tendencias, gr\u00e1ficos de rendimiento, gr\u00e1ficos interactivos, macros,"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dobre Titulaci\u00f3n"}, {"tema": "M\u00f3dulo I. An\u00e1lise e visualizaci\u00f3n da informaci\u00f3n con Excel. Paneis de control."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Toma de Decisi\u00f3ns"}, {"subtema": "- Modelos de Intelixencia de Negocios"}, {"subtema": "- Extracci\u00f3n, an\u00e1lise e Visualizaci\u00f3n de Datos"}, {"subtema": "- Importaci\u00f3n e transformaci\u00f3n de datos (ETL) con Power Query (Excel)."}, {"subtema": "- Modelizaci\u00f3n e limpeza dos datos en Power Pivot (Excel)"}, {"subtema": "- M\u00e9tricas e c\u00e1lculos avanzados con DAX"}, {"subtema": "- Visualizaci\u00f3n da informaci\u00f3n en Excel (Power View e Power Mape)"}, {"subtema": "- Informes e paneis de control en Excel."}, {"subtema": "- Power BI"}], "temas": [{"tema": "Dobre Titulaci\u00f3n"}, {"tema": "M\u00f3dulo II. Ferramentas da Intelixencia de Negocios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Perf\u00eds de Clientes"}, {"subtema": "- Reservas"}, {"subtema": "- Recepci\u00f3n"}, {"subtema": "- Chegadas con e sen reservas"}, {"subtema": "- Asignaci\u00f3n de tarifas e habitaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Housekeeping"}, {"subtema": "- Consulta e cambio de estado de habitaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Grao e Dobre Titulaci\u00f3n"}, {"tema": "M\u00f3dulo III: Xesti\u00f3n hoteleira con Micros Opera"}]}], "coordinadores": [{"email": "oramos@udc.es", "nombre": "Ramos Montes, \u00d3scar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A finalidade desta materia e adquirir as competencias xen\u00e9ricas en Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e a Comunicaci\u00f3n para traballar e estudar en rede. P\u00f3r en pr\u00e1ctica estratexias de aprendizaxe, de traballo e de estudo nunha contorna virtual a partir da adquisici\u00f3n dunha serie de habilidades co uso das TIC.", "nombre_asignatura": "As TIC Aplicadas ao Turismo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701031"}}
{"codigo": "662G01031", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos Espec\u00edficos da Comercializaci\u00f3n do Turismo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Aspectos Espec\u00edficos da Comercializaci\u00f3n do Turismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Distribuci\u00f3n nos Productos Tur\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 : Comercializaci\u00f3n de Productos Tur\u00edsticos:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A importancia das  Tic,s n Comercializaci\u00f3n de  Productos Tur\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3 : A importancia das  Tic,s n Comercializaci\u00f3n de  Productos Tur\u00edsticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "javierfernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 analizar os aspectos espec\u00edficos da comercializaci\u00f3n no sector tur\u00edstico. O contido estrut\u00farase nas seguintes partes: Direcci\u00f3n comercial; Concepto de Revenue: desde o punto de vista da pol\u00edtica de prezos; Determinaci\u00f3n da pol\u00edtica de distribuci\u00f3n tur\u00edstica: canles de distribuci\u00f3n tur\u00edstica e o seu funcionamento; Negociaci\u00f3n con provedores; CRM: pol\u00edticas de fidelizaci\u00f3n do cliente e T\u00e9cnicas de vendas.", "nombre_asignatura": "Comercializaci\u00f3n de Produtos Tur\u00edsticos", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701027"}}
{"codigo": "662G01027", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tCONCEPTO E OBXECTIVOS DA AN\u00c1LISE DE ESTADOS FINANCEIROS."}, {"subtema": "1.2.\tOS PROBLEMAS DAS EMPRESAS E AS S\u00daAS CAUSAS."}, {"subtema": "1.3.\tAN\u00c1LISE E DIAGN\u00d3STICO EMPRESARIAL."}, {"subtema": "1.4.\tDATOS COMPLEMENTARIOS \u00c1 AN\u00c1LISISE DE ESTADOS FINANCEIROS."}, {"subtema": "1.5.\tLIMITACI\u00d3NS DA AN\u00c1LISE."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 AN\u00c1LISE DE ESTADOS FINANCEIROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. BALANCE DE SITUACI\u00d3N."}, {"subtema": "2.2. A CONTA DE PERDAS E GA\u00d1OS."}, {"subtema": "2.3. ESTADO DE CAMBIOS NO PATRIMONIO NETO."}, {"subtema": "2.4. ESTADO DE FLUXOS DE EFECTIVO."}, {"subtema": "2.5. MEMORIA, INFORME DE XESTI\u00d3N E INFORME DE AUDITOR\u00cdA DE CONTAS."}, {"subtema": "2.6. MANIPULACI\u00d3NS CONTABLES E MAQUILLAXE DE CONTAS ANUAIS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. ESTADOS FINANCEIROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. OBXECTIVOS E ASPECTOS PREVIOS."}, {"subtema": "3.2. ESTRUCTURA DO BALANCE IDEAL."}, {"subtema": "3.3. CONCEPTO E USO DE RATIOS."}, {"subtema": "3.4. PRINCIPAIS RATIOS PARA ANALIZAR BALANCES."}, {"subtema": "3.5. O PODER PREDICTIVO DAS RATIOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. AN\u00c1LISE DO BALANCE DE SITUACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. OBXECTIVOS DA AN\u00c1LISE."}, {"subtema": "4.2. AN\u00c1LISE DA MARXE POR PRODUCTOS."}, {"subtema": "4.3. C\u00c1LCULO DO UMBRAL DE RENDIBILIDADE."}, {"subtema": "4.4. AN\u00c1LISE DOS GASTOS."}, {"subtema": "4.5. AN\u00c1LISE DA PRODUCTIVIDADE, DA EFICACIA E DA EFICIENCIA."}, {"subtema": "4.6. EVALUACI\u00d3N DO NIVEL DE CALIDADE."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. AN\u00c1LISE DA CONTA DE PERDAS E GA\u00d1OS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. ESTUDO DA RENDIBILIDADE."}, {"subtema": "5.2. APALANCAMENTO FINANCEIRO."}, {"subtema": "5.3. AUTOFINANCIACI\u00d3N."}, {"subtema": "5.4. CRECEMENTO DA EMPRESA: CAPACIDADE E TIPOLOX\u00cdA."}, {"subtema": "5.5. CONCEPTO E IMPORTANCIA DO FONDO DE MANIOBRA."}, {"subtema": "5.6. AS NECESIDADES DE FONDO DE MANIOBRA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. RENDIBILIDADE, AUTOFINANCIACI\u00d3N E CRECEMENTO. FONDO DE MANIOBRA"}]}], "coordinadores": [{"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Estudio e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial, co obxecto de diagnosticar a posici\u00f3n e a evoluci\u00f3n da empresa tur\u00edstica no mercado. An\u00e1lise da situaci\u00f3n financeira a curto e longo prazo, an\u00e1lise de resultados e estudio de rendibilidades.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Estados Financeiros", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701024"}}
{"codigo": "662G01024", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Regras xerais do m\u00e9todo cient\u00edfico"}, {"subtema": "1.2 M\u00e9todos nas ciencias sociais: causal, funcional, estruturalista, formal e tipol\u00f3xico."}, {"subtema": "1.3 Concepto de m\u00e9todo e t\u00e9cnica."}, {"subtema": "1.4 M\u00e9todo indutivo ou emp\u00edrico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: M\u00e9todos nas ciencias sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Revisi\u00f3n de fontes bibliogr\u00e1ficas: busca de base d\u00e1 datos na rede (libros dixitais, revistas, cat\u00e1logos de consultas e bibliotecas universitarias)"}, {"subtema": "2.2 Manexo de Refwords. Elaboraci\u00f3n de bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "2.2 Preparaci\u00f3n: formulaci\u00f3n do problema,campo de investigaci\u00f3n, marco te\u00f3rico, obxectivos e dese\u00f1o da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Elecci\u00f3n de instrumentos v\u00e1lidos e fiables. Selecci\u00f3n da mostra representativa."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Fases d\u00e1 investigaci\u00f3n social: formulaci\u00f3n, obxectivos, revisi\u00f3n de fontes bibliogr\u00e1ficas, marco te\u00f3rico, metodolox\u00eda, tratamento de datos e conclusi\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Recollida de datos: papel do investigador, calidade dos datos."}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n dos datos: codificaci\u00f3n, construci\u00f3n de t\u00e1boas e cadros. Interpretaci\u00f3n dos datos. Elaboraci\u00f3n das conclusi\u00f3ns."}, {"subtema": "3.3 Redacci\u00f3n do informe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Fases d\u00e1 investigaci\u00f3n social: formulaci\u00f3n, obxectivos, revisi\u00f3n de fontes bibliogr\u00e1ficas, marco te\u00f3rico, metodolox\u00eda, tratamento de datos e conclusi\u00f3ns."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Observaci\u00f3n participante e non particpante. Tipos de estratexias."}, {"subtema": "4.2. An\u00e1lise de contido. Pasos metodol\u00f3xicos."}, {"subtema": "4.3. A entrevista en profundidade, procedemento, transcrici\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social aplicadas ao turismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 A enquisa, tipos de cuesti\u00f3ns, estrutura e dese\u00f1o."}, {"subtema": "5.2 Grupo de discusi\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 A t\u00e9cnica Delphi"}, {"subtema": "5.4 Outras t\u00e9cnicas: estudo de casos, historias de vida, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social aplicadas ao turismo."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezg@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Proporcionar ao alumno os co\u00f1ecementos e as ferramentas para saber dese\u00f1ar un traballo de investigaci\u00f3n en turismo, o m\u00e9todo a seguir, as t\u00e9cnicas a empregar, as fontes de datos e a forma de redacci\u00f3n. A materia div\u00eddese en varias partes, tendo como obxectivo xeneral aprender a realizar tanto un traballo de investigaci\u00f3n coma un informe para unha empresa, instituci\u00f3n ou organizaci\u00f3n tur\u00edstica.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n no Turismo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701042"}}
{"codigo": "662G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 - Orixenes da estratexia"}, {"subtema": "1.3 - Concepto de estratexia na empresa tur\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "1 - Concepto de Estratexia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 - Naturaleza da direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}, {"subtema": "2.3 - Niveis da estratexia na empresa tur\u00edstica"}, {"subtema": "2.4 - Fases da direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}], "temas": [{"tema": "2 - Concepto da direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 - Naturaleza do entorno"}, {"subtema": "3.3 - Ferramentas do entorno"}], "temas": [{"tema": "3 - An\u00e1lise do entorno da empresa tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 - Concepto, creaci\u00f3n e mantemento das vantaxas competitivas"}, {"subtema": "4.3 - Estratexias de liderazgo en costes"}, {"subtema": "4.4 - Estratexias de diferenciaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5 - Estratexias de focalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4 - Estratexias xen\u00e9ricas e vantaxas competitivas na empresa tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 - Expansi\u00f3n e diversificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 - Estratexias de consolidaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4 - Estratexias de desarrollo de productos/servicios"}, {"subtema": "5.5 - Estratexias de desarrollo de mercados"}, {"subtema": "5.6 - Estratexias de diversificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5 - Estratexias de crecemiento na empresa tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 - Formulaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3 - Retos e alternativas estrat\u00e9xicas"}, {"subtema": "6.4 - A priorizaci\u00f3n e selecci\u00f3n da estrategia"}], "temas": [{"tema": "6 - Formulaci\u00f3n estrat\u00e9xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2 - A planificaci\u00f3n e a implementaci\u00f3n no proceso de direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}, {"subtema": "7.3 - A planificaci\u00f3n da estratexia e a xesti\u00f3n do cambio"}], "temas": [{"tema": "7 - Planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 - Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2 - Seguimento e control"}, {"subtema": "8.3 - Indicadores"}], "temas": [{"tema": "8 - Proceso de control estrat\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "javierfernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Formar profesionais competentes na Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica das organizaci\u00f3ns Tur\u00edsticas co obxecto que co\u00f1ezan a fondo o o seu \u00e1mbito funcional e consecuentemente poidan definir obxectivos, formular e executar estratexias, aplicar e resolver situaci\u00f3ns con criterios t\u00e9cnicos, e tomar decisi\u00f3ns no seu \u00e1mbito competencial para poder desenvolvelas en empresas tur\u00edsticas.", "nombre_asignatura": "Direci\u00f3n Estrat\u00e9xica de Empresas Tur\u00edsticas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701041"}}
{"codigo": "662G01041", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de empresa. Elementos e Funci\u00f3ns."}, {"subtema": "2. Concepto de empresario."}, {"subtema": "3. Os obxectivos da empresa."}, {"subtema": "4. Tipos de empresas."}, {"subtema": "5. As empresas do sector tur\u00edstico."}, {"subtema": "6. Particularidades das empresas tur\u00edsticas."}, {"subtema": "7. O servizo tur\u00edstico."}, {"subtema": "8. A empresa tur\u00edstica como sistema."}, {"subtema": "9. Os subsistemas da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "10. A responsabilidade e \u00e9tica na empresa tur\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "TEMA I. EMPRESA E SECTOR TUR\u00cdSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O concepto de \u00e1mbito e tipos de \u00e1mbito."}, {"subtema": "2. O \u00e1mbito xeral da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "3. O \u00e1mbito espec\u00edfico da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "4. O Turismo e o Turista."}, {"subtema": "5. A estrutura do mercado tur\u00edstico."}, {"subtema": "6. Tendencias actuais no sector tur\u00edstico."}], "temas": [{"tema": "TEMA II. O \u00c1MBITO DA EMPRESA TUR\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Xesti\u00f3n de produci\u00f3n e de operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2. Produtividade na prestaci\u00f3n de servizos tur\u00edsticos."}, {"subtema": "3. Planificaci\u00f3n das operaci\u00f3ns en turismo."}], "temas": [{"tema": "TEMA III. SUBSISTEMA PRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Investigaci\u00f3n e segmentaci\u00f3n do mercado tur\u00edstico."}, {"subtema": "2. Pol\u00edtica comercial da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "3. Claves da pol\u00edtica comercial na empresa tur\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. SUBSISTEMA COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A funci\u00f3n financeira na empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "2. Os custos na empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "3. Fontes de financiamento na empresa tur\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "TEMA V. SUBSISTEMA FINANCIAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Planificaci\u00f3n e control na empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "2. Tipos de plans na empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "3. Os obxectivos da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "4. A direcci\u00f3n por obxectivos (dpo)."}, {"subtema": "5. Concepto e proceso de control."}, {"subtema": "6. Tipos de control na empresa tur\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "TEMA VI. PLANIFICACI\u00d3N E CONTROL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O concepto de estratexia na empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "1.1.- O punto de vista da estratexia."}, {"subtema": "1.2.- Os elementos da estratexia."}, {"subtema": "1.3.- Estratexia e competitividade."}, {"subtema": "2. Planificaci\u00f3n estratexia e niveis da estratexia."}, {"subtema": "2.1.- Os niveis de estratexia."}, {"subtema": "2.2.- O proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica."}, {"subtema": "3. Decisi\u00f3ns estrat\u00e9xicas a nivel corporativo."}, {"subtema": "3.1.- Estratexias segundo o ciclo de vida da empresa Tur\u00edstica."}, {"subtema": "3.2.- A matriz BCG ou Matriz de Crecemento-Cota de mercado."}, {"subtema": "4. Decisi\u00f3ns estrat\u00e9xicas a nivel de negocio."}, {"subtema": "4.1.- Estratexias Competitivas Xen\u00e9ricas de Porter."}, {"subtema": "4.2.- Estratexias de Crecemento na Empresa Tur\u00edstica."}, {"subtema": "5. Competencias e habilidades na empresa tur\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "TEMA VII. XESTI\u00d3N ESTRAT\u00c9XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Particularidades da peme tur\u00edstica."}, {"subtema": "2. A cooperaci\u00f3n na peme tur\u00edstica."}, {"subtema": "3. Procesos de subcontrataci\u00f3n (outsourcing)."}, {"subtema": "4. A franqu\u00eda no sector tur\u00edstico."}, {"subtema": "5. A empresa tur\u00edstica familiar. problemas."}], "temas": [{"tema": "TEMA VIII. XESTI\u00d3N DAS PEMES TUR\u00cdSTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Causas do fracaso das novas empresas tur\u00edsticas."}, {"subtema": "2. Pasos para crear unha empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "3. Plan de empresa ou de negocio."}, {"subtema": "4. Tr\u00e1mites para a creaci\u00f3n de empresas tur\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "TEMA IX. CREACI\u00d3N DE EMPRESAS TUR\u00cdSTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O negocio hoteleiro."}, {"subtema": "2. O negocio da restauraci\u00f3n."}, {"subtema": "3. As Axencias de Viaxes."}, {"subtema": "4. As Empresas de Transporte."}, {"subtema": "5. Empresas de ocio."}], "temas": [{"tema": "TEMA X. PARTICULARIDADES DO NEGOCIO TUR\u00cdSTICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas  Iglesias, Carlos Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A finalidade desta materia \u00e9 a de proporcionar formaci\u00f3n ao estudante para que adquira o co\u00f1ecemento e desenvolva as habilidades necesarias para emprender a posta en marcha dunha empresa e xestionar o desenvolvemento posterior desta.", "nombre_asignatura": "Creaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Empresas Tur\u00edsticas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701029"}}
{"codigo": "662G01029", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "COMMUNICATION :"}, {"subtema": "- Savoir pr\u00e9senter et parler d'un h\u00f4tel"}, {"subtema": "VOCABULAIRE :"}, {"subtema": "La maison, les repas"}, {"subtema": "Les h\u00f4tels (vocabulaire pour d\u00e9crire et valoriser un h\u00f4tel)"}, {"subtema": "- Verbes pour exprimer les go\u00fbts et les pr\u00e9f\u00e9rences"}, {"subtema": "- Les couleurs"}], "temas": [{"tema": "Situation 2 : \" \u00c0 l'h\u00f4tel\"."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "COMMUNICATION:"}, {"subtema": "- Savoir parler au Futur"}, {"subtema": "- Savoir utiliser le mode conditionnel"}, {"subtema": "- Savoir formuler des hypoth\u00e8ses au pr\u00e9sent et au pass\u00e9"}, {"subtema": "- Lire, comprendre et savoir s\u2019informer sur les  horaires et les jours d\u2019ouverture"}, {"subtema": "- Savoir renseigner sur les magasins"}, {"subtema": "- Savoir faire un programme de visite"}, {"subtema": "- Savoir pr\u00e9senter aux touristes ce qui est dans le programme"}, {"subtema": "- Savoir exprimer son \u00e9tat de sant\u00e9 et ses \u00e9motions"}, {"subtema": "GRAMMAIRE:"}, {"subtema": "- Futur"}, {"subtema": "- Conditionnel pr\u00e9sent"}, {"subtema": "- Temps compos\u00e9s"}, {"subtema": "- Hypoth\u00e8se au pr\u00e9sent et au pass\u00e9"}, {"subtema": "- Oui et Si ; moi si, moi aussi, moi non, etc."}, {"subtema": "- Formation des Adjectifs"}, {"subtema": "- Prononoms compl\u00e9ment \"y\" et \"en\""}, {"subtema": "- Constructions verbales avec \"\u00e0\" et \"de\""}, {"subtema": "- Syst\u00e8me des pronoms relatifs"}, {"subtema": "- Pronoms d\u00e9monstratifs et formes abr\u00e9g\u00e9es des pronoms d\u00e9monstratifs"}, {"subtema": "- Les comparatifs, les superlatifs et les structures qui en d\u00e9rivent"}, {"subtema": "- La possession : adjectifs possessifs, pronoms possessifs, compl\u00e9ment d\u2019attribution"}, {"subtema": "VOCABULAIRE:"}, {"subtema": "Les magasins et leurs articles"}, {"subtema": "Vocabulaire pour r\u00e9diger le programme d\u2019une excursion d'une journ\u00e9e"}, {"subtema": "Vocabulaire pour pr\u00e9senter le programme"}, {"subtema": "OBSERVATION :"}, {"subtema": "En plus du vocabulaire \u00e9tudi\u00e9 dans les situations :"}, {"subtema": "- Le visage"}, {"subtema": "- Le corps"}, {"subtema": "- Etat physique et \u00e9motions"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Situation 3 : \"Avec un groupe de touristes francophones\""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "COMMUNICATION:"}, {"subtema": "Savoir caract\u00e9riser un plat"}, {"subtema": "Savoir donner une recette"}, {"subtema": "VOCABULAIRE:"}, {"subtema": "Les aliments - fruits, l\u00e9gumes, nourriture et boissons"}, {"subtema": "Vocabulaire de cuisine et de gastronomie"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Situation 5 : \"Au restaurant\""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "COMMUNICATION:"}, {"subtema": "- Savoir r\u00e9diger le programme d'un forfait touristique"}, {"subtema": "- Savoir pr\u00e9senter ce programme"}, {"subtema": "- Savoir donner des explications"}, {"subtema": "- Savoir conseiller et indiquer un h\u00f4tel, un restaurant, etc."}, {"subtema": "GRAMMAIRE:"}, {"subtema": "- Formation et utilisation des adverbes"}, {"subtema": "VOCABULAIRE:"}, {"subtema": "- Vocabulaire pour r\u00e9diger le programme d\u2019un circuit dans le cadre d'un forfait touristique"}, {"subtema": "- Vocabulaire pour pr\u00e9senter un programme"}, {"subtema": "- Les panneaux"}, {"subtema": "- Les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res"}, {"subtema": "- Le calendrier"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Situation 4 : \"Dans un office de tourisme\""}]}], "coordinadores": [{"email": "jeanpaul.suarez@nuevasprofesiones.com", "nombre": "Su\u00e1rez , Jean Pa\u00fal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para proporcionar ao alumno os co\u00f1ecementos lingu\u00edsticos e comunicativos necesarios para desenvolverse a nivel medio nun franc\u00e9s usual e t\u00e9cnico en situaci\u00f3ns cotidi\u00e1s e en situaci\u00f3ns profesionais do mundo do turismo.", "nombre_asignatura": "Segundo Idioma Moderno II: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701025"}}
{"codigo": "662G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos a adquirir no \u00e1mbito dos procedementos operativos das empresas de intermediaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender un plan p\u00fablico e as oportunidades que se derivan para o sector privado."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "HISTORIA DAS RELACIONS TURISMO E PATRIMONIO, E DAS S\u00daAS MUTUAS INFLUENZAS DENDE O SU ORIXE ATA A ACTUALIDADE. CONCEPTOS E EVOLUCI\u00d3N DOS MESMOS. COMPLEXIDADES ACTUAIS."}], "temas": [{"tema": "Tema 1 - TURISMO E PATRIMONIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO MONUMENTO ILLADO A PAISAXE CULTURAL. CLASIFICACIONS. ORGANISMOS INTERVINTES E PROCESOS DE PATRIMONIALIZACION. AXENTES E PROFESIONAIS QUE INTERVE\u00d1EN NO PROCESO DE PATRIMONIALIZACION."}], "temas": [{"tema": "Tema 2- RECURSOS PATRIMONIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TIPOLOX\u00cdAS DENDE O PRODUCTO UNITARIO OS M\u00c1IS COMPLEXOS. INTERACCI\u00d3NS E COMBINACI\u00d3NS.  EXEMPLOS NAS DIFERENTES ESCALAS DO LOCAL AO GLOBAL."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. PRODUCTOS TURISTICOS PATRIMONIAIS P.T.P.."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "COMPLEXIDADES E RETOS. NORMATIVAS XERAIS. A CONSERVACION DENDE O TURISMO. A ACTIVACI\u00d3N DOS RECURSOS. A PROMOCION E A DINAMIZACI\u00d3N.CREACION DUN P.T.P."}], "temas": [{"tema": "Tema 4- XESTION DOS P.T.P."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTUDO DE CASOS E VISITAS GUIADAS. ANALISE DE CENTROS DE VISITANTES, DE INTERPRETACI\u00d3N, MUSEOS E NOVAS TIPOLOX\u00cdAS. BALANCE CR\u00cdTICO DOS P.T.P. PRESENTADOS POLOS ALUMNOS/AS."}], "temas": [{"tema": "Tema 5- AVALIACION CRITICA DO TURISMO PATRIMONIAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "mario@crecenteasociados.com", "nombre": "Crecente Maseda, Mario"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia ten por obxecto aproximar ao alumnado \u00e1s diversas actuaci\u00f3ns que han desenvolverse no eido tur\u00edstico con relaci\u00f3n ao patrimonio, sexa cal sexa a s\u00faa natureza. O marco conceptual e o uso correcto do patrimonio as\u00ed coma o xeito de dirixir a s\u00faa xesti\u00f3n centrar\u00e1n tanto a parte te\u00f3rica como pr\u00e1ctica da materia.Prestarase especial atenci\u00f3n \u00e1 vinculaci\u00f3n da xesti\u00f3n con moitos dos co\u00f1ecementos xa adquiridos nos estudos de grao, como o patrimonio cultural e os recursos tur\u00edsticos, a comercializaci\u00f3n, o marketing, os recursos humanos ou a interpretaci\u00f3n do patrimonio, entre outros, de xeito que podan servir de base para a comprensi\u00f3n dos casos pr\u00e1cticos que se presentar\u00e1n ao longo da materia.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Tur\u00edstica do Patrimonio", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701048"}}
{"codigo": "662G01048", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Repaso das regras de pronunciaci\u00f3n da lingua alem\u00e1."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Repaso e consolidaci\u00f3n da declinaci\u00f3n alem\u00e1 (artigos e pronomes)."}, {"subtema": ".- Tempos pasados: Perfekt y Pr\u00e4teritum."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Expresar en modo oral e escrito estructuras b\u00e1sicas na recepci\u00f3n dun hotel."}], "temas": [{"tema": "Reservierungsdialoge im Hotel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Entoaci\u00f3n en oraci\u00f3ns con m\u00faltiples complementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Conxunci\u00f3ns e adverbios temporais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Expresions e estruturas t\u00edpicas da correspondencia formal."}], "temas": [{"tema": "Reservierungsbriefe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Entoaci\u00f3n en oraci\u00f3ns impersonais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Oraci\u00f3ns impersoais."}, {"subtema": ".- Preposici\u00f3ns de direcci\u00f3n."}, {"subtema": ".- Declinaci\u00f3n do adxectivo e do sustantivo. (N-Deklination)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Comunicarse cos clientes e dar informaci\u00f3n dos servicios dun hotel."}], "temas": [{"tema": "Im Hotel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ". -Entoaci\u00f3n e pronunciaci\u00f3n de palabras compostas."}, {"subtema": ".- A entoaci\u00f3n como marcador de cortes\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Grao comparativo do adxectivo e adverbio."}, {"subtema": ".- Oraci\u00f3ns de relativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Estructuras t\u00edpicas das cartas de queixas."}, {"subtema": ".- Fidelizaci\u00f3n do cliente."}], "temas": [{"tema": "Die Rechnung, Beschwerde und Zufriedenheit der G\u00e4sten"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- A entoaci\u00f3n en oraci\u00f3ns subordinadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Conxunci\u00f3ns e conectores. Oraci\u00f3ns subordinadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Estructuras propias das ofertas, viaxes tur\u00edsticos e paquetes de viaxe."}], "temas": [{"tema": "Pauschalreise und Reiseangebot"}]}], "coordinadores": [{"email": "emcancela@gmail.com", "nombre": "Mart\u00edn Cancela, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para dotar os futuros graduados duns co\u00f1ecementos e habilidades medios necesarios para comprender e facerse comprender en situaci\u00f3ns habituais da vida coti\u00e1 en pa\u00edses de fala alem\u00e1, as\u00ed como para poder desenvolver unha conversaci\u00f3n de temas coti\u00e1ns e tur\u00edsticos cunha persoa de fala alem\u00e1. Ademais proporcionar\u00e1selle ao alumnado uns co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos que lle permitan desenvolver as competencias ling\u00fc\u00edsticas medias (oral e escrita) para que sexan capaces de desenvolver tarefas en empresas do sector tur\u00edstico con clientes de fala alem\u00e1 ou outras empresas de pa\u00edses de fala alem\u00e1.", "nombre_asignatura": "Segundo Idioma Moderno II: Alem\u00e1n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701022"}}
{"codigo": "662G01022", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de aloxamento."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de restauraci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Introduci\u00f3n e Proxecci\u00f3n: datos a considerar"}, {"subtema": "1.2.- Organizaci\u00f3n e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3.- Planificaci\u00f3n de tarefas e control"}, {"subtema": "1.4.- Documentos de control: fichas, inventarios permanentes, etc."}, {"subtema": "1.5.- Xesti\u00f3n e valoraci\u00f3n de stocks"}, {"subtema": "1.6.- Sistemas de conservaci\u00f3n e fr\u00edo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. - OS SERVIZOS DUN HOTEL: ALMAC\u00c9N XERAL, ECONOMATO E ADEGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Restauraci\u00f3n hoteleira: Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2.- Clasificaci\u00f3n dos servizos de restauraci\u00f3n: restaurante, comedor, servizos especiais, buffet, bar, cafetar\u00eda, discoteca"}, {"subtema": "2.3.- Planificaci\u00f3n de Restaurante e Bar: Investigaci\u00f3n de mercados, dotaci\u00f3n de mobiliario e material propio das distintas zonas"}, {"subtema": "2.4.- Mordom\u00eda: dotaci\u00f3n de vaixela, cuberter\u00eda, cristaler\u00eda, ourivar\u00eda e lenzar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- OS SERVIZOS DUN HOTEL: RESTAURACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Sistemas de servizo e xeneralidades do seu desenvolvemento: a \"Mise-en-pl\u00e2ce\""}, {"subtema": "3.2.- A \" Mise-en-pl\u00e2ce\", planificaci\u00f3n e desenvolvemento do servizo de almorzos, do servizo de xantar e cea, e do servizo de banquetes"}, {"subtema": "3.3.- Montaxe e distribuci\u00f3n do servizo de cocktails"}, {"subtema": "3.4.- Relaci\u00f3n con outros departamentos"}, {"subtema": "3.5.- O Caixeiro-facturista: folla de liquidaci\u00f3n, facturas e comandas"}, {"subtema": "3.6.- Protocolo Oficial de banquetes"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- RESTAURACI\u00d3N: SISTEMAS DE SERVIZO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Composici\u00f3n do produto de restauraci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.- A oferta: men\u00fas, cartas, suxesti\u00f3ns, buffets, banquetes, room-service"}, {"subtema": "4.3.- Planificaci\u00f3n e programaci\u00f3n de men\u00fas e cartas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- RESTAURACI\u00d3N: CARACTER\u00cdSTICAS DA OFERTA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Definici\u00f3n e clases de custos"}, {"subtema": "5.2.- Estrutura de custos en restauraci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3.- Marxe Bruta de restauraci\u00f3n: food-cost, prime-cost e custo de persoal"}, {"subtema": "5.4.- Determinaci\u00f3n do custo dun prato: ficha t\u00e9cnica, ficha de escandallo ou rendemento dun produto"}, {"subtema": "5.5.- Determinaci\u00f3n do custo dun banquete"}, {"subtema": "5.6.- Determinaci\u00f3n do consumo de comida e bebida: Imputaci\u00f3n de consumos"}, {"subtema": "5.7.- Determinaci\u00f3n do custo xeral de comida: documentos de control"}, {"subtema": "5.8.- Estrutura da conta de explotaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.9.- Fixaci\u00f3n do prezo de venda en restauraci\u00f3n: elementos a considerar"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- RESTAURACI\u00d3N: OS CUSTOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.- Funci\u00f3ns da brigada de coci\u00f1a: xefe de coci\u00f1a, partidas, etc."}, {"subtema": "6.3.- Planificaci\u00f3n de tarefas: Mise-en-pl\u00e2ce e xornada diaria"}, {"subtema": "6.4.- Desenvolvemento do servizo"}, {"subtema": "6.5.- Documentos de control: Pedido a mercado, a economato e relevei de coci\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- OS SERVIZOS DUN HOTEL: COCI\u00d1A"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Aspectos b\u00e1sicos na s\u00faa construci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.- Concepci\u00f3n moderna do equipamento e a s\u00faa distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.- Seguridade e hixiene na coci\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- COCI\u00d1A: PLANIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Provedores: compras, pol\u00edtica e xesti\u00f3n"}, {"subtema": "8.2.- Organigrama e Organizaci\u00f3n do departamento de compras"}, {"subtema": "8.3.- Control de calidade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- O DEPARTAMENTO DE COMPRAS E ALMAC\u00c9NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Concepto e clasificaci\u00f3n de food service"}, {"subtema": "9.2.- Estrutura sectorial da restauraci\u00f3n en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "9.3.- Conceptos de restauraci\u00f3n, neorestauraci\u00f3n, empresas de colectividades e Catering"}, {"subtema": "9.4.- Novos h\u00e1bitos alimenticios"}, {"subtema": "9.5.- Novos h\u00e1bitos de produci\u00f3n"}, {"subtema": "9.6.- Restaurantes, cafetar\u00edas e bares. Lexislaci\u00f3n aplicable"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- RESTAURACI\u00d3N EXTRAHOTELERA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- An\u00e1lise das vendas"}, {"subtema": "10.1.1.- Os principios de Omnes"}, {"subtema": "10.1.2.- Menu Engineering"}, {"subtema": "10.2.- Revenue Management en Restauraci\u00f3n: Revoluci\u00f3n-Pash"}, {"subtema": "10.3.- A carta"}, {"subtema": "10.3.1.- Marchandizaxe"}, {"subtema": "10.3.2.- Dese\u00f1os"}, {"subtema": "10.4.- Control diario dos custos en Restauraci\u00f3n"}, {"subtema": "10.4.1.- O Relev\u00e9"}, {"subtema": "10.4.2.- Diario de produci\u00f3n do Restaurante"}, {"subtema": "10.5.- Control econ\u00f3mico de bebidas no Restaurante"}, {"subtema": "10.5.1.- Rendementos (PSR)"}, {"subtema": "10.6.- Control econ\u00f3mico de bebidas no Bar"}, {"subtema": "10.6.1.- Rendementos (PSR)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. - XESTI\u00d3N DE CUSTOS E VENDAS EN RESTAURACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Concepto xeral"}, {"subtema": "11.2.- Pol\u00edtica e obxectivos: planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, motivaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e control"}, {"subtema": "11.3.- Direcci\u00f3n por obxectivos e o control presupostario: presuposto e desviaci\u00f3ns"}, {"subtema": "11.4.- Estudo de viabilidade: xeneralidades. Estudo de Mercado. Avaliaci\u00f3n da rendibilidade. Determinaci\u00f3n do resultado neto"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- DIRECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Oferta Deportiva"}, {"subtema": "12.2.- Os Espazos de Ocio"}, {"subtema": "12.3.- Oferta Cultural"}, {"subtema": "12.4.- Empresas de Xogo: Casinos, Bingos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. - OFERTA TUR\u00cdSTICA COMPLEMENTARIA. EMPRESAS DO SECTOR DO OCIO E A RESTAURACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas  Iglesias, Carlos Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A materia de Aloxamentos e Restauraci\u00f3n, esta dividida en d\u00faas partes: Aloxamentos e Restauraci\u00f3n I e Aloxamentos e Restauraci\u00f3n II. Aloxamentos e Restauraci\u00f3n II ten por obxecto a explotaci\u00f3n e direcci\u00f3N das distintas empresas de restauraci\u00f3n hoteleira e extra-hoteleira, aplicando as teor\u00edas propias da xesti\u00f3n empresarial. Introduci\u00f3n aos procedementos operativos asociados \u00e1 devandita xesti\u00f3n. Visi\u00f3n individual e de conxunto do funcionamento, estrutura e organizaci\u00f3n, dos diversos departamentos das Empresas de restauraci\u00f3n para unha xesti\u00f3n eficiente.", "nombre_asignatura": "Aloxamentos e Restauraci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701021"}}
{"codigo": "662G01021", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos a adquirir no \u00e1mbito dos procedementos operativos das empresas de intermediaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tO papel das axencias de viaxe"}, {"subtema": "1.2.\tA clasificaci\u00f3n das axencias de viaxe"}, {"subtema": "1.3.\tA operatividade departamental dunha axencia de viaxe tradicional"}, {"subtema": "1.4.\tO procedemento de venda de servizos de transporte (terrestre, mar\u00edtimo, a\u00e9reo e ferroviario)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Recordando que \u00e9 a intermediaci\u00f3n tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n ao concepto e exemplos de \u00e9xito"}, {"subtema": "2.2. Estudo da actividade e a tipolox\u00eda"}, {"subtema": "2.3. Servizos tur\u00edsticos"}, {"subtema": "2.4. Co\u00f1ecementos da lexislaci\u00f3n aplicable"}, {"subtema": "2.5. Posibilidades de finanzamento"}, {"subtema": "2.6. Como elaborar un proxecto para abrir unha axencia de receptivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A axencia de receptivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O impacto de Internet na intermediaci\u00f3n tur\u00edstica"}, {"subtema": "3.2. Retos aos que se enfronta"}, {"subtema": "3.3. O perfil do turista do \u201cfuturo\u201d e como adaptarnos as s\u00faas preferencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O futuro da intermediaci\u00f3n tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Aproximaci\u00f3n conceptual ao Turismo MICE"}, {"subtema": "4.2. Estudio do mercado actual (oferta, demanda)"}, {"subtema": "4.3. Os eventos corporativos"}, {"subtema": "4.4. As fases da organizaci\u00f3n dun congreso/evento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Turismo de MICE"}]}], "coordinadores": [{"email": "iria.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Franco, Iria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 describir, detallar e co\u00f1ecer os elementos principais da xesti\u00f3n de intermediaci\u00f3n e distribuci\u00f3n dos produtos e servizos tur\u00edsticos nas axencias de viaxes, f\u00edsicas e virtuais, tendo en conta o espazo no que se desenvolven na actualidade, as infraestruturas, o marco legal, as novas tecnolox\u00edas e os procedementos operativos.", "nombre_asignatura": "Intermediaci\u00f3n Tur\u00edstica e Transporte II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [{"email": "iria.caamano@udc.es", "nombre": "Caama\u00f1o Franco, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701012"}}
{"codigo": "662G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Datos estat\u00edsticos"}, {"subtema": "1.2 Elaboraci\u00f3n de tablas estat\u00edsticas unidimensionais"}, {"subtema": "1.2.1 Tablas de distribuci\u00f3ns de frecuencias con datos sen agrupar"}, {"subtema": "1.2.2 Tablas de distribuci\u00f3ns de frecuencias con datos agrupados"}, {"subtema": "1.3 Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Elaboraci\u00f3n de tablas de datos estat\u00edsticos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Medidas de posici\u00f3n de tendencia centrais e non centrais"}, {"subtema": "2.3 Medidas de dispersi\u00f3n absolutas e relativas"}, {"subtema": "2.4 Medidas de forma"}, {"subtema": "2.5 Medidas de concentraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. An\u00e1lise de datos estat\u00edsticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 N\u00fameros \u00edndices simples e complexos"}, {"subtema": "3.3 Cambio de base e enlace de series"}, {"subtema": "3.4 \u00cdndices de precios. Deflactaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. N\u00fameros \u00edndices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Definici\u00f3n e representaci\u00f3n gr\u00e1fica"}, {"subtema": "4.2 Componentes dunha serie de tempo"}, {"subtema": "4.3 An\u00e1lise da tendencia mediante o m\u00e9todo das medias m\u00f3viles"}, {"subtema": "4.4 An\u00e1lise das variaci\u00f3ns estacionais mediante o m\u00e9todo da raz\u00f3n \u00e1 media m\u00f3vil. Desestacionalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5 An\u00e1lise da evoluci\u00f3n temporal dunha serie. Tasa de variaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Series temporais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Tablas de correlaci\u00f3n e continxencia"}, {"subtema": "5.2 Distribuci\u00f3ns marxinais"}, {"subtema": "5.3 Distribuci\u00f3ns condicionadas"}, {"subtema": "5.4 Covariaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5 Correlaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Distribuci\u00f3ns bidimensionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 O axuste m\u00ednimo cuadr\u00e1tico ordinario"}, {"subtema": "6.3 Propiedades do axuste"}, {"subtema": "6.4 O coeficiente de determinaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.5 O modelo m\u00faltiple"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. An\u00e1lise da regresi\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.molina@udc.es", "nombre": "Molina Nieto, Victoria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia pretende proporcionar ao alumno unha primeira visi\u00f3n, moi simple, respecto \u00e1s t\u00e9cnicas m\u00e1is elementais para proceder \u00e1 an\u00e1lise das series de datos. \u00c1 s\u00faa finalizaci\u00f3n o alumno debe ser capaz de analizar a distribuci\u00f3n dunha variable relacionada co sector tur\u00edstico e de estudar as relaci\u00f3ns entre dous ou m\u00e1is variables.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701026"}}
{"codigo": "662G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- A actividade Financeira do Sector P\u00fablico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2.- O Suxeito P\u00fablico: caracter\u00edsticas, clasificaci\u00f3n e compo\u00f1entes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 ACTIVIDADE FINANCEIRA DO SECTOR P\u00daBLICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Concepto e contido do Dereito Tributario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.- Valor normativo dos principios constitucionais do Dereito Tributario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3.- O principio de generalidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4.- O principio de igualdade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.- O principio de progresividade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.6. O proncipio de reserva de lei."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.- O principio de capacidade econ\u00f3mica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.-INTRODUCCI\u00d3N AO DEREITO TRIBUTARIO E OS SEUS PRINCIPIOS CONSTITUCIONAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- A Constituci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.- A lei Xeral Tributario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.- A lei Xeral de Orzamento e a lei de Orzamento Anual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4.- O Decreto- Lei e o Decreto Lexislativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5.- A Norma e o Regulamento de cada figura tributaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.6.- As \u00f3rdes interpretativas e outras disposici\u00f3ns administrativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.7.- A costume e o precedente administrativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.8.- A xurisprudencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5.- O Regulamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.6.- As ordes interpretativas e outras disposici\u00f3ns administrativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.7.- O costume e o precedente administrativo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- AS FONTES DO ORDENAMENTO TRIBUTARIO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Licencias e tr\u00e1mites de apertura.."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2.- Inscripci\u00f3ns e rexistros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3.- Obrigas fiscais do empresario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4.- Introduci\u00f3n ao concepto de consultor\u00eda p\u00fablica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5.-  A consulta tributaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-A FISCALIDADE NA POSTA EN MARCHA DUNHA EMPRESA: PROCEDEMENTOS B\u00c1SICOS.."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Os ingresos p\u00fablicos: concepto e clases."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2.- Os ingresos patrimoniais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3.- Os ingresos de monopolio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- OS INGRESOS P\u00daBLICOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- O tributo: concepto e clases."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2.- O imposto: concepto e car\u00e1cteres."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3.- Clases de impostos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4.- A taxa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5.- Diferenzas entre taxa e prezo p\u00fablico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.-O TRIBUTO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- A obriga tributaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2.- O feito impo\u00f1ible."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3.- A remuneraci\u00f3n do tributo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.4.- A exenci\u00f3n tributaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.5.- O suxeito activo do tributo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.6.- Os suxeitos pasivos do tributo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.7.- O retedor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.8.- O responsable do tributo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.9.- A sucesi\u00f3n no tributo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.10.- O domicilio fiscal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.11.- A representaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- A OBLIGACI\u00d3N TRIBUTARIA E OS ELEMENTOS DO TRIBUTO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- A xesti\u00f3n tributaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2.- A declaraci\u00f3n e a autoliquidaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3.- A liquidaci\u00f3n dos tributos: a base impo\u00f1ible, os tipos de gravame e a cota tributaria."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.-A XESTI\u00d3N DOS TRIBUTOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- O sistema tributario estatal: impostos directos e indirectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2.- A tributaci\u00f3n auton\u00f3mica e a tributaci\u00f3n local."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- O  SISTEMA TRIBUTARIO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Supostos b\u00e1sicos de c\u00e1lculo fidcal: IRPF, IVA, IS e tributos locais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- EXERCICIOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A trav\u00e9s do estudo da materia, pret\u00e9ndese un achegamento \u00e1 estrutura e contido do sistema e ordenamento tributario espa\u00f1ol, destacando as particularidades que pola s\u00faa incidencia no \u00e1mbito tur\u00edstico revisten un maior interese.", "nombre_asignatura": "Fiscalidade Tur\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701017"}}
{"codigo": "662G01017", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. CONCEPTO, OBXECTIVOS E EVOLUCI\u00d3N"}, {"subtema": "1.2. DIFERENCIAS ENTRE GASTO, CUSTO, PAGAMENTO E INVESTIMENTO"}, {"subtema": "1.3. CLASIFICACI\u00d3N DOS CUSTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCION \u00c1 CONTABILIDADE DE CUSTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. EMPRESAS UNIPRODUCTO"}, {"subtema": "2.2. CUSTOS DIRECTOS E CUSTOS VARIABLES"}, {"subtema": "2.3. O PUNTO DE EQUILIBRIO"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. CUSTOS PARCIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A ORDE DE TRABALLO"}, {"subtema": "3.2. TRATAMENTO DOS PEDIDOS"}, {"subtema": "3.3. VALORACI\u00d3N DE PEDIDOS EN CURSO"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. CUSTOS POR PEDIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. CUSTOS COMPLETOS POR PROCESO"}, {"subtema": "4.2. VALORACI\u00d3N DE PRODUCTOS EN CURSO"}, {"subtema": "4.3. CUSTOS COMPLETOS POR SECCI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. CUSTOS COMPLETOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O MODELO ABC"}, {"subtema": "5.2. INDUCTORES DE CUSTO"}, {"subtema": "5.3. VANTAXES E INCONVENIENTES"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. CUSTOS POR ACTIVIDADES (ABC)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. ELABORACI\u00d3N DE ORZAMENTOS"}, {"subtema": "6.2. C\u00c1LCULO E AN\u00c1LISE DE DESVIACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. ORZAMENTOS E CUSTOS EST\u00c1NDAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. CUSTOS DE CALIDADE"}, {"subtema": "7.2. BENCHMARKING"}, {"subtema": "7.3. CADRO DE MANDO INTEGRAL"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. NOVAS TENDENCIAS EN CONTABILIDADE DE XESTI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Estudio e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n econ\u00f3mico empresarial para o an\u00e1lise e c\u00e1lculo de costes das empresas tur\u00edsticas. Obtenci\u00f3n de datos para a toma de decisi\u00f3ns e control da xesti\u00f3n. An\u00e1lise de novas tendencias en c\u00e1lculo de costes.", "nombre_asignatura": "Contabilidade de custos", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701018"}}
{"codigo": "662G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender un plan p\u00fablico e as oportunidades que se derivan para o sector privado."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O inventario de recursos tur\u00edsticos: concepto, orixe e problemas t\u00e9cnicos."}, {"subtema": "Proposta metodol\u00f3xica para a elaboraci\u00f3n dun inventario de recursos tur\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "1. Identificaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n dos recursos tur\u00edsticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O clima"}, {"subtema": "A paisaxe"}, {"subtema": "Valores hist\u00f3rico culturais"}, {"subtema": "Outros"}], "temas": [{"tema": "2. Factores de localizaci\u00f3n tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica: antecedentes e novas tendencias"}, {"subtema": "Formulas de reestruturaci\u00f3n, calidad ambiental e revitalizaci\u00f3n de \u00e1reas en declive."}, {"subtema": "Novas pautas de creaci\u00f3n de oferta."}, {"subtema": "O turismo de cruceiros"}, {"subtema": "O turismo lacustre"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Turismo en espacios litorais e insulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e antecentes"}, {"subtema": "Turismo no espacio rural"}, {"subtema": "Ecoturismo"}, {"subtema": "Turismo de neve"}, {"subtema": "Turismo deportivoe de aventura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Turismo en espacios de monta\u00f1a e naturais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1cticas e motivaci\u00f3ns do turista urbano"}, {"subtema": "Produtos y atracci\u00f3ns de turismo urbano"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n do espazo urbano"}, {"subtema": "Turismo ereestruturaci\u00f3n urbana"}, {"subtema": "Produtos e destinos."}], "temas": [{"tema": "5. Turismo urbano e metropolitano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mercados emerxentes e mercados consolidados"}, {"subtema": "Tipolox\u00eda do turismo en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "Modelos"}], "temas": [{"tema": "6. Espa\u00f1a como destino tur\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de destinos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Espa\u00f1a como destino tur\u00edstico"}]}], "coordinadores": [{"email": "cjrodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Carro, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Co\u00f1ecer e analizar o medio xeogr\u00e1fico e os seus recursos en todos os \u00e1mbitos para determinar as posibilidades de desenvolvemento tur\u00edstico dos diferentes espazos. Identificar, clasificar e avaliar os recursos tur\u00edsticos. Co\u00f1ecer os factores de localizaci\u00f3n tur\u00edstica e os diferentes modelos de desenvolvemento tur\u00edstico.", "nombre_asignatura": "Recursos Territoriais Tur\u00edsticos", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701038"}}
{"codigo": "662G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e definici\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Principios e filosof\u00eda"}, {"subtema": "1.3. Historia"}, {"subtema": "1.4. Finalidades e obxectivos"}, {"subtema": "1.5. Creatividade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.  A Interpretaci\u00f3n do Patrimonio"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. T\u00e9cnicas in situ ou fora do sitio"}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2.1. Clasificaci\u00f3n de Stewart"}, {"subtema": "- Medios non persoais"}, {"subtema": "- Medios persoais"}, {"subtema": "2.2.2. Clasificaci\u00f3n de  Pennyfather"}, {"subtema": "2.3- Criterios de avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2.Principais  t\u00e9cnicas interpretativas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Comunicaci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.Interpretaci\u00f3n secuencial e tem\u00e1tica"}], "temas": [{"tema": "3.A Interpretaci\u00f3n como forma de comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O proceso de planificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Fases"}, {"subtema": "4.3. A interpretaci\u00f3n como instrumento de xesti\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A planificaci\u00f3n interpretativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonz\u00e1lez, M\u00aa Elvira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia pretende aproximar aos alumnos \u00e1 Interpretaci\u00f3n como m\u00e9todo de difusi\u00f3n do patrimonio natural e cultural ao p\u00fablico, as\u00ed como facer que se familiaricen coas principais t\u00e9cnicas empregadas no citado m\u00e9todo e que aprendan a levar \u00e1 pr\u00e1ctica o seu uso a trav\u00e9s da planificaci\u00f3n interpretativa. Adem\u00e1is de proporcionar uns co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e xerais sobre a materia, pret\u00e9ndese analizar a Interpretaci\u00f3n na s\u00faa relaci\u00f3n co \u00e1mbito tur\u00edstico e a s\u00faa aplicaci\u00f3n no terreo laboral.", "nombre_asignatura": "Interpretaci\u00f3n do Patrimonio", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701016"}}
{"codigo": "662G01016", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I: INTRODUCCI\u00d3N E CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 CONCEPTO DE MARKETING TUR\u00cdSTICO"}, {"subtema": "1.2 ORIXES E EVOLUCI\u00d3N DO MARKETING EN TURISMO"}, {"subtema": "1.3 MARKETING ESTRAT\u00c9XICO VS MARKETING OPERATIVO"}, {"subtema": "1.4 APLICACI\u00d3NS DO MARKETING EN TURISMO"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCCI\u00d3N O MARKETING TUR\u00cdSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 FASES DO PLAN DE MARKETING"}, {"subtema": "2.2 DESE\u00d1O, DESENVOLVEMENTO E IMPLEMENTACION"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: O PLAN DE MARKETING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II:MARKETING ESTRAT\u00c9XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A DIRECCI\u00d3N DO ENTORNO"}, {"subtema": "3.2 AN\u00c1LISE DO MICROENTORNO"}, {"subtema": "3.3 AN\u00c1LISIS DO MACROENTORNO"}, {"subtema": "3.4 PRINCIPAIS ASPECTOS E TENDENCIAS NO ENTORNO TUR\u00cdSTICO"}, {"subtema": "3.5 PRINCIPAIS DETERMINANTES E TENDENCIAS DA DEMANDA TUR\u00cdSTICA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: O ENTORNO DO MARKETING EN TURISMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O PROCESO DE DECISI\u00d3N DE COMPRA"}, {"subtema": "4.2 FACTORES  QUE AFECTAN O COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR"}, {"subtema": "4.3 AS ACTITUDES POSTERIORES A COMPRA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: O COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR TUR\u00cdSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 CONCEPTO DE SEGMENTACI\u00d3N DO MERCADO"}, {"subtema": "5.2 PROCESO XERAL DE SEGMENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "5.3 CRITERIOS PARA SEGMENTAR MERCADOS"}, {"subtema": "5.4 ESTRATEXIAS DE SELECCI\u00d3N DO MERCADO OBXETIVO"}, {"subtema": "5.5 O POSICIONAMIENTO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: SEGMENTACI\u00d3N DOS MERCADOS E ESTRATEXIAS DE POSICIONAMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 O SISTEMA DE INFORMACI\u00d3N DO MARKETING"}, {"subtema": "6.2 A INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL: CONCEPTO E PROCESO METODOL\u00d3XICO"}, {"subtema": "6.3 FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "6.4 T\u00c9CNICAS DE RECOXIDA DE INFORMACI\u00d3N DE FONTES PRIMARIAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: A INVESTIGACI\u00d3N DE MERCADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III: MARKETING OPERATIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 CONCEPTO DE PRODUCTO TUR\u00cdSTICO E NIVEIS"}, {"subtema": "7.2 DESENVOLVEMENTO DE NOVOS PRODUCTOS"}, {"subtema": "7.3 O CICLO DE VIDA DO PRODUCTO"}, {"subtema": "7.4 DECISI\u00d3NS SOBRE A MARCA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: O PRODUCTO TUR\u00cdSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 CONCEPTO E IMPORTANCIA  DO  PREZO"}, {"subtema": "8.2 CONDICIONANTES NA FIXACI\u00d3N DE PREZOS"}, {"subtema": "8.3 M\u00c9TODOS DE FIXACI\u00d3N DE PREZOS"}, {"subtema": "8.4 ESTRATEXIAS DE PREZOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: O PREZO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 A IMPORTANCIA DA DISTRIBUCI\u00d3N COMO CANAL DE COMERCIALIZACI\u00d3N"}, {"subtema": "9.2 CONCEPTO, OBXETIVOS E FUNCI\u00d3NS  DOS CAN\u00c1IS  DE DISTRIBUCI\u00d3N"}, {"subtema": "9.3 TIPOS DE CAN\u00c1IS DE DISTRIBUCI\u00d3N NO SECTOR TUR\u00cdSTICO"}, {"subtema": "9.4 OS INTERMEDIARIOS TUR\u00cdSTICOS"}, {"subtema": "9.5 LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS Y SU INFLUENCIA EN LA DISTRIBUCI\u00d3N TUR\u00cdSTICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: A DISTRIBUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 O PROCESO DE DESENVOLVEMENTO DA COMUNICACI\u00d3N"}, {"subtema": "10.2 O MIX DE COMUNICACI\u00d3N"}, {"subtema": "10.3 NOVAS FORMAS DE COMUNICACI\u00d3N: WEB 2.0"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: A COMUNICACI\u00d3N E PROMOCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "javierfernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 proporcionar ao alumno os co\u00f1ecementos esenciais sobre a mercadotecnia para que poida aplicalos profesionalmente no sector tur\u00edstico, dende o \u00e1mbito estrat\u00e9xico como operativo. Neste sentido, tr\u00e1tase de que o alumno co\u00f1eza e interiorice: 1. O papel da mercadotecnia na estratexia da empresa tur\u00edstica. 2. As principais t\u00e9cnicas, procesos e funci\u00f3ns da mercadotecnia aplicadas ao sector tur\u00edstico. 3. Os instrumentos da mercadotecnia mix tur\u00edstica: produto, prezo, distribuci\u00f3n e comunicaci\u00f3n. 4. Os elementos b\u00e1sicos para a elaboraci\u00f3n do plan de mercadotecnia. 5. A investigaci\u00f3n e planificaci\u00f3n comercial. O contido da materia estrut\u00farase en tres partes: 1) Conceptos b\u00e1sicos e plan de mercadotecnia; 2) mercadotecnia estrat\u00e9xica; e 3) mercadotecnia operativa.", "nombre_asignatura": "M\u00e1rketing Tur\u00edstico", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701043"}}
{"codigo": "662G01043", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. As tres \u00e1reas da xesti\u00f3n de recursos humanos"}, {"subtema": "1.2. Importancia da xesti\u00f3n de recursos humanos no sector tur\u00edstico"}, {"subtema": "1.3. Obxectivos da xesti\u00f3n do persoal da empresa tur\u00edstica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. CONCEPTO DE XESTI\u00d3N DE RECURSOS HUMANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Postos e tipos de contrataci\u00f3n no sector tur\u00edstico"}, {"subtema": "2.2. Pol\u00edtica salarial e factores"}, {"subtema": "2.3. Complementos do salario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. POL\u00cdTICA LABORAL E SALARIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Fases previas: fontes de recrutamento, curr\u00edculo vitae"}, {"subtema": "3.2. Fases centrais: t\u00e9cnicas de selecci\u00f3n (entrevistas, test e outras formas de selecci\u00f3n)"}, {"subtema": "3.3. Fases finais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. SELECCI\u00d3N E RECRUTAMENTO DE PERSOAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Acollida e incorporaci\u00f3n \u00e1 empresa"}, {"subtema": "4.2. Manual do empregado. Informaci\u00f3n ao empregado"}, {"subtema": "4.3. Per\u00edodo de aprendizaxe"}, {"subtema": "4.4. Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. INCORPORACI\u00d3N AO POSTO DE TRABALLO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Avaliaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Plan de formaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. FORMACI\u00d3N DO PERSOAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Motivaci\u00f3n e rendemento dos empregados"}, {"subtema": "6.2. T\u00e9cnicas e efectos da motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3. Valoraci\u00f3n de Tarefas"}, {"subtema": "6.4. Promoci\u00f3n do persoal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A MOTIVACI\u00d3N COMO FERRAMENTA PARA DIRIXIR O EQUIPO DE TRABALLO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. O grupo eficaz na empresa tur\u00edstica"}, {"subtema": "7.2. Direcci\u00f3n de grupos humanos"}, {"subtema": "7.3. Interacci\u00f3ns de grupos"}, {"subtema": "7.4. Importancia da delegaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. O TRABALLO EN EQUIPO E O SEU IMPACTO NA EMPRESA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. T\u00e9cnicas e estratexias de comunicaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n interna"}, {"subtema": "8.2. As reuni\u00f3ns de traballo"}, {"subtema": "8.3. Comunicaci\u00f3n no sector tur\u00edstico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A COMUNICACI\u00d3N INTERNA NA EMPRESA TUR\u00cdSTICA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezg@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 estudar os procesos e estratexias de xesti\u00f3n dos recursos humanos da empresa tur\u00edstica. As\u00ed como os procesos motivacionais dos recursos humanos no \u00e1mbito laboral.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Recursos Humanos", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701047"}}
{"codigo": "662G01047", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Regras b\u00e1sicas da pronunciaci\u00f3n alem\u00e1."}, {"subtema": ".- Entoaci\u00f3n e acento alem\u00e1 en oracions sinxelas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- X\u00e9nero e n\u00famero dos substantivos."}, {"subtema": ".- Artigo determinado e indeterminado e a s\u00faa declinaci\u00f3n I."}, {"subtema": ".- Oraci\u00f3ns simples: afirmativas, negativas e interrogativas."}, {"subtema": ".- O pronombre persoal e a s\u00faa declinaci\u00f3n I"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Sa\u00fados e presentaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Sich vorstellen."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Regras de pronunciaci\u00f3n: ditongos e vogais modificados en alem\u00e1n(\u00e4, \u00f6, \u00fc)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".-O artigo determinado e indeterminado e a s\u00faa declinaci\u00f3n II."}, {"subtema": ".- Part\u00edculas interrogativas."}, {"subtema": ".- O pronome persoal e a s\u00faa declinaci\u00f3n II"}, {"subtema": ".- O verbo en presente de indicativo."}, {"subtema": ".- Verbos separables e non separables."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Preguntas con e sen part\u00edculas interrogativas."}], "temas": [{"tema": "Die Familie"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Entoaci\u00f3n e acento en oraci\u00f3ns con dous verbos."}, {"subtema": ".- Pronunciaci\u00f3n das terminaci\u00f3ns t\u00edpicas da lingua alem\u00e1."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Verbos modais en presente do indicativo."}, {"subtema": ".- O pronome persoal e a s\u00faa declinaci\u00f3n III"}, {"subtema": ".- Conectores I."}, {"subtema": ".- O adxectivo posesivo e a s\u00faa declinaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Di\u00e1logos e formularios."}], "temas": [{"tema": "An der Rezeption"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Entoaci\u00f3n e acento en oraci\u00f3ns coordinadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- Preposici\u00f3ns II"}, {"subtema": ".- Conectores II."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Las horas"}, {"subtema": ".- Pedir e dar informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Buchung"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AUSSPRACHE:"}, {"subtema": ".- Entoaci\u00f3n en oraci\u00f3ns exclamativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GRAMMATIK:"}, {"subtema": ".- O verbo en futuro de indicativo."}, {"subtema": ".- O verbo en imperativo."}, {"subtema": ".- Preposici\u00f3ns III"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "KOMMUNIKATION:"}, {"subtema": ".- Expresar os plans futuros."}, {"subtema": ".- Describir unha habitaci\u00f3n."}, {"subtema": ".- Dar indicaci\u00f3ns pola cidade."}], "temas": [{"tema": "Im Zimmer. Zimmer Beschreibung und Umgebungen."}]}], "coordinadores": [{"email": "emcancela@gmail.com", "nombre": "Mart\u00edn Cancela, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para dotar os futuros graduados duns co\u00f1ecementos e habilidades m\u00ednimos necesarios para comprender e facerse comprender en situaci\u00f3ns habituais da vida coti\u00e1 en pa\u00edses de fala alem\u00e1, as\u00ed como para poder desenvolver unha conversaci\u00f3n de temas coti\u00e1ns cunha persoa de fala alem\u00e1. Ademais proporcionar\u00e1selle ao alumnado uns co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos que lle permitan desenvolver as competencias ling\u00fc\u00edsticas m\u00ednimas (oral e escrita) para que sexan capaces de desenvolver tarefas en empresas do sector tur\u00edstico con clientes de fala alem\u00e1 ou outras empresas de pa\u00edses de fala alem\u00e1.", "nombre_asignatura": "Segundo Idioma Moderno I: Alem\u00e1n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701019"}}
{"codigo": "662G01019", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La lecci\u00f3n 0 nos servir\u00e1 para asentar las bases del franc\u00e9s."}, {"subtema": "COMMUNICATION:"}, {"subtema": "- Savoir se pr\u00e9senter"}, {"subtema": "- Savoir dire les dates"}, {"subtema": "- Savoir \u00e9peler"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n a las reglas de pronunciaci\u00f3n del franc\u00e9s."}, {"subtema": "GRAMMAIRE:"}, {"subtema": "- Pronoms personnels Sujet et Tonique"}, {"subtema": "- Las formas interrogativas del franc\u00e9s"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n a la conjugaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Adjetivos posesivos."}, {"subtema": "- Adjetivos demostrativos y estudio de los de\u00edcticos."}, {"subtema": "- Art\u00edculos (definido e indefinido)"}, {"subtema": "- Concepto Partitivo:"}, {"subtema": "- Art\u00edculo partitivo y adverbios de cantidad."}, {"subtema": "- Negaci\u00f3n."}, {"subtema": "VOCABULAIRE:"}, {"subtema": "Sentido y valores del \"vous\"."}, {"subtema": "Alphabet"}, {"subtema": "N\u00fameros ordinales y cardinales."}, {"subtema": "D\u00edas de la semana, meses del a\u00f1o y las cuatro estaciones."}], "temas": [{"tema": "Le\u00e7on 0 : Les Pr\u00e9sentations."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "COMMUNICATION:"}, {"subtema": "Savoir conseiller, donner des ordres et saluer."}, {"subtema": "Dire les heures."}, {"subtema": "Savoir parler au pass\u00e9."}, {"subtema": "GRAMMAIRE:"}, {"subtema": "Conjugaison: les 3 groupes"}, {"subtema": "- Preposiciones de lugar y el concepto de la preposici\u00f3n \"chez\"."}, {"subtema": "- Per\u00edfrasis verbales (Pass\u00e9 r\u00e9cent, Pr\u00e9sent continu y Futur proche)."}, {"subtema": "- Imperativo."}, {"subtema": "- Les Pr\u00e9sentatifs."}, {"subtema": "- Imparfait de l'Indicatif (morfolog\u00eda y utilizaci\u00f3n)."}, {"subtema": "- Pass\u00e9 Compos\u00e9 (morfolog\u00eda y utilizaci\u00f3n)."}, {"subtema": "- Pronombres complemento OD y OI (morfolog\u00eda, lugar y orden de colocaci\u00f3n)."}, {"subtema": "VOCABULAIRE:"}, {"subtema": "Salutations et moments de la journ\u00e9e"}, {"subtema": "Les moyens de locomotion"}, {"subtema": "La famille"}, {"subtema": "Les heures"}], "temas": [{"tema": "Situation 1 : \"\u00c0 l'a\u00e9roport\"."}]}], "coordinadores": [{"email": "jeanpaul.suarez@nuevasprofesiones.com", "nombre": "Su\u00e1rez , Jean Pa\u00fal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para proporcionar ao alumno os co\u00f1ecementos lingu\u00edsticos e comunicativos necesarios para desenvolverse a nivel b\u00e1sico nun franc\u00e9s usual e t\u00e9cnico en situaci\u00f3ns profesionais do mundo do turismo.", "nombre_asignatura": "Segundo Idioma Moderno I: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701015"}}
{"codigo": "662G01015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comunicarse de forma oral e escrita nunha terceira lingua estranxeira."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cruise information (the cruise brochure, passive voice vs active voice, speaking vs writing)"}, {"subtema": "Ticket information and itineraries (planning and explaining cruises, talking about future arrangements and travel arrangements, vocabulary: ships and cabins)"}, {"subtema": "On-board information"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Travel by sea and river-cruises and ferries"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Announcements and procedures: airport procedures (departures, arrivals, flight crew, cabin crew , ground stewards etc), the grammar of procedures (sequence linkers, active vs passive voice, speaking vs. writing)."}, {"subtema": "Flight attendants: job interviews, role plays."}, {"subtema": "Customs"}], "temas": [{"tema": "Air Travel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Facts and Figures: travel documents, calculating and quoting prices."}, {"subtema": "Bookings and reservations:  Stages in booking a holiday."}, {"subtema": "When things go wrong: travel insurance, phrasal verbs and idiomatic expressions."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tickets, reservations, and insurance."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Four major types will be studied: separable, inseparable, transitive and intransitive."}], "temas": [{"tema": "Phrasal Verbs"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "American and British English: Differences will be explored along with dialogues and role plays."}], "temas": [{"tema": "Varieties of English"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Study of vocabulary related to human resources, how to write a CV or resum\u00e9, and how to conduct and participate in job interviews."}], "temas": [{"tema": "Human Resource Seminar"}]}], "coordinadores": [{"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Primeiro Idioma Moderno I: Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [{"email": "cyork@udc.es", "nombre": "Cogdill , Kevin"}, {"email": "anamontoyaes@yahoo.com", "nombre": "Montoya Reyes, Ana"}, {"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701014"}}
{"codigo": "662G01014", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de aloxamento."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de restauraci\u00f3n."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- O aloxamento e a restauraci\u00f3n como servizos tur\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- A Empresa Tur\u00edstica: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do Turismo e a Hoteler\u00eda en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "2.2.- Estrutura hoteleira en Espa\u00f1a e Galicia"}, {"subtema": "2.3.- A Hoteler\u00eda Espa\u00f1ola e Galega ante o s\u00e9culo XXI"}, {"subtema": "2.4.- Sistemas de Explotaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- A HOTELER\u00cdA ESPA\u00d1OLA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Hoteis e Hoteis Residencia"}, {"subtema": "3.2.- Pensi\u00f3ns"}, {"subtema": "3.3.- Establecementos hoteleiros especiais"}, {"subtema": "3.4.- Establecementos Extra-Hoteleiros: Apartamentos Tur\u00edsticos, C\u00e1mpings, Cidade de Vacaci\u00f3ns, outros Aloxamentos"}, {"subtema": "3.5.- Turismo Rural: xeneralidades. Galicia"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- DIVERSOS TIPOS DE ALOXAMENTO TUR\u00cdSTICO. GALICIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Xeneralidades da Industria Hoteleira"}, {"subtema": "4.2.- A s\u00faa regulamentaci\u00f3n. Galicia"}, {"subtema": "4.3.- Prezos e Tarifas: Lexislaci\u00f3n aplicable"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- XENERALIDADES DA INDUSTRIA HOTELEIRA ESPA\u00d1OLA E GALEGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- \u00c1rea de Aloxamento:"}, {"subtema": "5.1.1.- Recepci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.2.- Conserxar\u00eda"}, {"subtema": "5.1.3.- Pisos"}, {"subtema": "5.1.4.- Lavandar\u00eda - Lenzar\u00eda"}, {"subtema": "5.2.- \u00c1rea de Comidas e Bebidas. \"Food and Beverages\":"}, {"subtema": "5.2.1.- Economato-Adega"}, {"subtema": "5.2.2.- Restaurante"}, {"subtema": "5.2.3.- Banquetes"}, {"subtema": "5.2.4.- Coci\u00f1a"}, {"subtema": "5.2.5.- Bar. Cafetar\u00eda. Sala de festas"}, {"subtema": "5.3.- \u00c1rea de Mercadotecnia:"}, {"subtema": "5.3.1.- Captaci\u00f3n de clientela"}, {"subtema": "5.3.2.- Canles de Comercializaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3.2.1.- Canle directa"}, {"subtema": "5.3.2.2.- Canle Indirecta curta"}, {"subtema": "5.3.2.3.- Canle Indirecta longa"}, {"subtema": "5.3.2.4.- Distribuci\u00f3n tur\u00edstica coas novas tecnolox\u00edas"}, {"subtema": "5.3.3.- Medios de comercializaci\u00f3n: Workshops, Feiras de Turismo, Fam Trips"}, {"subtema": "5.3.3.1.- Promoci\u00f3n e publicidade"}, {"subtema": "5.3.3.2.- Relaci\u00f3ns p\u00fablicas"}, {"subtema": "5.3.3.3.- Animaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.- \u00c1rea Comercial:"}, {"subtema": "5.4.1.- Compras"}, {"subtema": "5.4.2.- Vendas"}, {"subtema": "5.5.- \u00c1rea de Administraci\u00f3n:"}, {"subtema": "5.5.1.- Contabilidade"}, {"subtema": "5.5.2.- Intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5.3.- Caixa"}, {"subtema": "5.6.- \u00c1rea de Mantemento. \"Servizos T\u00e9cnicos\":"}, {"subtema": "5.6.1.- Diferentes servizos de mantemento"}, {"subtema": "5.6.2.- Servizos t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "5.7.- \u00c1rea de Persoal"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- DEPARTAMENTOS OPERACIONAIS NUN ESTABLECEMENTO HOTELEIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "6.2.- Organizaci\u00f3n e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "6.3.- Principais contas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- DEPARTAMENTO DE ADMINISTRACI\u00d3N E CONTABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Vantaxes, inconvenientes e particularidades"}, {"subtema": "7.2.- F\u00f3rmulas operacionais: contrato de franqu\u00eda, arrendamento, contrato de xesti\u00f3n (management), joint venture, outras."}, {"subtema": "7.3.- Estrutura dos hoteis de cadea en Espa\u00f1a e Galicia"}, {"subtema": "7.4.- Expansi\u00f3n mundial das cadeas hoteleiras espa\u00f1olas"}, {"subtema": "7.5.- CRS\u00b4s independentes e Cadeas voluntarias"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- AS CADEAS HOTELEIRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Salas de reuni\u00f3ns e banquetes"}, {"subtema": "8.2.- Captaci\u00f3n da clientela"}, {"subtema": "8.2.1.- Relaci\u00f3n AAVV-Hoteis"}, {"subtema": "8.2.2.- O Bono (Voucher) e o seu circu\u00edto"}, {"subtema": "8.2.3.- Cotas e Contrato de Release"}, {"subtema": "8.3.- Instalaci\u00f3ns complementarias"}, {"subtema": "8.4.- Publicidade e artigos de promoci\u00f3n"}, {"subtema": "8.5.- Relaci\u00f3ns p\u00fablicas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- COMERCIALIZACI\u00d3N HOTELEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Concepto"}, {"subtema": "9.2.- Campo da animaci\u00f3n tur\u00edstica"}, {"subtema": "9.3.- Caracter\u00edsticas do animador tur\u00edstico"}, {"subtema": "9.4.- Actividades a desenvolver"}, {"subtema": "9.5.- Rendibilidade da animaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- ANIMACI\u00d3N HOTELEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Break Even Point"}, {"subtema": "10.1.1.- Albor M\u00ednimo de Rendibilidade"}, {"subtema": "10.1.2.- Prezo T\u00e9cnico"}, {"subtema": "10.1.3.- Prezo Obxectivo"}, {"subtema": "10.1.4.- Prezo M\u00ednimo, de contribuci\u00f3n ao Beneficio ou de Oferta"}, {"subtema": "10.2.- Determinaci\u00f3n do prezo do cuarto"}, {"subtema": "10.2.1.- O m\u00e9todo de Horwarth e Toth"}, {"subtema": "10.2.2.- A f\u00f3rmula de Hubbart"}, {"subtema": "10.2.3.- Outros m\u00e9todos de fixaci\u00f3n de prezos"}, {"subtema": "10.3.- A Xesti\u00f3n de reservas"}, {"subtema": "10.3.1.- Orientaci\u00f3n \u00e1 venda"}, {"subtema": "10.4.- A Xesti\u00f3n da produci\u00f3n"}, {"subtema": "10.4.1.- Yield Management: Rev-Par"}, {"subtema": "10.4.2.- Segmentaci\u00f3n de tarifas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- TARIFAS Y PREZOS HOTELEIROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Tendencias tecnol\u00f3xicas, econ\u00f3micas, comerciais, ecol\u00f3xicas, demogr\u00e1ficas, socioculturais"}, {"subtema": "11.2.- Novas Tecnolox\u00edas: MIS, TV interactiva, Internet, CRS\u00b4s, GDS\u00b4s"}, {"subtema": "11.3.- Xesti\u00f3n dos espazos"}, {"subtema": "11.4.- Creaci\u00f3n de novos produtos ou servizos: dese\u00f1o"}, {"subtema": "11.5.- Soft Opening"}, {"subtema": "11.6.- Sale and Lease-Back"}, {"subtema": "11.7.- Entidades Financeiras e Hoteler\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.-\tTENDENCIAS DA INDUSTRIA HOTELEIRA NO S. XXI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Organizaci\u00f3ns Nacionais Gobernamentais e Non Gobernamentais"}, {"subtema": "12.2.- Organizaci\u00f3ns Internacionais Gobernamentais e Non Gobernamentais"}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.-\tORGANIZACI\u00d3NS NACIONAIS E INTERNACIONAIS DO SECTOR"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas  Iglesias, Carlos Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "A materia de Aloxamentos e Restauraci\u00f3n, esta dividida en d\u00faas partes: Aloxamentos e Restauraci\u00f3n I e Aloxamentos e Restauraci\u00f3n II. Aloxamentos e Restauraci\u00f3n I ten por obxecto a explotaci\u00f3n e direcci\u00f3n das distintas empresas de aloxamento, aplicando as teor\u00edas propias da xesti\u00f3n empresarial. Introduci\u00f3n aos procedementos operativos asociados \u00e1 devandita xesti\u00f3n. Visi\u00f3n individual e de conxunto do funcionamento, estrutura e organizaci\u00f3n, dos diversos departamentos das empresas de aloxamento para unha xesti\u00f3n eficiente.", "nombre_asignatura": "Aloxamentos e Restauraci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701005"}}
{"codigo": "662G01005", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer os obxectivos, a estratexia e os instrumentos p\u00fablicos da planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Definici\u00f3n."}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n vs. Informaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Obxectivos."}, {"subtema": "- Elementos que interve\u00f1en no proceso de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Modelos de comunicaci\u00f3n. Aportaci\u00f3ns de outras ciencias."}, {"subtema": "- Dereito \u00e1 informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A COMUNICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A comunicaci\u00f3n corporativa: \u00e1reas de comunicaci\u00f3n. O dircom"}, {"subtema": "- A comunicaci\u00f3n externa: definici\u00f3n, elementos do proceso"}, {"subtema": "- Os axentes do proceso de comunicaci\u00f3n externa"}, {"subtema": "- A comunicaci\u00f3n interna"}, {"subtema": "- Responsabilidade Social Corporativa"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns institucionais: o lobbying"}, {"subtema": "- As relaci\u00f3ns p\u00fablicas e o protocolo"}], "temas": [{"tema": "2. COMUNICACI\u00d3N CORPORATIVA EXTERNA E INTERNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A comunicaci\u00f3n comercial e institucional"}, {"subtema": "- Evoluci\u00f3n do modelo de comunicaci\u00f3n empresarial"}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n de crise"}, {"subtema": "- A importancia da comunicaci\u00f3n como intanxible organizacional"}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n e Marketing. Comunicaci\u00f3n integral"}, {"subtema": "- Identidade corporativa. Marca. Imaxen e reputaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL  E A IDENTIDADE CORPORATIVA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O producto e servicio tur\u00edstico e as s\u00faas peculiaridades"}, {"subtema": "- Direcci\u00f3n, planificaci\u00f3n e control da comunicaci\u00f3n tur\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "4. A COMUNICACI\u00d3N TUR\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estratexias de publicidade"}, {"subtema": "- Estratexias de promoci\u00f3n e patrocinio"}, {"subtema": "- Estratexias dixitais"}], "temas": [{"tema": "5. ESTRATEXIAS DE COMUNICACI\u00d3N TUR\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto"}, {"subtema": "- Para que serve"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o e implementaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "6. O PLAN DE COMUNICACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "lito.garcia.abad1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Abad, Lito"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 aportarlle ao alumno noci\u00f3ns b\u00e1sicas sobre a comunicaci\u00f3n e o seu papel na promoci\u00f3n tur\u00edstica, de xeito que poda afrontar os retos profesionais que se lle presenten cuhna perspectiva m\u00e1is ampla e completa.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Comunicaci\u00f3n e de Promoci\u00f3n Tur\u00edsticas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [{"email": "angel.fleal@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Leal, \u00c1ngel"}, {"email": "lito.garcia.abad1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Abad, Lito"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701011"}}
{"codigo": "662G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n e criterios contables espec\u00edficos para microempresas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 2.- Marco conceptual da contabilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 3.- Normas de rexistro e valoraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 4.- Contas anuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 5.- Cadro de contas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 6.- Definici\u00f3ns e relaci\u00f3ns contables"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introducci\u00f3n ao novo Plan Xeral Contable das Pequenas e Medianas Empresas (RD 1515/2007)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1.- Imaxe fiel."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 2.- Requisitos da informaci\u00f3n a inclu\u00edr nas contas anuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 3.- Principios contables."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 4.- Elementos das contas anuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 5.- Criterios de rexistro ou reco\u00f1ecemento contable dos elementos das contas anuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 6.- Criterios de valoraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 7.- Principios e normas de contabilidade xeralmente aceptados."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Marco conceptual da Contabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. 1.- Desenvolvemento do marco conceptual da contabilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 2.- Inmobilizado material."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 3.- Normas particulares sobre inmobilizado material."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 4.- Investimentos inmobiliarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 5.- Inmobilizado intangilble."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 6.- Normas particulaes sobre o inmobilizado intanxible."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 7.- Arrendamentos e outras operaci\u00f3ns de natureza similar."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Normas do rexistro e valoraci\u00f3ns para PEMES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. 1.- Valoraci\u00f3n inicial e valoraci\u00f3n posterior."}], "temas": [{"tema": "TAMA 4:- Existencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1.- Problem\u00e1tica contable do IVE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. 2.- Contabilizaci\u00f3n e liquidaci\u00f3n do imposto."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- Impuesto sobre o Valor Engadido  (IVE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. 1.- Formulaci\u00f3n e estructura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. 2.- Balance e conta de P\u00e9rdidas e Ganancias."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- Contas anuais."}]}], "coordinadores": [{"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Xestionar os recursos financeiros e comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas.", "nombre_asignatura": "Contabilidade Financiera", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701013"}}
{"codigo": "662G01013", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos a adquirir no \u00e1mbito dos procedementos operativos das empresas de intermediaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1 distribuci\u00f3n tur\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 2. A canle de distribuci\u00f3n no sector tur\u00edstico."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica I: A distribuci\u00f3n comercial no sector tur\u00edstico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. As axencias de viaxes na distribuci\u00f3n tur\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 4. Os tour operadores na distribuci\u00f3n tur\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 5. Os GDS e los CRS na distribuci\u00f3n tur\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 6. As centrais de reservas na distribuci\u00f3n tur\u00edstica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 2: Estructura da distribuci\u00f3n comercial no sector tur\u00edstico ."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. As tecnolox\u00edas e a distribuci\u00f3n tur\u00edstica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad did\u00e1ctica 3: A distribuci\u00f3n comercial ante os cambios no sector tur\u00edstico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8:  Intermediaci\u00f3n na venda de transporte a\u00e9reo"}, {"subtema": "Tema 9:  Intermediaci\u00f3n na venda de transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "Tema 10: Intermediaci\u00f3n na venda de transporte ferroviario"}, {"subtema": "Tema 11: Intermediaci\u00f3n na venda de transporte de carretera"}, {"subtema": "Tema 12: Intermediaci\u00f3n na venda de aloxamentos tur\u00edsticos e restauraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 13: Intermediaci\u00f3n na venda de Viaxes Combinadas."}, {"subtema": "Tema 14: Intermediaci\u00f3n na venda de outros servizos tur\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 4: A intermediaci\u00f3n das axencias de viaxes"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.rodriguez.pallas@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pallas, Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 describir, detallar e co\u00f1ecer os elementos principais da xesti\u00f3n de intermediaci\u00f3n e distribuci\u00f3n dos produtos e servizos tur\u00edsticos nas axencias de viaxes, f\u00edsicas e virtuais, tendo en conta o espazo no que se desenvolven na actualidade, as infraestruturas, o marco legal, as novas tecnolox\u00edas e os procedementos operativos.", "nombre_asignatura": "Intermediaci\u00f3n tur\u00edstica e transporte I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701004"}}
{"codigo": "662G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar, sintetizar e resumir criticamente a informaci\u00f3n econ\u00f3mico-patrimonial das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os gustos e costumes"}, {"subtema": "As Infrastructuras"}, {"subtema": "Os grandes centros tur\u00edsticos tradicionais"}, {"subtema": "Sistemas de informaci\u00f3n tur\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "Intrucci\u00f3n e contexto hist\u00f3rico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centros emisores"}, {"subtema": "Centros receptores"}, {"subtema": "Fluxos"}], "temas": [{"tema": "O Turismo na Escala Mundial"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de turismo"}, {"subtema": "Mercado emisor / receptor"}, {"subtema": "Espacios tur\u00edsticos"}, {"subtema": "Tipos de turismo"}, {"subtema": "Prospectiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Europa:"}, {"tema": "Principais rexions tur\u00edsticas"}, {"tema": "Mercados emerxentes e mercados consolidados"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de turismo"}, {"subtema": "Mercado emisor / receptor"}, {"subtema": "Espacios tur\u00edsticos"}, {"subtema": "Tipos de turismo"}, {"subtema": "Prospectiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Am\u00e9rica do Norte:"}, {"tema": "Principais rexions tur\u00edsticas"}, {"tema": "Mercados emerxentes e mercados consolidados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de turismo"}, {"subtema": "Mercado emisor / receptor"}, {"subtema": "Espacios tur\u00edsticos"}, {"subtema": "Tipos de turismo"}, {"subtema": "Prospectiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Am\u00e9rica Central e do Sur"}, {"tema": "Principais rexions tur\u00edsticas"}, {"tema": "Mercados emerxentes e mercados consolidados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de turismo"}, {"subtema": "Mercado emisor / receptor"}, {"subtema": "Espacios tur\u00edsticos"}, {"subtema": "Tipos de turismo"}, {"subtema": "Prospectiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Asia"}, {"tema": "Principais rexions tur\u00edsticas"}, {"tema": "Mercados emerxentes e mercados consolidados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de turismo"}, {"subtema": "Mercado emisor / receptor"}, {"subtema": "Espacios tur\u00edsticos"}, {"subtema": "Tipos de turismo"}, {"subtema": "Prospectiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "\u00c1frica"}, {"tema": "Principais rexions tur\u00edsticas"}, {"tema": "Mercados emerxentes e mercados consolidados"}]}], "coordinadores": [{"email": "cjrodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Carro, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "A materia quere afondar no co\u00f1ecemento do fen\u00f3meno tur\u00edstico desde una perspectiva xeogr\u00e1fica, base\u00e1ndose no co\u00f1ecemento do territorio e a s\u00faa interpretaci\u00f3n, as\u00ed como na an\u00e1lise e descrici\u00f3n d\u00e1s principais rexi\u00f3ns tur\u00edsticas do mundo.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda Tur\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701007"}}
{"codigo": "662G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificar e xestionar espazos e destinos tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais iniciativas de posta en valor do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender as caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n do patrimonio cultural."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Marco conceptual."}, {"subtema": "1.2. Clasificaci\u00f3n dos bens culturais."}, {"subtema": "1.3.O Turismo Cultural."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1- Patrimonio cultural e Turismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O comentario da obra de arte."}, {"subtema": "2.2. T\u00e9cnicas e terminolox\u00eda art\u00edsticas."}, {"subtema": "2.3. Noci\u00f3ns xerais sobre os principais estilos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2- Especial referencia ao Patrimonio Art\u00edstico e Monumental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Historia de Galicia."}, {"subtema": "3.2. Principais exemplos do patrimonio arquitect\u00f3nico galego."}, {"subtema": "3.3. A cidade de A Coru\u00f1a."}, {"subtema": "3.4. A Catedral de Santiago e a s\u00faa contorna."}], "temas": [{"tema": "Bloque 3- O Patrimonio galego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Marco conceptual."}, {"subtema": "4.2. A protecci\u00f3n do Patrimonio."}, {"subtema": "4.2.1. Lexislaci\u00f3n (Especial atenci\u00f3n \u00e1 Lei galega)."}, {"subtema": "4.2.2. Catalogaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.3. Conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. A Investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. A  Difusi\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.1. Patrimonio e museos (O caso galego)."}, {"subtema": "4.4.2. A Interpretaci\u00f3n do Patrimonio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 4- Xesti\u00f3n do Patrimonio:"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonz\u00e1lez, M\u00aa Elvira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Dada a amplitude de \u00e1mbitos que abarca o concepto de Patrimonio Cultural, o obxectivo fundamental da materia \u00e9 aproximar ao alumno a todos eles tendo en conta a s\u00faa vinculaci\u00f3n co fen\u00f3meno tur\u00edstico. Ademais de proporcionar uns co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e xerais sobre a materia, pret\u00e9ndese mostrar o papel do experto en turismo en calquera programa de xesti\u00f3n do patrimonio e conciencialo da importancia da s\u00faa presencia no mesmo.", "nombre_asignatura": "Patrimonio Cultural", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701010"}}
{"codigo": "662G01010", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Xestionar os recursos financeiros."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Definir obxectivos, estratexias e pol\u00edticas comerciais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A empresa como realidade econ\u00f3mica e social."}, {"subtema": "1.2 Concepto de empresa."}, {"subtema": "1.3 Os elementos da empresa."}, {"subtema": "1.4 Funcionamento da empresa. Areas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "1.5 Os obxetivos da empresa."}, {"subtema": "1.6 A responsabilidade social da empresa: RSC a \u00e9tica dos negocios."}, {"subtema": "1.7 O empresario."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A empresa e o empresario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Criterios de clasificaci\u00f3n das empresas."}, {"subtema": "2.2 Clasificaci\u00f3n das empresas por natureza xur\u00eddica."}, {"subtema": "2.3 Tramites necesarios para constituir unha empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Tipos de empresas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Os factores do entorno xeral."}, {"subtema": "3.2 Os factores do entorno espec\u00edfico."}, {"subtema": "3.3 O analise DAFO."}, {"subtema": "3.4 A extratexia competitiva da empresa."}, {"subtema": "3.5 A responsabilidad social y medioambiental."}, {"subtema": "3.6 O marco xur\u00eddico da actividade empresarial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: O entorno empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Factores de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 A dimensi\u00f3n da empresa."}, {"subtema": "4.3 Extratexias de crecimento: crecimento interno e externo."}, {"subtema": "4.4 Cooperaci\u00f3n entre empresas."}, {"subtema": "4.5 La PYME."}, {"subtema": "4.6 As empresas multinacionais."}, {"subtema": "4.7 Globalizaci\u00f3n e deslocalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Factores de localizaci\u00f3n e dimensi\u00f3n da empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 A direcci\u00f3n da empresa e as suas funci\u00f3ns."}, {"subtema": "5.2 A funci\u00f3n de planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3 A funci\u00f3n de control."}, {"subtema": "5.4 A funci\u00f3n de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5 As funci\u00f3ns da direcci\u00f3n de recursos humans."}, {"subtema": "5.6 Direcci\u00f3n e liderazgo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: A Direcci\u00f3n na empresa: funci\u00f3ns directivas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Concepto contable do Patrimonio."}, {"subtema": "6.2 Elementos patrimoniais."}, {"subtema": "6.3 Clasificaci\u00f3n do patrimonio: o balance de situaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.4 A conta de p\u00e9rdidas e ganancias."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: O patrimonio da empresa o an\u00e1lise dos estados financeiros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 A funci\u00f3n financeira."}, {"subtema": "7.2 Definici\u00f3n e clases de recursos financeiros."}, {"subtema": "7.3 A financiaci\u00f3n externa a corto prazo."}, {"subtema": "7.4 A financiaci\u00f3n externa a longo prazo."}, {"subtema": "7.5 Financiaci\u00f3n interna e autofinanciaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.6 Os proxectos de inversi\u00f3n."}, {"subtema": "7.7 Criterios de selecci\u00f3n de inversions: m\u00e9todos."}, {"subtema": "7.8 M\u00e9todos est\u00e1ticos: criterio do prazo de recuperaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.9 M\u00e9todos din\u00e1micos: VAN e TIR."}], "temas": [{"tema": "Tema 7: A funci\u00f3n financeira. Fontes de financiaci\u00f3n e selecci\u00f3n de inversions."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 O aprovisionamento. Os costes de inventario."}, {"subtema": "8.2 M\u00e9todos de valoraci\u00f3n de inventarios."}, {"subtema": "8.3 O m\u00e9todo ABC."}, {"subtema": "8.4 A producci\u00f3n: os costes de producci\u00f3n."}, {"subtema": "8.5 Tipos de procesos productivos."}, {"subtema": "8.6 O umbral de rentabilidade o punto morto."}, {"subtema": "8.7 Decisi\u00f3n de producir o comprar."}, {"subtema": "8.8 Productividade: \u00edndices e taxas de productividade."}], "temas": [{"tema": "Tema 8: A Funci\u00f3n productiva e o aprovionamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Definici\u00f3n da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "9.2 O empresario tur\u00edstico."}, {"subtema": "9.3 O entorno da empresa tur\u00edstica."}, {"subtema": "9.4 O sector tur\u00edstico."}, {"subtema": "9.5 Tipos de empresas tur\u00edsticas."}, {"subtema": "9.6 Empresas de transportes."}, {"subtema": "9.7 Empresas de aloxamiento."}, {"subtema": "9.8 Empresas de distribuci\u00f3n: as axencias de viaxe."}], "temas": [{"tema": "Tema 9: A empresa tur\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo principal desta materia \u00e9 que o alumno observe a realidade empresarial do sector tur\u00edstico, interpretea e poida extraer conclusi\u00f3ns, tanto operativas coma estrat\u00e9xicas. O contido da materia estrut\u00farase en catro partes. Na primeira parte anal\u00edzanse os conceptos b\u00e1sicos acerca da empresa, o empresario e o \u00e1mbito empresarial. Na segunda parte ab\u00f3rdanse aspectos fundamentais sobre a direcci\u00f3n de empresas e a organizaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n anal\u00edzanse as operaci\u00f3ns no servizo. Finalmente, est\u00fadanse os aspectos relacionados coa funci\u00f3n financeira e de investimento nas empresas.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda da Empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701002"}}
{"codigo": "662G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Planificar e xestionar os recursos humanos das organizaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\t - Escasez e Eficacia."}, {"subtema": "1.2\t - Microeconom\u00eda e Macroeconom\u00eda."}, {"subtema": "1.3\t - Os tres problemas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica: econom\u00eda de mercado, econom\u00eda autoritaria e econom\u00eda mixta."}, {"subtema": "1.4\t - A fronteira das posibilidades de producci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5\t - A competencia perfecta e a competencia imperfecta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: OS FUNDAMENTOS DA ECONOM\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 \u2013 A inestabilidade dos mercados."}, {"subtema": "2.2 \u2013 A demanda."}, {"subtema": "2.3 \u2013 A oferta."}, {"subtema": "2.4 \u2013Ol equilibrio da oferta e a demanda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: OS ELEMENTOS B\u00c1SICOS DA OFERTA E A DEMANDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 \u2013 A elasticidade-precio da demanda."}, {"subtema": "3.2 \u2013 Elasticidade e ingreso."}, {"subtema": "3.3 \u2013 A elasticidade-precio da oferta."}, {"subtema": "3.4 \u2013 A influencia dos impostos no precio e na cantidade."}, {"subtema": "3.5 \u2013 Precios m\u00ednimos e precios m\u00e1ximos."}, {"subtema": "3.6 \u2013 Os mercados tur\u00edsticos e a intervenci\u00f3n do Sector P\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: APLICACIONS DA OFERTA E A DEMANDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 \u2013 A teor\u00eda da utilidade."}, {"subtema": "4.2 \u2013 O efecto sustituci\u00f3n e o efecto renta."}, {"subtema": "4.3 \u2013 Da demanda individual a demanda do mercado."}, {"subtema": "4.4 \u2013 An\u00e1lisise geom\u00e9trico do equilibrio do consumidor."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: A DEMANDA E A CONDUCTA DO CONSUMIDOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 \u2013 Teor\u00eda da producci\u00f3n e dos productos marxinais."}, {"subtema": "5.1.1 \u2013 Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "5.1.2 \u2013 Rendimentos de escala."}, {"subtema": "5.1.3 \u2013 O corto e o largo prazo."}, {"subtema": "5.1.4 \u2013 O cambio tecnol\u00f3xico."}, {"subtema": "5.2 \u2013 An\u00e1lisise econ\u00f3micos dos costes."}, {"subtema": "5.2.1 \u2013 O coste total: fixo e variable."}, {"subtema": "5.2.2 \u2013 O coste marXinal."}, {"subtema": "5.2.3 \u2013 O coste medio."}, {"subtema": "5.2.4 \u2013 A relaci\u00f3n entre a producci\u00f3n e os costes."}, {"subtema": "5.3 \u2013 Os costes de oportunidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: DECISIONS DE OFERTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 \u2013 As formas da competencia: a competencia perfecta."}, {"subtema": "6.2 \u2013 A conducta da empresa perfectamente competitiva."}, {"subtema": "6.3 \u2013 A eficiencia dos mercados competitivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: A CONDUCTA DOS MERCADOS PERFECTAMENTE COMPETITIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 \u2013 Patr\u00f3ns da competencia imperfecta."}, {"subtema": "7.2 \u2013 O monopolio."}, {"subtema": "7.2.1 \u2013 Concepto e caracter\u00edsticas do monopolio."}, {"subtema": "7.2.2 \u2013 Equilibrio no mercado monopol\u00edstico."}, {"subtema": "7.3 \u2013 O oligopolio e a competencia monopol\u00edstica."}, {"subtema": "7.3.1 \u2013 Concepto e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "7.3.2 \u2013 A competencia monopol\u00edstica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: A COMPETENCIA IMPERFECTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 \u2013 Fundamentos da determinaci\u00f3n dos salarios."}, {"subtema": "8.2 \u2013 A demanda de traballo."}, {"subtema": "8.3 \u2013 A oferta de traballo."}, {"subtema": "8.4 \u2013 A determinaci\u00f3n do equilibrio no mercado de traballo: diferencias salariais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: O MERCADO DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 \u2013 A pol\u00edtica macroecon\u00f3mica."}, {"subtema": "9.2 \u2013 A instrumentalizaci\u00f3n da pol\u00edtica macroecon\u00f3mica."}, {"subtema": "9.3 \u2013 O Producto Nacional Bruto (PNB)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: VISI\u00d3N PANOR\u00c1MICA DA MACROECONOM\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "javierfernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O alumno ao longo do cuadrimestre adquirir\u00e1 uns co\u00f1ecementos de Econom\u00eda que lle permitan encarar con \u00e9xito diferentes etapas. Lograr\u00e1 unha base suficiente para enfrontarse a materias af\u00edns que, ao longo da carreira, deber\u00e1 superar; entender\u00e1 os mecanismos do \u00e1mbito econ\u00f3mico, dot\u00e1ndoo dun maior horizonte de visi\u00f3n respecto \u00e1 problem\u00e1tica econ\u00f3mica do pa\u00eds", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n a Econom\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701009"}}
{"codigo": "662G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Analizar a dimensi\u00f3n econ\u00f3mica do turismo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais estruturas pol\u00edtico-administrativas tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Avaliar os potenciais tur\u00edsticos e a an\u00e1lise prospectivo da s\u00faa explotaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e definici\u00f3ns. Formas de turismo."}, {"subtema": "1.2. Correntes e n\u00facleos tur\u00edsticos."}, {"subtema": "1.3. O sistema tur\u00edstico. Relaci\u00f3n con outras \u00e1reas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n ao turismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Dende as orixes ata o s\u00e9culo XXI."}, {"subtema": "2.4. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do turismo en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Historia do turismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Grupo empresarial: proveedores finais, distribuidores, \t\t\torganizadores-mediadores."}, {"subtema": "3.2. Grupo institucional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Os axentes tur\u00edsticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Organizaci\u00f3ns, instituci\u00f3ns e asociaci\u00f3ns tur\u00edsticas mundiais."}, {"subtema": "4.2. A medici\u00f3n e control do turismo mundial."}, {"subtema": "4.3. A estructura do turismo mundial."}, {"subtema": "4.4. Previsi\u00f3ns futuras do turismo mundial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. O turismo mundial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Os recursos tur\u00edsticos."}, {"subtema": "5.2. Ordenaci\u00f3n do territorio. As infraestructuras do transporte."}, {"subtema": "5.3. Planificaci\u00f3n do espacio tur\u00edstico"}, {"subtema": "5.4. Turismo e medio ambiente"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Turismo e territorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Motivaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"subtema": "6.2. O impacto sociocultural do turismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Turismo e sociolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A producci\u00f3n e o consumo tur\u00edsticos."}, {"subtema": "7.2. Oferta, demanda e pol\u00edtica de prezos."}, {"subtema": "7.3. Efectos econ\u00f3micos do turismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Turismo e econom\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Transporte a\u00e9reo"}, {"subtema": "8.2. Transporte ferroviario"}, {"subtema": "8.3. Transporte por carretera"}, {"subtema": "8.4. Transporte n\u00e1utico"}], "temas": [{"tema": "8. Turismo e transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. A Administraci\u00f3n P\u00fablica tur\u00edstica."}, {"subtema": "9.2. A pol\u00edtica tur\u00edstica en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Pol\u00edtica tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. An\u00e1lise da demanda tur\u00edstica"}, {"subtema": "10.2. An\u00e1lise da oferta tur\u00edstica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. A demanda e a oferta tur\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Presenza e evoluci\u00f3n das TICs no \u00e1mbito tur\u00edstico"}], "temas": [{"tema": "11. As TICs e o Turismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Noci\u00f3ns b\u00e1sicas da relaci\u00f3n Turismo e accesibilidade"}, {"subtema": "12.2 Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "12. Turismo Accesible"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonz\u00e1lez, M\u00aa Elvira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Con esta materia pret\u00e9ndese a aproximaci\u00f3n do alumnado ao turismo en todos os seus \u00e1mbitos dun modo introductorio. A adquisici\u00f3n dunha cultura tur\u00edstica e a comprensi\u00f3n dos distintos aspectos e organizaci\u00f3n da actividad dende un punto de vista transversal, son obxectivos b\u00e1sicos a alcanzar no transcurso da mesma e imprescindibles para que o alumnado se familiarice coa realidade tur\u00edstica e a s\u00faa terminolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao Turismo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701003"}}
{"codigo": "662G01003", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Comprender o marco legal que regula as actividades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O ordenamento xur\u00eddico e as s\u00faas ramas: Dereito P\u00fablico e Dereito Privado. O sector tur\u00edstico como obxecto do Dereito."}, {"subtema": "2. As fontes do Dereito. Marco normativo do turismo."}, {"subtema": "3. A norma xur\u00eddica: concepto, efectos e t\u00e9rmino de vixencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1\u00aa.- NOCI\u00d3NS INTRODUCTORIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e clases."}, {"subtema": "2. A capacidade das persoas: capacidade xur\u00eddica e capacidade de obrar."}, {"subtema": "3. A persoa xur\u00eddica. A) Concepto e clases. B) A asociaci\u00f3n. C) A fundaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. A representaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. O empresario tur\u00edstico e os usuarios de servicios tur\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2\u00aa.- A PERSOA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e caracteres."}, {"subtema": "2. Clases."}, {"subtema": "3. O pago ou cumprimento."}, {"subtema": "4. O incumprimento."}, {"subtema": "5. Extinci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3\u00aa.- A OBRIGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e clasificaci\u00f3n dos contratos."}, {"subtema": "2. Requisitos do contrato: A) O consentimento. B) O obxecto. C) A causa."}, {"subtema": "3. Formaci\u00f3n e perfecci\u00f3n do contrato."}, {"subtema": "4. Eficacia e din\u00e1mica do contrato."}, {"subtema": "5. Ineficacia e invalidez dos contratos."}, {"subtema": "6. Incumprimento do contrato e responsabilidade contractual."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4\u00aa.- O CONTRATO EN XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "\u00a7"}, {"tema": "II. PARTE ESPECIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aloxamento en establecimentos tur\u00edsticos hoteleiros e extrahoteleiros e o contrato de reserva de prazas de aloxamento en r\u00e9xime de continxente."}, {"subtema": "2. Aloxamiento en establecimientos tur\u00edsticos de aproveitamento por turno."}, {"subtema": "3. O contrato de hospedaxe."}, {"subtema": "4. O contrato de xesti\u00f3n hotelera."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5\u00aa.- O CONTRATO DE ALOXAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e clases. Especial atenci\u00f3n ao contrato de ch\u00e1rter."}, {"subtema": "2. O transporte de pasaxeiros: A) Concepto e normativa aplicable. B) Formalizaci\u00f3n e contido do contrato. C) Supostos de incumprimento e r\u00e9xime de responsabilidade."}, {"subtema": "3. Os cruceiros tur\u00edsticos."}, {"subtema": "4. O arrendamento de veh\u00edculos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6\u00aa.- O CONTRATO DE TRANSPORTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n: a intermediaci\u00f3n e as empresas tur\u00edsticas de intermediaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Concepto e regulaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Elementos do contrato."}, {"subtema": "4. Contido."}, {"subtema": "5. Modificaci\u00f3n dos elementos do contrato."}, {"subtema": "6. Extinci\u00f3n do contrato."}, {"subtema": "7. Incumprimento e responsabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7\u00aa.- O CONTRATO DE VIAXE COMBINADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e clases."}, {"subtema": "2. Elementos do contrato."}, {"subtema": "3. Contido."}, {"subtema": "4. Seguro de asistencia en viaxe e seguro de equipaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8\u00aa.- OS SEGUROS TUR\u00cdSTICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Restauraci\u00f3n tur\u00edstica: A) Concepto. B) O contrato de hostaler\u00eda. C) O contrato de catering."}, {"subtema": "2. Informaci\u00f3n tur\u00edstica: gu\u00edas de turismo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9\u00aa.- RESTAURACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N TUR\u00cdSTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A actividade sancionadora no \u00e1mbito do turismo."}, {"subtema": "2. Infracci\u00f3ns e sanci\u00f3ns."}, {"subtema": "3. O procedimento sancionador."}, {"subtema": "4. A inspecci\u00f3n tur\u00edstica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 10\u00aa.- A DISCIPLINA TUR\u00cdSTICA: INSPECCI\u00d3N E SANCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Recursos administrativos."}, {"subtema": "2. Dict\u00e1menes xur\u00eddicos."}, {"subtema": "3. Resoluci\u00f3n de conflitos."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 11\u00ba.- PR\u00c1CTICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "lito.garcia.abad1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Abad, Lito"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "O Obxectivo da materia \u00e9 comprender os fundamentos xur\u00eddicos do turismo. O contido estruturase en tres bloques: I Introducci\u00f3 ao dereito II Noci\u00f3ns de deireito mercatil III Noci\u00f3ns de dereito administrativo", "nombre_asignatura": "Dereito", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701006"}}
{"codigo": "662G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter unha marcada orientaci\u00f3n de servizo ao cliente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Traballar en ingl\u00e9s como lingua estranxeira."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Traballar en medios socioculturais diferentes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Motivaci\u00f3n por calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Reasons for travel over the centuries and in contemporary society"}, {"subtema": "Types of travel and tourist"}, {"subtema": "The structure of the tourism industry - chain of distribution/supply services, etc."}, {"subtema": "Describing trends in Tourism (numbers, graphs, statistics)"}], "temas": [{"tema": "An introduction to the language of Tourism"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Culinary tourism"}, {"subtema": "Describing dishes / menus to visitors"}, {"subtema": "Gastronomy in Galicia"}], "temas": [{"tema": "Gastronomy"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Providing information about attractions and amenities."}, {"subtema": "Giving directions and practical information."}, {"subtema": "Describing monuments /sites of interest (built and environmental heritage)"}, {"subtema": "Guided tours - working as a guide"}], "temas": [{"tema": "Working with visitors"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Writing and talking about a destination; the use of specific language (adjectives, verbs, collocations, etc.)."}], "temas": [{"tema": "The persuasive language of tourism"}]}], "coordinadores": [{"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia foi dese\u00f1ada para potenciar a comprensi\u00f3n auditiva, a expresi\u00f3n oral, a comprensi\u00f3n lectora e a expresi\u00f3n escrita na lingua inglesa mediante a utilizaci\u00f3n de diverso material referente ao \u00e1mbito tur\u00edstico.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [{"email": "cyork@udc.es", "nombre": "Cogdill , Kevin"}, {"email": "anamontoyaes@yahoo.com", "nombre": "Montoya Reyes, Ana"}, {"email": "smoss@udc.es", "nombre": "Moss , Sarah"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701008"}}
{"codigo": "662G01008", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Dirixir e xestionar (management) os distintos tipos de entidades tur\u00edsticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Manexar t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer o procedemento operativo do \u00e1mbito de aloxamento."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Utilizar e analizar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) nos distintos \u00e1mbitos do sector tur\u00edstico."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Detectar necesidades de planificaci\u00f3n t\u00e9cnica de infraestruturas e instalaci\u00f3ns tur\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Sistema Amadeus."}, {"subtema": "- Codificaci\u00f3n de cidades, transportistas e pa\u00edses."}, {"subtema": "- Consulta de voos."}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n dun PNR: elementos obrigatorios."}, {"subtema": "- Elementos opcionais."}, {"subtema": "- Gardar un PNR."}, {"subtema": "- Recuperaci\u00f3n dun PNR."}, {"subtema": "- Modificaci\u00f3n dunha reserva."}, {"subtema": "- Cancelaci\u00f3n dunha reserva."}, {"subtema": "- Tarificaci\u00f3n: FXP."}, {"subtema": "- Tarificaci\u00f3n: Best Buy."}, {"subtema": "- Emisi\u00f3n: elementos obrigatorios."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I. Xesti\u00f3n e control dos sistemas globais de distribuci\u00f3n (GDS). Sistema Amadeus b\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. Procesador de texto: aspectos avanzados."}, {"subtema": "- Estilos."}, {"subtema": "- Secci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Encabezados e p\u00e9s de p\u00e1xina."}, {"subtema": "- Citas e bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "- Notas ao p\u00e9."}, {"subtema": "- T\u00e1boas de contido."}, {"subtema": "- \u00cdndices."}, {"subtema": "- Revisi\u00f3n e idioma."}, {"subtema": "- Comentarios ao documento."}, {"subtema": "- Seguimento, cambios e comparar documentos."}, {"subtema": "- Protexer o documento."}, {"subtema": "II. Proceso e dese\u00f1o de presentaci\u00f3ns eficaces."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo II. Redacci\u00f3n, elaboraci\u00f3n e presentaci\u00f3n d\u00e1 informaci\u00f3n dixital. Os procesadores de texto e os programas de presentaci\u00f3n multimedia: aspectos avanzados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1 Web 2.0."}, {"subtema": "- Blogs, wikis, podcast."}, {"subtema": "- Xesti\u00f3n de imaxes, presentaci\u00f3ns e v\u00eddeo online."}, {"subtema": "- Etiquetaxe social."}, {"subtema": "- Sindicaci\u00f3n ou subscrici\u00f3n RSS."}, {"subtema": "- Comentarios e valoraci\u00f3ns dos usuarios."}, {"subtema": "- Redes sociais."}, {"subtema": "- Licenzas Creative Commons"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo III. Iniciaci\u00f3n \u00e1s redes sociais. A s\u00faa importancia no turismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A. Xesti\u00f3n e difusi\u00f3n de Contido Web"}, {"subtema": "- Xestores de Contido (CMS) para a creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de Blogues (Wordpress)"}, {"subtema": "B. Edici\u00f3n de Imaxe"}, {"subtema": "- A imaxe dixital"}, {"subtema": "- A fotograf\u00eda e Internet"}, {"subtema": "- Redes Sociais especializadas en fotograf\u00eda"}, {"subtema": "- Procura de imaxes e dereitos de autor"}, {"subtema": "- Tratamento de imaxe e xeraci\u00f3n de recursos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "C. Xeraci\u00f3n de Contidos Multimedia para a Web"}, {"subtema": "- O V\u00eddeo Dixital"}, {"subtema": "- O Audio Dixital"}, {"subtema": "- Plataformas de almacenamento e visionado de v\u00eddeos na internet"}, {"subtema": "- M\u00e1rketing Multimedia"}, {"subtema": "- Ferramentas de edici\u00f3n de V\u00eddeo"}, {"subtema": "- Ferramentas de edici\u00f3n de Audio"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo IV. Competencias Tecnol\u00f3xicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "oramos@udc.es", "nombre": "Ramos Montes, \u00d3scar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "A finalidade desta materia \u00e9 adquirir as competencias xen\u00e9ricas en Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e a Comunicaci\u00f3n para traballar e estudar en rede. P\u00f3r en pr\u00e1ctica estratexias de aprendizaxe, de traballo e de estudo nunha contorna virtual a partir da adquisici\u00f3n dunha serie de habilidades co uso das TIC.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica de Xesti\u00f3n e do co\u00f1ecemento", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "662701001"}}
{"codigo": "662G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os principios do turismo: a s\u00faa dimensi\u00f3n espacial, social, cultural, pol\u00edtica, laboral e econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e evolutivo do turismo e da nova sociedade do lecer."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Converter un problema emp\u00edrico nun obxecto de investigaci\u00f3n e elaborar conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reco\u00f1ecer os principais axentes tur\u00edsticos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Xestionar o territorio tur\u00edstico de acordo cos principios de sustentabilidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar os impactos xerados polo turismo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender o funcionamento dos destinos, estruturas tur\u00edsticas e os seus sectores empresariais no \u00e1mbito mundial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita en lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Opci\u00f3n multiparadigm\u00e1tica e integrada."}, {"subtema": "1.2 Paradigmas consenso-conflito"}, {"subtema": "1.3 Outras teor\u00edas aplicadas ao turismo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. As distintas concepci\u00f3ns sociol\u00f3xicas da realidade aplicadas ao turismo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Metodolox\u00eda pluralista"}, {"subtema": "2.2 M\u00e9todos cuantitativos e cualitativos"}, {"subtema": "2.3 T\u00e9cnicas de recollida e tratamento de datos dos devanditos m\u00e9todos"}, {"subtema": "2.4 Fases do m\u00e9todo cuantitativo-dedutivo aplicado ao turismo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tM\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n aplicados ao turismo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Turismo de nobleza y de burgues\u00eda"}, {"subtema": "3.2 Turismo de masas"}, {"subtema": "3.3 Turismo del siglo XXI"}], "temas": [{"tema": "3.\tCambio social e turismo: a evoluci\u00f3n do turismo en relaci\u00f3n cos grandes cambios sociais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Tendencias segundo a OMT"}, {"subtema": "4.2 Riscos mundiais ou locais e posibles variaci\u00f3ns das previsi\u00f3ns tur\u00edsticas"}, {"subtema": "4.3 Sociedades da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Tendencias do turismo no futuro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Funciones do turismo: perspectiva da liberaci\u00f3n e realizaci\u00f3n humanas, perspectiva cr\u00edtica."}, {"subtema": "5.2 As motivaci\u00f3ns dos turistas"}], "temas": [{"tema": "5. As funci\u00f3ns do turismo para os tur\u00edstas. as motivaci\u00f3ns dos tur\u00edstas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Fases na construci\u00f3n social dos recursos-produtos tur\u00edsticos e das necesidades dos turistas."}, {"subtema": "6.2. Obxetivaci\u00f3n dos recursos tur\u00edsticos. Perspectiva da autenticidade."}, {"subtema": "6.3. O ciclo de vida dos recursos-productos-destinos tur\u00edsticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A construci\u00f3n social dos produtos tur\u00edsticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. O paradigma do desenvolvemento integral do espazo social."}, {"subtema": "7.2. Distintos capitais que contribuen ao desenvolvemento integral."}, {"subtema": "7.3. Metodolox\u00eda de an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Repercusi\u00f3ns do turismo no desenvolvemento integral das sociedades"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Modelos de planificaci\u00f3n tur\u00edstica"}, {"subtema": "8.2. Contidos e estrutura do plan"}, {"subtema": "8.3. Metodolox\u00eda"}, {"subtema": "8.4. Exemplos de plans tur\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "8. Os plans estrat\u00e9xicos de desenvolvemento tur\u00edstico: contidos, estrutura e metodolox\u00eda"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 A creaci\u00f3n da imaxe proxectada"}, {"subtema": "9.2 A imaxe percibida, satisfacci\u00f3n e comportamento do consumidor"}], "temas": [{"tema": "9. Imaxe proxectada e percibida dos produtos tur\u00edsticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10,1 Estudos macrosociol\u00f3xicos da demanda tur\u00edstica"}, {"subtema": "10.2 Estudos microsociol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "10. O comportamento do consumidor tur\u00edstico"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezg@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 estudar as teor\u00edas que explican os comportamentos dos actores tur\u00edsticos, co\u00f1ecer modelos de planificaci\u00f3n para o desenvolvemento tur\u00edstico sostible, describir procedementos de elaboraci\u00f3n de produtos tur\u00edsticos, as\u00ed como adquirir co\u00f1ecementos m\u00ednimos para saber avaliar socialmente a repercusi\u00f3n do turismo.", "nombre_asignatura": "Introducci\u00f3n a Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Turismo", "nombre_titulacion": "Grao en Turismo", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=662&ensenyament=662G01&assignatura=662G01001&any_academic=2018_19"}
