{"index": {"_id": "616701041"}}
{"codigo": "616G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Vocalismo e consonantismo"}, {"subtema": "1.2. Modelos de entoaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Dicci\u00f3n e locuci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Estratexias de comunicaci\u00f3n oral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Expresi\u00f3n oral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O est\u00e1ndar ortogr\u00e1fico e morfol\u00f3xico. Aproximaci\u00f3n \u00e1 normativa da lingua galega"}, {"subtema": "2.2. Un modelo culto para o galego: a necesidade da diferenza (exemplificaci\u00f3n nalg\u00fans fen\u00f3menos: CD sen \u201ca\u201d, infinitivo flexionado, futuro do subxuntivo etc.)"}, {"subtema": "2.3. Principais particularidades da lingua escrita"}], "temas": [{"tema": "2. Expresi\u00f3n escrita"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Textos escritos e textos orais formais // Planificaci\u00f3n, redacci\u00f3n e revisi\u00f3n de textos monol\u00f3xicos (presentaci\u00f3ns) e dial\u00f3xicos (debates, mesas redondas) // X\u00e9neros discursivos nos medios de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Linguaxe de especialidade: o galego profesional no \u00e1mbito da comunicaci\u00f3n audiovisual // Vocabulario t\u00e9cnico e fraseolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "3. Tipolox\u00eda discursiva"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Linguaxe corporal"}, {"subtema": "4.2. Cortes\u00eda"}, {"subtema": "4.3. T\u00e9cnicas de dramatizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Comunicaci\u00f3n non verbal"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia fornece formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica no uso instrumental da lingua galega nas s\u00faas modalidade oral e escrita, atendendo fundamentalmente \u00e1s necesidades expresivas do \u00e1mbito profesional da comunicaci\u00f3n audiovisual. Al\u00e9n disto, pret\u00e9ndese potenciar no alumnado a capacidade comunicativa, o contraste de ideas e o pensamento cr\u00edtico, ben como fomentar a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo cooperativo.", "nombre_asignatura": "Uso profesional do galego", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701043"}}
{"codigo": "616G01043", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tIntroduci\u00f3n xeral ao mundo das apps: mercado, cifras, historia, tipos de soportes, tipos de usuarios, empresas\u2026"}, {"subtema": "1.2.\t Audiovisual, comunicaci\u00f3n e apps: audiovisual para consumo m\u00f3bil (portais/apps de VOD, micronoticias, apps de canles de tv, MoJo\u2026) e formatos editoriais en mobilidade."}, {"subtema": "1.3.\tFormatos tv e apps: interactividade a trav\u00e9s do m\u00f3bil (realidade aumentada, livestreaming, QR, interactividade da audiencia, ARG\u2026)."}, {"subtema": "1.4.\tNarrativa audiovisual e soportes m\u00f3biles: transmedia e crossmedia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCI\u00d3N. SOPORTES M\u00d3BILES E MULTIMEDIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Dende o punto de vista t\u00e9cnico: SO e soportes (tablet, m\u00f3bil, tv\u2026). Diferencias entre apps nativas, h\u00edbridas e webapps."}, {"subtema": "2.2. Dende o punto de vista tem\u00e1tico."}, {"subtema": "2.3. Dende o punto de vista comercial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. TIPOLOX\u00cdA DE APPS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Proceso de ideaci\u00f3n e creaci\u00f3n de unha app:  da idea ao market."}, {"subtema": "3.2. Definici\u00f3n de idea e intenci\u00f3n (obxectivos)"}, {"subtema": "3.3. Target e usuarios (definici\u00f3n de \u201cpersoas\u201d)"}, {"subtema": "3.4. Arquitectura de contidos e dese\u00f1o de interactividade."}, {"subtema": "3.5. Prototipado e usabilidade."}, {"subtema": "3.6. Dese\u00f1o visual"}, {"subtema": "3.7. Tests de usuario e proceso de validaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. COMO SE FAI UNHA APP?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estratexias de comercializaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Tipos de markets: Google Play, Apple Store, Windows Phone, Amazon e outros."}, {"subtema": "4.3. Marketing e estratexias de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. ASO (App Store Optimization)"}, {"subtema": "4.5. Revisi\u00f3n e testeo post-lanzamento. Actualizaci\u00f3n e valoraci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. COMERCIALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Panorama empresarial: Empresas que se dedican a facer apps e empresas que ofrecen apps como servizo."}, {"subtema": "5.2. Profesionais freelance."}, {"subtema": "5.3. Perspectivas de crecemento do mercado. Novos mercados emerxentes."}, {"subtema": "5.4. Tendencias actuais e futuro do sector."}, {"subtema": "5.5. Feiras e congresos de m\u00f3biles"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. PANORAMA EMPRESARIAL E PERSPECTIVAS DE FUTURO."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Mato, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Materia na que o alumnado ter\u00e1 a oportunidade de co\u00f1ecer o estado actual do mercado das aplicaci\u00f3ns para m\u00f3viles, como se realiza un proxecto de app de principio a fin (dende a idea \u00e1 sa\u00edda ao mercado e seguemento) e levar a cabo o seu propio proxecto.", "nombre_asignatura": "Multimedia sobre dispositivos mobeis", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "mercedes.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garrrido, Mercedes Marina"}, {"email": "javier.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Mato, Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701045"}}
{"codigo": "616G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os co\u00f1ecementos postos en pr\u00e1ctica variari\u00e1n en funci\u00f3n da entidade ofertante, as\u00ed como do \u00e1rea ao que est\u00e9 adscrito o/ a estudante."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Desenvolvemento das competencias adquiridas nas diversas materias do grao."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.pineiro@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Otero, Maria Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O desenvolvemento de pr\u00e1cticas en entidades externas sup\u00f3n unha oportunidade para que @s futur@s graduad@s en Comunicaci\u00f3n Audiovisual entren en contacto coa realidade laboral e adquiran habilidades dirixidas ao \u00e1mbito profesional. En busca de dotar ao alumnado de Comunicaci\u00f3n Audiovisual dunha formaci\u00f3 pr\u00e1ctica, complementaria \u00e1 acad\u00e9mica, que lles permita desenvolver as competencias adquiridas ao longo da s\u00faa formaci\u00f3n universitaria, t\u00e9\u00f1ense incorporado diras pr\u00e1cticas externas como materia optativa no Plano de Estudos.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "teresa.pineiro@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Otero, Maria Teresa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701044"}}
{"codigo": "616G01044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas dos contidos para interacci\u00f3n 3D en tempo real."}, {"subtema": "Creaci\u00f3n de espazos interactivos 3D. Dese\u00f1o de Niveis"}, {"subtema": "Exercicio - Dese\u00f1o de nivel"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n \u00e1 Interacci\u00f3n 3D. Sistemas interactivos 3D."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A contorna Unreal Engine 4"}, {"subtema": "Creaci\u00f3n de xeometr\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": "Mallas est\u00e1ticas"}, {"subtema": "Materiais"}, {"subtema": "Exercicio - Creaci\u00f3n de \u00e1mbito."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Xeometr\u00eda e materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeraci\u00f3n de paisaxe, vexetaci\u00f3n e masas de auga."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n de modelos externos"}, {"subtema": "Importaci\u00f3n de modelos dende Maya. Canles de mapeado. Texturizado. Lightmaps. Mapas de normais. Importaci\u00f3n de LOD's. Modelo de colisi\u00f3ns."}, {"subtema": "Exercicio - Importaci\u00f3n de modelos"}, {"subtema": "Sistemas de part\u00edculas. Lume e explosi\u00f3ns."}, {"subtema": "Exercicio - Paisaxe e vexetaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Dese\u00f1o de \u00e1mbitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actores, acci\u00f3ns, eventos e secuencias"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n visual."}, {"subtema": "Animaci\u00f3n de elementos interactivos. Elementos m\u00f3biles. Obxectos f\u00edsicos."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual Blueprint I"}, {"subtema": "Exercicio - Plataformas I"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Interacci\u00f3n I. Programaci\u00f3n Visual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Luces. Tipos e caracter\u00edsticas. Programaci\u00f3n de luces."}, {"subtema": "C\u00e1maras en primeira e terceira persoa. C\u00e1mara lateral. C\u00e1mara superior. C\u00e1maras fixas. C\u00e1mara de seguimento distante. Render de c\u00e1mara a textura."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual Blueprint II"}, {"subtema": "Exercicio Luces"}, {"subtema": "Exercicio - C\u00e1maras."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. - Interacci\u00f3n II. Luces e c\u00e1maras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de sa\u00fade e munici\u00f3n.  Dispensadores."}, {"subtema": "Proxect\u00eds. Compo\u00f1entes de movemento, vida e formas de  spawn."}, {"subtema": "Mallas  destructibles. Par\u00e1metros de fragmentaci\u00f3n. Materiais."}, {"subtema": "Trazado de visuales"}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual.  Blueprint III"}, {"subtema": "Exercicio.  Torreta de disparo e  pick- ups"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Interacci\u00f3n III. Proxect\u00eds. Sa\u00fade e munici\u00f3n.  Destructibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00f3dulo Unreal  Motion  Graphics."}, {"subtema": "Compo\u00f1entes de interface. Agrupaci\u00f3n e axustes en pantalla."}, {"subtema": "Ligaz\u00f3n de elementos de interface a valores de xogo."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n de  widgets en pantalla."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual  Blueprint IV"}, {"subtema": "Exercicio - UI"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Interacci\u00f3n IV. Interface de usuario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Non  Playable  Characters (NPC`s)"}, {"subtema": "Volumes de navegaci\u00f3n para AI"}, {"subtema": "Spawn de personaxes"}, {"subtema": "Movemento AI"}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual Blueprint V"}, {"subtema": "Exercicio-  Zombie  Attack"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Intelixencia Artificial B\u00e1sica I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecemento avanzado de visibilidade"}, {"subtema": "Patrulla, disparo e cobertura de  NPC' s"}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual Blueprint VI"}, {"subtema": "Exercicio .- Gardi\u00e1n inimigo"}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Intelixencia Artificial B\u00e1sica II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00f3dulo Sequencer."}, {"subtema": "Posicionamiento y activaci\u00f3n de c\u00e1maras."}, {"subtema": "Animaci\u00f3n de elementos"}, {"subtema": "Activaci\u00f3n de animaciones de personaje."}, {"subtema": "Audio"}, {"subtema": "Pista de director."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual Blueprint VII"}, {"subtema": "Ejercicio -Cinem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Cinem\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n de modelos desde Maya"}, {"subtema": "Importaci\u00f3n de  skeletal  mesh, malla e animaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Blend  Spaces"}, {"subtema": "Anim  Blueprint"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de personaxes xogables."}, {"subtema": "Reutilizaci\u00f3n de esqueletos.  Retargeting."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n visual  Blueprint VIII"}, {"subtema": "Exercicio - Personaxes"}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Personaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n de niveis individuais e nivel ra\u00edz."}, {"subtema": "Carga e activaci\u00f3n de niveis"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de modo de xogo e compilaci\u00f3n do produto."}, {"subtema": "Exercicio - Multinivel"}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Cambios de nivel. Compilaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Luis Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A materia describe as distintas tecnolox\u00edas de visualizaci\u00f3n 3D interactiva, a s\u00faa problem\u00e1tica espec\u00edfica e proceso de produci\u00f3n, as\u00ed como a s\u00faa aplicaci\u00f3n en \u00e1mbitos como a simulaci\u00f3n en tempo real, os videoxogos ou os mundos virtuais. Nela, o estudante adquire xunto cos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos a pr\u00e1ctica na produci\u00f3n dun \u00e1mbito tridimensional interactivo mediante o uso de software de grande implantaci\u00f3n na industria.", "nombre_asignatura": "Interacci\u00f3n 3D", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "luis.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Luis Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701034"}}
{"codigo": "616G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos de Traballos Fin de Grao"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A idea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preproduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A preproduci\u00f3n do produto audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A creaci\u00f3n do produto audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Posproduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A posproduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Posibles v\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A comercializaci\u00f3n do produto audiovisual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pitching"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A presentaci\u00f3n do Traballo Fin de Grao"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "maria.jose.arrojo@udc.es", "nombre": "Arrojo Bali\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "viviana.barneche@udc.es", "nombre": "Barneche Naya, Viviana"}, {"email": "m.j.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Gonzalez, Maria Jesus"}, {"email": "m.formoso@udc.es", "nombre": "Formoso Barro, Maria Josefa"}, {"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}, {"email": "luis.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Luis Antonio"}, {"email": "s.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Costa, Sandra"}, {"email": "rocio.mihura@udc.es", "nombre": "Mihura L\u00f3pez, M. Roc\u00edo"}, {"email": "olga.osorio@udc.es", "nombre": "Osorio Iglesias, Olga"}, {"email": "antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Nolasco, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "jose.videla@udc.es", "nombre": "Videla Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701046"}}
{"codigo": "616G01046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Breve historia da comunicaci\u00f3n editorial."}, {"subtema": "1.2. Cambios no consumo e a narrativa de contidos editoriais: do papel \u00e1 tablet pasando pola web."}, {"subtema": "1.3. Novos medios e soportes. Novas posibilidades."}, {"subtema": "1.4. Panorama actual. \u00c9 o fin das publicaci\u00f3ns en papel?"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCI\u00d3N. TIPOS DE PUBLICACI\u00d3NS: DO MUNDO ANAL\u00d3XICO AO DIXITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Consumo de informaci\u00f3n e entretemento en soporte dixital."}, {"subtema": "2.2. Formatos en funci\u00f3n do tipo de publicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Formatos en funci\u00f3n do x\u00e9nero e tem\u00e1tica"}, {"subtema": "2.4. Formatos en funci\u00f3n do grao de interactividade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. OS CONTIDOS DIXITAIS. CONTIDOS EN MOBILIDADE. DISTINTOS FORMATOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Caracter\u00edsticas dos diferentes dispositivos m\u00f3biles"}, {"subtema": "3.2. Caracter\u00edsticas dos diferentes sistemas operativos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DISPOSITIVOS PARA OS QUE DESE\u00d1AR: SMARTPHONE, TABLET, IOS/ANDROID..."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Elementos est\u00e1ticos, din\u00e1micos e interactivos."}, {"subtema": "4.2. Redacci\u00f3n e composici\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Dese\u00f1o de publicaci\u00f3ns: estilo visual, tipograf\u00eda, paleta de cor, ritmo, maquetaci\u00f3n..."}, {"subtema": "4.4. Arquitectura de contidos. A \u00e1rbore de navegaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. ELEMENTOS DUNHA PUBLICACI\u00d3N INTERACTIVA: DO TEXTO AOS CONTIDOS AUDIOVISUAIS. DESE\u00d1O VISUAL E ARQUITECTURA DE CONTIDOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Dese\u00f1o Centrado no Usuario (UCD)."}, {"subtema": "5.2. Animaci\u00f3n e dese\u00f1o de interacci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3. Usabilidade en dispositivos m\u00f3biles"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. ANIMACI\u00d3N E DESE\u00d1O DE INTERACCI\u00d3N. USABILIDADE EN DISPOSITIVOS M\u00d3BILES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Software para dese\u00f1ar publicaci\u00f3ns dixitais"}, {"subtema": "6.2. Opci\u00f3ns de uso e distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. FERRAMENTAS DISPO\u00d1IBLES PARA O DESE\u00d1O DE PUBLICACI\u00d3NS DIXITAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Publicaci\u00f3n do produto editorial: plataformas propias, Google Play, App Store..."}, {"subtema": "7.2. Opci\u00f3ns de comercializaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3. Monetizaci\u00f3n e publicidade."}, {"subtema": "7.4. Plan de marketing e comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. PLATAFORMAS DE PUBLICACI\u00d3N. COMERCIALIZACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garrrido, Mercedes Marina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia repasarase a evoluci\u00f3n da comunicaci\u00f3n editorial desde as publicaci\u00f3ns en papel ata o actual soporte m\u00f3bil. Tam\u00e9n se analizasen as posibilidades creativas, narrativas e visuais dos novos soportes, as\u00ed como os distintos dispositivos dispo\u00f1ibles. Para finalizar, partindo do UCD (Dese\u00f1o Centrado no Usuario) e atendendo a criterios de usabilidade, cada estudante dese\u00f1ar\u00e1 a s\u00faa propia publicaci\u00f3n dixital.", "nombre_asignatura": "Publicaci\u00f3ns dixitais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "mercedes.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garrrido, Mercedes Marina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701029"}}
{"codigo": "616G01029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A planificaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Tipolox\u00eda do persoal"}, {"subtema": "2.1. Fases da produci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Tipolox\u00eda da produci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1. O director de proxectos audiovisuais"}, {"subtema": "3.2. Estimaci\u00f3n de costes"}, {"subtema": "4.1. O plan de traballo"}, {"subtema": "4.2. A xesti\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "5.1. Movie Magic"}, {"subtema": "5.2. Xesti\u00f3n presupuestaria"}, {"subtema": "6.1. Financiaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. Explotaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O proceso de produci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 2. Productora e persoal"}, {"tema": "Tema 3. Produci\u00f3n executiva: dese\u00f1o, creaci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos"}, {"tema": "Tema 4. Direcci\u00f3n de produci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 5. Ferramentas de xesti\u00f3n da produci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 6. Estratexias de comercializaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.formoso@udc.es", "nombre": "Formoso Barro, Maria Josefa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "m.formoso@udc.es", "nombre": "Formoso Barro, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701040"}}
{"codigo": "616G01040", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Efectos especiais, efectos visuais, efectos dixitais"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n din\u00e1mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Colisions. Propiedades dos corpos r\u00edxidos"}, {"subtema": "Corpos activos y pasivos"}, {"subtema": "Campos de forza"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Din\u00e1mica de corpos r\u00edxidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de part\u00edculas"}, {"subtema": "Creaci\u00f3n de part\u00edculas. Emisores"}, {"subtema": "Propiedades das part\u00edculas"}, {"subtema": "Colisions de part\u00edculas"}, {"subtema": "Instancias de xeometr\u00eda"}, {"subtema": "Persecuci\u00f3n de obxectivos"}, {"subtema": "Render de part\u00edculas"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de part\u00edculas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control de xeometr\u00eda mediante part\u00edculas"}, {"subtema": "Sistemas de muelles"}, {"subtema": "Aplicacions dos corpos deformables"}], "temas": [{"tema": "Corpos deformables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Simulaci\u00f3n de fluidos"}, {"subtema": "Aplicacions da din\u00e1mica de fluidos"}, {"subtema": "Contedores e emisores"}, {"subtema": "Propiedades dos fluidos"}, {"subtema": "Reaccions, combusti\u00f3n, explosi\u00f3n"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n de efectos atmosf\u00e9ricos"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n de superficies de auga (oc\u00e9anos, estanques). Obxectos flotantes"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n entre fluidos e outros elementos din\u00e1micos"}], "temas": [{"tema": "Din\u00e1mica de fluidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Simulaci\u00f3n de tela"}, {"subtema": "Aplicacions da simulaci\u00f3n de tela"}, {"subtema": "Propiedades dos obxectos"}, {"subtema": "Colisions"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n con outros elementos din\u00e1micos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Simulaci\u00f3n de tela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de simulaci\u00f3n de pelo"}, {"subtema": "Hair y fur"}, {"subtema": "Propiedades do pelo"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n con outros obxectos din\u00e1micos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Simulaci\u00f3n de pelo"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.videla@udc.es", "nombre": "Videla Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Uso de t\u00e9cnicas de infograf\u00eda y animaci\u00f3n 3D para la creaci\u00f3n de efectos digitales, tanto en producciones de animaci\u00f3n como de imagen real.", "nombre_asignatura": "Efectos especiais na animaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701031"}}
{"codigo": "616G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 posproducci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Exemplos. Fluxos de traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1- Conceptos b\u00e1sicos de posproducci\u00f3n dixital."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Composici\u00f3n de imaxe e v\u00eddeo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Correcci\u00f3n da cor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Ferramentas de transformaci\u00f3n, filtros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- M\u00e1scaras. Rotoscop\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- ChromaKey. LumaKey."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tracking 2D."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Paint."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2- Composici\u00f3n dixital."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Sincronizaci\u00f3n de c\u00e1maras real e virtual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tracking 3D"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Calibraci\u00f3n de c\u00e1maras e refinado de movemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistema de coordenadas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Render. Exportaci\u00f3n a Maya"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3-\tMatchmover."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Render-passes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Composici\u00f3n de v\u00eddeo real e render-passes de elementos animados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Postproducci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4- Integraci\u00f3n de v\u00eddeo real e elementos animados."}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.barneche@udc.es", "nombre": "Barneche Naya, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "A materia ten como obxectivo fundamental achegar o alumno \u00e1s t\u00e9cnicas e ferramentas b\u00e1sicas de post-produci\u00f3n, composici\u00f3n de video dixital, chroma e integraci\u00f3n de elementos virtuais 3D.", "nombre_asignatura": "Posproduci\u00f3n dixital", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "viviana.barneche@udc.es", "nombre": "Barneche Naya, Viviana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701033"}}
{"codigo": "616G01033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Tipos de personaxes"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o de personaxes"}, {"subtema": "- Biograf\u00eda dun personaxe"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n visual: corpo, cabeza, expresions, mans."}, {"subtema": "- Carta de cor"}, {"subtema": "- Preparaci\u00f3n de imaxes de referencia"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de personaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Anatom\u00eda humana"}, {"subtema": "- Topolox\u00eda correcta para animaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Modelado de cabeza"}, {"subtema": "- Modelado de corpo"}, {"subtema": "- Modelado de expresions"}, {"subtema": "- Mapeado UV de obxectos org\u00e1nicos"}], "temas": [{"tema": "Modelado para animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Setup"}, {"subtema": "- Esqueletos"}, {"subtema": "- Rigging"}, {"subtema": "- Skinning"}, {"subtema": "- Rigging facial"}, {"subtema": "- Expresions faciais mediante blendshapes"}], "temas": [{"tema": "Preparaci\u00f3n de personaxes para animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estudio do movemento humano"}, {"subtema": "- Animaci\u00f3n do movemento de cami\u00f1ar"}, {"subtema": "- Correcci\u00f3n e refinamento de curvas de animaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Animacions secundarias"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n de b\u00edpedos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Animaci\u00f3n de blendshapes"}, {"subtema": "- Animaci\u00f3n de expresions faciais"}, {"subtema": "- Sincronizaci\u00f3n labial con audio"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n facial e sincronizaci\u00f3n labial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Manexo non lineal de fragmentos de animaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n non lineal"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Nolasco, Antonio Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Asignatura na que se aprende tanto a creaci\u00f3n e desenrolo de personaxes tridimensionais complexos como a capacidade art\u00edstica e t\u00e9cnica para a animaci\u00f3n de ditos personaxes para a creaci\u00f3n de secuencias audiovisuais.", "nombre_asignatura": "Animaci\u00f3n 3D-2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Nolasco, Antonio Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701037"}}
{"codigo": "616G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "- X\u00e9neros."}, {"subtema": "- Tipos de xogadores."}, {"subtema": "- Mercado."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proceso de produci\u00f3n xeral."}, {"subtema": "- Equipo e perf\u00eds."}, {"subtema": "- Documentos utilizados durante o proceso."}, {"subtema": "- Etapas de desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "Producci\u00f3n de videoxogos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Creaci\u00f3n da historia."}, {"subtema": "- Modelos narrativos para videoxogos."}, {"subtema": "- Diferenzas coa narrativa tradicional."}, {"subtema": "- A viaxe do heroe como modelo narrativo en videoxogos."}, {"subtema": "- Elementos no videoxogo para contar a historia: cinem\u00e1ticas, escenas de corte, triggered events."}, {"subtema": "- Diagramas de navegaci\u00f3n para a estruturaci\u00f3n de historias lineais e non lineais."}], "temas": [{"tema": "A historia no videoxogo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descrici\u00f3n dos personaxes en tres niveis."}, {"subtema": "- Evoluci\u00f3n dos personaxes."}, {"subtema": "- Interacci\u00f3n e interrelaci\u00f3ns entre personaxes."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de personaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modos de xogo."}, {"subtema": "- Acci\u00f3ns e regras."}, {"subtema": "- Retos e recompensas."}, {"subtema": "- Descrici\u00f3n dos elementos do xogo."}, {"subtema": "- Descrici\u00f3n de habilidades e atributos dos personaxes."}, {"subtema": "- Conceptualizaci\u00f3n mediante f\u00f3rmulas e t\u00e1boas."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o da xogabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descrici\u00f3n de niveis."}, {"subtema": "- Estruturaci\u00f3n de niveis."}, {"subtema": "- Localizaci\u00f3n de elementos do xogo."}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de mapas."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de niveis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dese\u00f1o adaptado \u00e1 plataforma."}, {"subtema": "- Dese\u00f1o do interface visual de xogo."}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns das interfaces f\u00edsicas utilizadas para interactuar."}], "temas": [{"tema": "Interfaces"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Nolasco, Antonio Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Asignatura na que se fai unha visi\u00f3n xeral do sector dos videoxogos e se explica o proceso de dese\u00f1o e creaci\u00f3n dos mismos.", "nombre_asignatura": "Videoxogos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "luis.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Luis Antonio"}, {"email": "antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Nolasco, Antonio Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701039"}}
{"codigo": "616G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Chapter 1: The concept of multimedia communication modeling. A brief description of elements for multimedia systems. User and network requirements together with the packet transfer concept. An overview of multimedia terminals."}, {"subtema": "As a general introduction to the subject, this chapter includes terminology and concepts related to the elements of multimedia as well as the development of multimedia applications and computer hardware, network requirements and storage devices for their distribution and careers in Information and Communication Technologies.\tIntroduction"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduction"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 2: Multimedia communication is more than simply putting together text, audio, images and video. Recent trends in multimedia research to exploit the audio-visual interaction and to build the link between audio and video processing. Hp reading, synchronization and tracing audio-to-visual mapping as well as the bimodal person verification."}, {"subtema": "This chapter includes vocabulary and concepts related to text, audio, images and video as well as authoring tools and how data are stored and represented in a computer system."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Elements of Multimedia: Text, audio, pictures, video and interaction"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 3: Multimedia processing in communication. Analysis of digital media and signal processing elements. Description of a general framework for image copyright protection through digital watermarking. Revision of the key attributes of neural processing essential to intelligent multimedia processing. Recent large-scale-integration programmable processors designed for multimedia processing such as real-time compression and decompression of audio and video as well as the next generation of computer graphics."}, {"subtema": "This chapter includes terms related to the description of the general trends in the evolution of modern computers, an outline of the main types of computers in use today and their practical uses. It describes the function and relationships between the internal components of a personal computer, including the motherboard, processor, random-access memory and other memories, ports, buses,expansion boards, and PC cards, it distinguishes processors by their word size, speed, and memory and identifies new approaches to traditional processor design."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Digital copyrights, hardware, storage."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 4: Issues concerning distributed multimedia systems. Main features, resource management, networking and multimedia operating systems. Identification of the applications like interactive television, telecooperation and hypermedia, and a survey of the important enabling technologies."}, {"subtema": "This chapter deals with terms and concepts related to operating systems and software packages, distributed multimedia systems, interactivity and e-learning."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Multimedia Networks and Networking"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 5: Multimedia communication standards. Moving Pictures Experts Group (MPEG)-1, MPEG-2, MPEG-4, MPEG-4 Visual Texture Coding (VTC), Joint Photographic Experts Group (JPEG)-2000, MPEG-7, MPEG-21, International Telecommunications UnionTelecommunication Sector (ITU-T) and Internet standards. The ITU-T standardization process in multimedia communications from the video and speech coding, as well as from multimedia, multiplex and synchronization points of view."}, {"subtema": "This chapter includes terms and concepts related to video editing, its formats and standards as well as technologies related to speech recognition."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Video, audio and standards"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 6: Multimedia communication across networks. An introduction about packet audio-video in the network environment. The concept of video transport across generic networks. Multimedia transport over ATM networks."}], "temas": [{"tema": "Multimedia and the Internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 7: Multimedia development. Structured analysis and techniques, data flow diagrams, entity-relationship diagrams, flowcharting, programming languages, scripting, pitching."}], "temas": [{"tema": "Multimedia development"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 8: What can I write about? What is news? Identify what kind of story it is: Hard news, soft news, feature, editorial, youthbeat, opinion column. Structure for your article: The lead, a hard news story, a soft news story, the body. www.media-awareness.ca"}], "temas": [{"tema": "Writing a News Story"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 9: Finding story ideas: Talk to people in a specific field. Newsgathering: Create a list, collect government statistics and reports. Interviewing do\u2019s and don\u2019ts: Tape the interview, start with easy questions, end with difficult questions. Organizing the information: Write the focus, develop a focus. Writing and editing: narrator or teller, rewriting, clear and concise, run-on sentences. Young People\u2019s Press."}], "temas": [{"tema": "Tips for news writing and editing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 10: Communication processes. Main media forms. Media language. Forms and conventions. Audiences and institutions. Representation and ideology. Media products. Analytical skills. Evaluative skills. Iconography."}], "temas": [{"tema": "Key concepts and skills"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Chapter 11: Analyzing the moving image. Camerawork. Editing sound and vision. Sound. Special effects. Focus genre. Technical terms for analyzing print. Magazines. Newspapers. Codes and conventions. Documentary forms. Images and analysis. Grammar: 10 common mistakes. Spelling. Punctuation. Reporting speech. Figures. Style guide."}], "temas": [{"tema": "Audio-visual and print-based media language and vocabulary"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Terminolox\u00eda e conceptos relacionados coas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns multimedia: texto, audio, imaxe, v\u00eddeo e interacci\u00f3n. An\u00e1lise dos medios dixitais. Artigos de informaci\u00f3n xornal\u00edstica e estruturas. Entrevistas, listaxes, estat\u00edsticas, reportaxes. Escribir e editar: \"narrator or teller\", \"media forms and media language\". Formas e convenci\u00f3ns no ingl\u00e9s dos medios. Audiencias e instituci\u00f3ns. Termos t\u00e9cnicos para analizar o proceso de redacci\u00f3n, edici\u00f3n e impresi\u00f3n. C\u00f3digos e convenci\u00f3ns. Gram\u00e1tica: \"10 common mistakes\". Follas de estilo e puntuaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Uso profesional do Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "alberto.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Garcia, Alberto"}, {"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701032"}}
{"codigo": "616G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n a la animaci\u00f3n: historia"}, {"subtema": "- Estudio y an\u00e1lisis de los 12 principios cl\u00e1sicos de animaci\u00f3n definidos en los estudios Disney"}, {"subtema": "- An\u00e1lisis y aplicaci\u00f3n de los principios cl\u00e1sicos a la animaci\u00f3n 3D"}, {"subtema": "- Los nuevos principios de la animaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principios b\u00e1sicos de la animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos: fotograma, claves, etc."}, {"subtema": "- Tipos de animaci\u00f3n: paso a paso, mediante keyframing, captura de movimiento"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas y tipos de animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos: curvas, m\u00e9todos de interpolaci\u00f3n, tangentes, etc."}, {"subtema": "- Tipos de curvas: bezier, NURBS, etc."}, {"subtema": "- Grado de las curvas: lineales, c\u00fabicas, etc."}, {"subtema": "- Claves de animaci\u00f3n: creaci\u00f3n, edici\u00f3n, etc."}, {"subtema": "- Control del tiempo mediante curvas de animaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Limpieza de curvas"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n por claves"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Animaci\u00f3n utilizando deformadores:"}, {"subtema": "- Deformadores no lineales para animaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Lattice, Cluster"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n mediante deformadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Creaci\u00f3n de rutas"}, {"subtema": "- Animaci\u00f3n mediante rutas"}, {"subtema": "- Seguimiento de objetos"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n por rutas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Colocaci\u00f3n y animaci\u00f3n de la posici\u00f3n y orientaci\u00f3n de c\u00e1maras"}, {"subtema": "- Animaci\u00f3n de los par\u00e1metros de las c\u00e1maras: focal, profundidad de campo, etc."}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n de c\u00e1maras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Jerarqu\u00edas y grupos"}, {"subtema": "- Tipos de transformaciones: locales, mundo, objeto."}, {"subtema": "- Animaci\u00f3n utilizando jerarqu\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n mediante cinem\u00e1tica directa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Joints"}, {"subtema": "- C\u00e1lculo y tipos de soluciones para cinem\u00e1tica inversa: RPSolver, SCSolver, IK Spline."}, {"subtema": "- Constraints."}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de controles"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n mediante cinem\u00e1tica inversa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Creaci\u00f3n de un rigging completo"}, {"subtema": "- Skinning: smooth e interactive bind."}, {"subtema": "- Control de pesos e influencias."}], "temas": [{"tema": "Rigging-Skinning"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Antecedentes"}, {"subtema": "- Anatom\u00eda art\u00edstica: osteolog\u00eda; miolog\u00eda; formas exteriores (morfolog\u00eda)"}, {"subtema": "- Anatom\u00eda en animaci\u00f3n: el esqueleto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Anatom\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Historia del canon"}, {"subtema": "- Canon dentro del crecimiento: la proporcionalidad"}], "temas": [{"tema": "Canon y proporci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.barneche@udc.es", "nombre": "Barneche Naya, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia introd\u00facese o alumno nos conceptos e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas para a animaci\u00f3n de obxectos tridimensionais. Nela, o estudante adquire xunto cos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos a pr\u00e1ctica na animaci\u00f3n de obxectos ou personaxes non humanoides utilizando as diferentes t\u00e9cnicas existentes.", "nombre_asignatura": "Animaci\u00f3n 3D-1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "viviana.barneche@udc.es", "nombre": "Barneche Naya, Viviana"}, {"email": "rocio.mihura@udc.es", "nombre": "Mihura L\u00f3pez, M. Roc\u00edo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701028"}}
{"codigo": "616G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I. Introduci\u00f3n ao son audiovisual"}, {"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. A ilusi\u00f3n do son audiovisual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II. Escenario ac\u00fastico"}, {"subtema": "1.3. Paisaxe sonoro"}, {"subtema": "1.4. Espazo sonoro"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III. O son na industria audiovisual"}, {"subtema": "1.5. O son no cine. Orixes e primeiros hitos"}, {"subtema": "1.6. Os profesionais do son no audiovisual"}], "temas": [{"tema": "1.\tO son na narraci\u00f3n audiovisual."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A audiovisi\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. O sistema de sons"}, {"subtema": "2.3. Focalizaci\u00f3n e procesado dos sons"}, {"subtema": "2.4. As combinaci\u00f3ns audiovisuais"}, {"subtema": "2.5. Clasificaci\u00f3n de sons no relato audiovisual"}], "temas": [{"tema": "2. A dimensi\u00f3n sonora nas combinaci\u00f3ns audiovisuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos musicais b\u00e1sicos e a s\u00faa relaci\u00f3n con convenci\u00f3ns audiovisuais"}, {"subtema": "3.2. Breve aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica \u00e1 musica no cine"}, {"subtema": "3.3. A m\u00fasica audiovisual"}, {"subtema": "3.4. Componentes estructurais e expresivos"}, {"subtema": "3.5. Tipolox\u00edas de m\u00fasica"}, {"subtema": "3.6. Valor engadido pola m\u00fasica"}, {"subtema": "3.7. Funci\u00f3ns da m\u00fasica audiovisual"}], "temas": [{"tema": "3.\tA m\u00fasica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Ru\u00eddos e espazo audible. A construci\u00f3n artificial da realidade"}, {"subtema": "4.2. Tipolox\u00eda de efectos de son"}, {"subtema": "4.3. Cuesti\u00f3ns de montaxe, edici\u00f3n e mezcla"}, {"subtema": "4.4. Funci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tOs efectos de son"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Vococentrismo e verbocentrismo"}, {"subtema": "5.3. Tipolox\u00edas de voz"}, {"subtema": "5.4. O acusmaser"}, {"subtema": "5.5. A doblaxe"}], "temas": [{"tema": "5.\t A voz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O silencio dentro do continuum sonoro"}, {"subtema": "6.2. Tipolox\u00edas de silencio"}, {"subtema": "6.3. Funci\u00f3ns"}, {"subtema": "6.4. Silencio e kin\u00e9sica"}], "temas": [{"tema": "6.\tO silencio."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.pineiro@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Otero, Maria Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Ambientaci\u00f3n Sonora y Musical constit\u00fae unha materia de interese para a formaci\u00f3n d@s futur@s titulad@s en Comunicaci\u00f3n Audiovisual debido \u00e1 relevancia que adquiere o son tanto no audiovisual convencional como no eido dixital e multimedia. Esta materia pretende dotar ao alumnado dos co\u00f1ecementos precisos para analizar os compo\u00f1entes do son e as s\u00faas posibilidades expresivas; para manexar os c\u00f3digos sonoros e da m\u00fasica no audiovisual e -m\u00e1is concretamente- nos diversos x\u00e9neros e formatos, as\u00ed como para abordar o dese\u00f1o sonoro dunha peza audiovisual.", "nombre_asignatura": "Ambientaci\u00f3n sonora e musical", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "teresa.pineiro@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Otero, Maria Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701023"}}
{"codigo": "616G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Concepto de montaxe"}, {"subtema": "1.2. Breve historia da montaxe"}, {"subtema": "1.3. A articulaci\u00f3n do espazo-tempo do filme"}], "temas": [{"tema": "1. A linguaxe da montaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O software de edici\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. C\u00f3decs e contenedores de v\u00eddeo"}, {"subtema": "2.3. Fluxos de traballo"}, {"subtema": "2.4. Organizaci\u00f3n dos materiais"}], "temas": [{"tema": "2. O proceso de traballo na sala de montaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A continuidade"}, {"subtema": "3.2. O ritmo"}, {"subtema": "3.3. Edici\u00f3n de son"}, {"subtema": "3.4. As transici\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "3. Gram\u00e1tica da montaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Formatos de sa\u00edda"}, {"subtema": "4.2. Conformado do master final"}], "temas": [{"tema": "4.Exportaci\u00f3n e masterizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "olga.osorio@udc.es", "nombre": "Osorio Iglesias, Olga"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O prop\u00f3sito da materia e formar aos alumnos nos rudimentos t\u00e9cnicos da edici\u00f3n de v\u00eddeo ao tempo que complementar e afondar na s\u00faa formaci\u00f3n na linguaxe audiovisual.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica da edici\u00f3n e a montaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "olga.osorio@udc.es", "nombre": "Osorio Iglesias, Olga"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701027"}}
{"codigo": "616G01027", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Estruturas de programaci\u00f3n. Pseudoc\u00f3digo, Diagramas de fluxo"}, {"subtema": "1.2 Variables e tipos de datos"}, {"subtema": "1.3 Control de fluxo."}, {"subtema": "1.4 Estrutura dun programa. Funci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos de Programaci\u00f3n Multimedia - Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Programaci\u00f3n con obxectos"}, {"subtema": "2.2 Manexo de contido multimedia"}, {"subtema": "2.3 Programaci\u00f3n na Web"}], "temas": [{"tema": "2. Programaci\u00f3n con obxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Creaci\u00f3n dun documento"}, {"subtema": "3.2 Creaci\u00f3n de contido accesible"}, {"subtema": "3.3 Creaci\u00f3n de scripts con ActionScript"}, {"subtema": "3.4 Creaci\u00f3n dunha aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Tecnolox\u00edas Flash e ActionScript - Introduci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Traballo con capas"}, {"subtema": "4.2 Creaci\u00f3n dunha interface de usuario coas ferramentas de dese\u00f1o"}, {"subtema": "4.3 C\u00f3mo debuxar en Animate"}, {"subtema": "4.4 Creaci\u00f3n de s\u00edmbolos e instancias"}, {"subtema": "4.5 Adici\u00f3n de animaci\u00f3n e navegaci\u00f3n cos bot\u00f3ns"}, {"subtema": "4.6 Adici\u00f3n de texto est\u00e1tico, de entrada e din\u00e1mico"}, {"subtema": "4.7 Adici\u00f3n de Son"}, {"subtema": "4.8 Animaci\u00f3ns b\u00e1sicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Conceptos b\u00e1sicos de Flash"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Como crear obxectos"}, {"subtema": "5.2 Clips de pel\u00edcula"}, {"subtema": "5.3 Bot\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Obxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Creaci\u00f3n de animaci\u00f3ns con ActionScript"}, {"subtema": "6.2 Adici\u00f3n de interactividade con ActionScript"}, {"subtema": "6.3 Manexo de eventos principais (teclas, rato)"}, {"subtema": "6.4 Traballo con xerarqu\u00edas de Clips de v\u00eddeo"}, {"subtema": "6.5 Aleatoriedade e colisi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. ActionScript"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Pacman"}, {"subtema": "7.2 Space Invaders"}, {"subtema": "7.3 Car Crash"}], "temas": [{"tema": "7. Creaci\u00f3n de videoxogos"}]}], "coordinadores": [{"email": "adrian.carballal@udc.es", "nombre": "Carballal Mato, Adri\u00e1n "}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "En los \u00faltimos a\u00f1os se ha apreciado la masiva utilizaci\u00f3n de contenido multimedia est\u00e1tico e interactivo dentro de la WWW. En esta asignatura se imparten los conocimiento b\u00e1sicos que permitir\u00e1n al alumnado poder crear material multimedia mediante la aplicaci\u00f3n Adobe Animate, incluyendo la creaci\u00f3n de banners publicitarios, videojuegos y contenido interactivo.", "nombre_asignatura": "Ferramentas de creaci\u00f3n multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "adrian.carballal@udc.es", "nombre": "Carballal Mato, Adri\u00e1n "}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701035"}}
{"codigo": "616G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ".  Marco conceptual."}, {"subtema": ". Narrativa multiplataforma."}, {"subtema": ". Narrativa crossmedia."}, {"subtema": ". Narrativa transmedia."}], "temas": [{"tema": "1. Formatos e tendencias de comunicaci\u00f3n multimedia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". O valor da conversaci\u00f3n social."}, {"subtema": ". Obxectivos: por que e para que dos Social Media?"}, {"subtema": ". Selecci\u00f3n de Social Media en funci\u00f3n do contido audiovisual."}, {"subtema": ". Estratexias para impulsar a interacci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. Factores e estratexias de comunicaci\u00f3n en Social Media."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". A mensaxe."}, {"subtema": ". A biblia de desenvolvemento."}, {"subtema": ". A selecci\u00f3n das plataformas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Creaci\u00f3n e optimizaci\u00f3n de contidos en li\u00f1a."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Coherencia contido-soporte."}, {"subtema": ". Estratexias combinadas."}], "temas": [{"tema": "4. Estratexias de comunicaci\u00f3n combinadas on-off line."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Metas e obxectivos."}, {"subtema": ". Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": ". Execuci\u00f3n."}, {"subtema": ". Avaliaci\u00f3n de resultados e obtenci\u00f3n de conclusi\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "5. Planificaci\u00f3n e desenvolvemento de proxectos de comunicaci\u00f3n multimedia."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.costa@udc.es", "nombre": "Costa Sanchez, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de Estratexias de Comunicaci\u00f3n Multimedia resulta de interese para a formaci\u00f3n dos futur@s titulad@s en comunicaci\u00f3n audiovisual debido \u00e1 relevancia que adquiren as novas formas de comunicaci\u00f3n integradas a trav\u00e9s de diversos medios no \u00e1mbito da cultura da converxencia. Esta materia pretende dotar o alumnado das ferramentas adecuadas para co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas das mensaxes nas diferentes plataformas e pantallas, en especial no que se refire ao proceso de planificaci\u00f3n, produci\u00f3n e avaliaci\u00f3n dun proxecto transmedia.", "nombre_asignatura": "Estratexias de comunicaci\u00f3n multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "carmen.costa@udc.es", "nombre": "Costa Sanchez, Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701022"}}
{"codigo": "616G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O equipo de fotograf\u00eda en cine e televisi\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Mestres da luz. Revisi\u00f3n xeral da direcci\u00f3n de fotograf\u00eda na historia do cine"}, {"subtema": "1.3. Directores de fotograf\u00eda contempor\u00e1neos"}, {"subtema": "1.4. dSLR para v\u00eddeos e cine low-cost"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A direcci\u00f3n de fotograf\u00eda en cine, televisi\u00f3n e internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Formatos de fotograf\u00eda, cine e televisi\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Principios b\u00e1sicos de composici\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Uso narrativo e expresivo dos distintos tipos de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O encuadre."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Lonxitude focal: \u00f3pticas e perspectiva"}, {"subtema": "3.2. \u00d3pticas e profundidade de campo"}, {"subtema": "3.3. Uso narrativo das \u00f3pticas"}], "temas": [{"tema": "3. A linguaxe das \u00f3pticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Exposici\u00f3n, ISO e relaci\u00f3ns de iluminaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Relaci\u00f3ns de contraste"}, {"subtema": "4.3. Exposici\u00f3n e c\u00e1mara. Sistemas de medici\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. O obturador en fotograf\u00eda e v\u00eddeo"}], "temas": [{"tema": "4. A exposici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Tipos de movimento"}, {"subtema": "5.2. Soportes"}, {"subtema": "5.3. Uso narrativo do movemento de c\u00e1mara"}], "temas": [{"tema": "5. Din\u00e1mica da c\u00e1mara"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Equipos de iluminaci\u00f3n: luminarias e elementos para o control da luz"}, {"subtema": "6.2. T\u00e9cnicas de iluminaci\u00f3n para retrato"}, {"subtema": "6.3. T\u00e9cnicas de iluminaci\u00f3n en v\u00eddeo"}, {"subtema": "6.4. A luz como elemento narrativo"}], "temas": [{"tema": "6. A luz en fotograf\u00eda, cine e televisi\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Temperatura de cor"}, {"subtema": "7.2. Cor e soporte de rexistro"}, {"subtema": "7.3. Control de cor e contraste en postprocesado: ba\u00f1o de blanqueo e bleach by-pass"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. A cor"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "s.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Costa, Sandra"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n de Fotograf\u00eda: C\u00e1mara e Iluminaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "s.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Costa, Sandra"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701024"}}
{"codigo": "616G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Contexto y aplicaciones"}, {"subtema": "Estructura de una producci\u00f3n 3D. Flujo de trabajo para la creaci\u00f3n de productos audiovisuales basados en imagen sint\u00e9tica"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Taxonom\u00eda de los sistemas de modelado y representaci\u00f3n en 3D"}, {"subtema": "Usos y aplicaciones de los sistemas de modelado"}, {"subtema": "Mallas de pol\u00edgonos"}, {"subtema": "Superficies param\u00e9tricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interacci\u00f3n luz-objeto. El proceso de \"shading\""}, {"subtema": "Definici\u00f3n de materiales"}, {"subtema": "Shading realista y no realista"}], "temas": [{"tema": "Shading"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Usos y aplicaciones de las texturas"}, {"subtema": "Tipos de texturas"}, {"subtema": "Mapeado de texturas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Texturas"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.taibo@udc.es", "nombre": "Taibo Pena, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Desarrollo de contenidos 3D para la generaci\u00f3n de im\u00e1genes est\u00e1ticas o en movimiento. Modelado, materiales, shading, mapeado de texturas.", "nombre_asignatura": "Infograf\u00eda 3D-1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "javier.taibo@udc.es", "nombre": "Taibo Pena, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701030"}}
{"codigo": "616G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n e linguaxe audiovisual"}], "temas": [{"tema": "A realizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estudios de produci\u00f3n de televisi\u00f3n"}, {"subtema": "-Medios t\u00e9cnicos para a gravaci\u00f3n, edici\u00f3n e posproduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Medios t\u00e9cnicos para a realizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de realizaci\u00f3n seg\u00fan o seu procedemento de produci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Modalidades da realizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Realizaci\u00f3n monoc\u00e1mara"}, {"subtema": "-Realizaci\u00f3n multic\u00e1mara"}, {"subtema": "-Realizaci\u00f3n en plat\u00f3 de televisi\u00f3n"}, {"subtema": "-Realizaci\u00f3n en exteriores"}, {"subtema": "-O equipo humano"}], "temas": [{"tema": "A realizaci\u00f3n en televisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Informativos"}, {"subtema": "-Reportaxes"}, {"subtema": "-A entrevista"}, {"subtema": "-Musical"}, {"subtema": "-Magac\u00edn"}, {"subtema": "-Deportes"}, {"subtema": "-Variedades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n dos x\u00e9neros televisivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos de v\u00eddeo 360\u00ba"}, {"subtema": "-Gravaci\u00f3n, edici\u00f3n e posproduci\u00f3n de v\u00eddeo 360\u00ba"}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de v\u00eddeo 360\u00ba"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia prop\u00f3n dar a co\u00f1ecer os procesos de elaboraci\u00f3n e creaci\u00f3n de obras audiovisuais para televisi\u00f3n, as\u00ed como os elementos b\u00e1sicos de narraci\u00f3n. Pret\u00e9ndese que o alumno adquira os fundamentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos, as\u00ed como as habilidades instrumentais suficientes para afrontar, desde o punto de vista narrativo e est\u00e9tico, a elaboraci\u00f3n de productos audiovisuais.", "nombre_asignatura": "Realizaci\u00f3n Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701038"}}
{"codigo": "616G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tBases da xesti\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.\tXesti\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "1.3.\tEstimaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4\tPlanificaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5\tOrientaci\u00f3n ao cliente/usuario"}, {"subtema": "1.6\tEquipo de traballo"}], "temas": [{"tema": "1.\tXesti\u00f3n de proxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Creaci\u00f3n de v\u00eddeos interactivos"}, {"subtema": "2.2. Ferramentas de traballo en grupo"}, {"subtema": "2.3. Ferramentas de dese\u00f1o web"}], "temas": [{"tema": "2. Creaci\u00f3n dun v\u00eddeo interactivo"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.luz.castro@udc.es", "nombre": "Castro Pena, Luz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo da asignatura \u00e9 co\u00f1ecer o proceso de creaci\u00f3n e xesti\u00f3n dun proxecto multimedia. Dende un punto de vista pr\u00e1ctico, o obxectivo principal desta materia \u00e9 que o alumnado experimente o proceso de creaci\u00f3n dun proxecto multimedia realizado en grupo, que co\u00f1eza as caracter\u00edsticas espec\u00edficas da xesti\u00f3n e documentaci\u00f3n deste tipo de proxectos.", "nombre_asignatura": "Obradoiro de creaci\u00f3n multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "maria.luz.castro@udc.es", "nombre": "Castro Pena, Luz"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701026"}}
{"codigo": "616G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de iluminaci\u00f3n local. Tipos de luces y caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Iluminaci\u00f3n de personajes"}, {"subtema": "Iluminaci\u00f3n de interiores"}, {"subtema": "Iluminaci\u00f3n de exteriores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Iluminaci\u00f3n local"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de generaci\u00f3n de sombras"}, {"subtema": "Usos de las sombras en una producci\u00f3n 3D"}], "temas": [{"tema": "Sombras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de la t\u00e9cnica de ray tracing"}, {"subtema": "Sombras, reflexiones y refracciones"}, {"subtema": "Problemas y aspectos de producci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seguimiento de rayos (ray tracing)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de iluminaci\u00f3n global"}, {"subtema": "Ambient Occlusion"}, {"subtema": "Photon Mapping"}, {"subtema": "Final Gathering"}, {"subtema": "Iluminaci\u00f3n basada en im\u00e1genes (IBL) y HDR"}, {"subtema": "C\u00e1usticas"}, {"subtema": "Translucidez (subsurface scattering)"}], "temas": [{"tema": "Iluminaci\u00f3n global"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1maras en infograf\u00eda 3D"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n del comportamiento de las c\u00e1maras reales"}, {"subtema": "Estereoscop\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00e1mara"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n del proceso de render"}, {"subtema": "Suavizado de contornos y filtrado de texturas (aliasing y antialiasing)"}, {"subtema": "Render para compositing. Flujo de trabajo lineal. Capas de render y pases de render"}], "temas": [{"tema": "El proceso de render"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.taibo@udc.es", "nombre": "Taibo Pena, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Desarrollo de contenidos 3D realista. Conocimiento t\u00e9cnico y dominio del proceso de generaci\u00f3n de im\u00e1genes sint\u00e9ticas. T\u00e9cnicas de iluminaci\u00f3n global y efectos atmosf\u00e9ricos. Caracter\u00edsticas y uso de las c\u00e1maras en la infograf\u00eda 3D.", "nombre_asignatura": "Infograf\u00eda 3D-2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "javier.taibo@udc.es", "nombre": "Taibo Pena, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701036"}}
{"codigo": "616G01036", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Tecnolox\u00edas de blogs"}, {"subtema": "1.2. Tecnolox\u00edas de foros"}, {"subtema": "1.3. Tecnolox\u00edas de wikis"}], "temas": [{"tema": "1. Creaci\u00f3n de blogs, foros e wikis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Posicionamento en buscadores: estratexias de visibilidade na rede"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Posicionamento en buscadores: estratexias de visibilidade na rede"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Dese\u00f1o adaptable, navegabilidade e usabilidade web"}], "temas": [{"tema": "3. Dese\u00f1o adaptable, navegabilidade e usabilidade web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Plataformas de distribuci\u00f3n de video e audio na rede"}], "temas": [{"tema": "4. Plataformas de distribuci\u00f3n de video e audio na rede"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Xestores de contidos e webs din\u00e1micas"}], "temas": [{"tema": "5. Xestores de contidos e webs din\u00e1micas"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Actualmente existen m\u00faltiples ferramentas software que nos permiten dotar aos proxectos audiovisuais de mecanismos que facilitan aspectos tan importantes como a correcta edici\u00f3n, organizaci\u00f3n e publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n a trav\u00e9s da Web. Entre estas ferramentas teremos: sistemas de xesti\u00f3n de blogs, sistemas de xesti\u00f3n de contidos dese\u00f1ados para aplicaci\u00f3ns espec\u00edficas, sistemas de xesti\u00f3n orientados a proporcionar capacidades de colaboraci\u00f3n directa con outros usuarios, sistemas capaces de integrar todo tipo de arquivos (texto, audio, v\u00eddeo) para o seu correcto acceso e visualizaci\u00f3n en rede, etc. O obxectivo principal desta materia \u00e9 dar a co\u00f1ecer aos alumnos a existencia destas ferramentas avanzadas e aprender a administrar algunhas das m\u00e1is utilizadas para a s\u00faa integraci\u00f3n na creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos audiovisuais.", "nombre_asignatura": "Ferramentas web avanzadas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701021"}}
{"codigo": "616G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principales marcos"}], "temas": [{"tema": "1. Metodolog\u00edas de an\u00e1lisis de los mensajes audiovisuales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forma"}, {"subtema": "Contenido"}], "temas": [{"tema": "2. An\u00e1lisis del mensaje informativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forma"}, {"subtema": "Contenido"}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lisis del mensaje persuasivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forma"}, {"subtema": "Contenido"}], "temas": [{"tema": "5. Cr\u00edtica audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forma"}, {"subtema": "Contenido"}], "temas": [{"tema": "4. Estrategias de manipulaci\u00f3n y desinformaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c9tica"}], "temas": [{"tema": "6. Influencia de los medios audiovisuales"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.sanjuan@udc.es", "nombre": "Sanjuan Perez, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "antonio.sanjuan@udc.es", "nombre": "Sanjuan Perez, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701025"}}
{"codigo": "616G01025", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Competencias e co\u00f1ecementos do Dese\u00f1ador de Produci\u00f3n. Orixe do dese\u00f1o e primeiros dese\u00f1adores."}, {"subtema": "2. O entorno da produci\u00f3n. Elementos para a construci\u00f3n de decorados."}, {"subtema": "3. O uso dos efectos especiais na direcci\u00f3n art\u00edstica."}, {"subtema": "4. Iluminaci\u00f3n e cor."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1er BLOQUE."}, {"tema": "FUNCI\u00d3N E RESPONSABILIDADES DO DESE\u00d1ADOR DE PRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. O storyboard."}, {"subtema": "6. Documentaci\u00f3n dos decorados, personaxes e localizaci\u00f3n de exteriores."}, {"subtema": "7. Dese\u00f1o previo, maquetas e planos de construci\u00f3n."}, {"subtema": "8. Construci\u00f3n e montaxe de decorados."}], "temas": [{"tema": "2\u00ba BLOQUE."}, {"tema": "PROCESO XERAL DE TRABALLO"}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.de.leon@udc.es", "nombre": "Le\u00f3n Sanju\u00e1n, Mar\u00eda Victoria de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Co\u00f1ecer a funci\u00f3n do dese\u00f1ador de produci\u00f3n ou xefe do departamento art\u00edstico dentro do proxecto audiovisual. Analizar os conceptos e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas as\u00ed como as ferramentas con as que se manexa, aprendendo a visualizar o proceso na s\u00faa totalidade.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Produci\u00f3n e Direcci\u00f3n Art\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "victoria.de.leon@udc.es", "nombre": "Le\u00f3n Sanju\u00e1n, Mar\u00eda Victoria de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701018"}}
{"codigo": "616G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O traballo de guionista"}, {"subtema": "Escribir para un guion audiovisual"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. O oficio de contar historias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases na elaboraci\u00f3n dun guion. Dende a idea \u00e1 elaboraci\u00f3n do guion literario e t\u00e9cnico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A estrutura. Estratexias de interese"}], "temas": [{"tema": "O guion"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escritura epis\u00f3dica e serial"}], "temas": [{"tema": "O guion seriado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O guion de formatos interactivos"}], "temas": [{"tema": "O guion multimedia/interactivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Guion de documentais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Guion documental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Desenvolvemento"}], "temas": [{"tema": "O guion de programas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Paso do guion literario ao guion t\u00e9cnico."}, {"subtema": "Formatos de guion t\u00e9cnico."}], "temas": [{"tema": "O guion t\u00e9cnico"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.nozal@udc.es", "nombre": "Nozal Cantarero, Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A elaboraci\u00f3n do gui\u00f3n \u00e9 o paso previo imprescindible en calquera procedemento de produci\u00f3n audiovisual. Nesta asignatura, o alumnado introducirase nas t\u00e9cnicas, estratexias e formatos necesarios para desenvolver a s\u00faa faceta de guionista.", "nombre_asignatura": "Gui\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "teresa.nozal@udc.es", "nombre": "Nozal Cantarero, Teresa"}, {"email": "olga.osorio@udc.es", "nombre": "Osorio Iglesias, Olga"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701017"}}
{"codigo": "616G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas e evoluci\u00f3n: web 1.0, 2.0, \u2026"}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise e planificaci\u00f3n dun sitio web."}, {"subtema": "1.3. Mapa de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Estrutura e gu\u00eda de estilo."}, {"subtema": "1.5. Usabilidade e accesibilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Sitios Web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n \u00e1s linguaxes de marcado"}, {"subtema": "2.2. Etiquetas b\u00e1sicas de composici\u00f3n de texto."}, {"subtema": "2.3. Imaxes e ligaz\u00f3ns."}, {"subtema": "2.4. Etiquetas para a creaci\u00f3n de listas e t\u00e1boas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. HTML5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Ambiente de traballo"}, {"subtema": "3.2. Inserci\u00f3n de etiquetas b\u00e1sicas"}, {"subtema": "3.3. Atributos da p\u00e1xina"}, {"subtema": "3.4. Composici\u00f3n con t\u00e1boas"}, {"subtema": "3.5. Formularios"}, {"subtema": "3.6. Follas de estilo"}, {"subtema": "3.7. Composici\u00f3n con capas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Ferramentas de creaci\u00f3n de sitios web: Dreamweaver"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Aloxamento"}, {"subtema": "4.2. Posicionamento en buscadores (SEO)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Publicaci\u00f3n e xesti\u00f3n de sitios web"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.luz.castro@udc.es", "nombre": "Castro Pena, Luz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 co\u00f1ecer tanto os fundamentos como as ferramentas necesarias asociadas a dous aspectos moi importantes hoxe en d\u00eda en numerosos proxectos audiovisuais: a creaci\u00f3n web e o manexo de informaci\u00f3n multimedia. Dende un punto de vista pr\u00e1ctico, o obxectivo principal desta materia \u00e9 dar a co\u00f1ecer ao alumnado a existencia de ferramentas que facilitan o dese\u00f1o e permiten a optimizaci\u00f3n do material a publicar, sen esquecer os aspectos te\u00f3ricos e de fundamentos.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica para a creaci\u00f3n de web e v\u00eddeo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "maria.luz.castro@udc.es", "nombre": "Castro Pena, Luz"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701019"}}
{"codigo": "616G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Organizaci\u00f3n interna das televisi\u00f3ns"}, {"subtema": "1.2.- Departamento de informativos"}, {"subtema": "1.3.- Departamento de programas"}, {"subtema": "1.4.- Departamento de produci\u00f3n allea"}, {"subtema": "1.4.1.- A relaci\u00f3n coas produtoras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Estructura da Televisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Filosof\u00eda empresarial da canle"}, {"subtema": "2.2.- Criterios de viabilidade"}, {"subtema": "2.3.- A grella como estratexia de fidelizaci\u00f3n da audiencia"}, {"subtema": "2.4.- Principais t\u00e9cnicas de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5.- A programaci\u00f3n nun entorno multiplataforma"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Programaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Informativos"}, {"subtema": "3.2.- Entretemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- X\u00e9neros audiovisuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Caracter\u00edsticas do formato televisivo"}, {"subtema": "4.2.- Tendencias"}, {"subtema": "4.3.- Crear un formato"}, {"subtema": "4.4.- Adaptaci\u00f3n dun formato"}, {"subtema": "4.5.- Comercializaci\u00f3n dos formatos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Formatos televisivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Os contidos audiovisuais nun entorno multiplataforma"}, {"subtema": "5.2.- Da planificaci\u00f3n vertical \u00e1 horizontal"}, {"subtema": "5.3.- Novas v\u00edas de distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.- A xesti\u00f3n integral dos contidos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Dixitalizaci\u00f3n e converxencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Principais contidos para os novos media"}, {"subtema": "6.2.- Formatos multiplataforma"}, {"subtema": "6.3.- O branded content"}, {"subtema": "6.4.- Formatos e RRSS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Contidos audiovisuais para os novos soportes"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.arrojo@udc.es", "nombre": "Arrojo Bali\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "No actual panorama audiovisual os contidos sit\u00faanse no m\u00e1is alto da cadea de valor. O obxectivo desta asignatura \u00e9 que os alumnos: - se familiaricen coa an\u00e1lise das grellas de programaci\u00f3n e cos novos dese\u00f1os de programaci\u00f3n de contidos audiovisuais nun entorno multiplataforma - identifiquen e analicen a casu\u00edstica de cada un dos x\u00e9neros audiovisuais - co\u00f1ezan o proceso de ideaci\u00f3n e creaci\u00f3n de formatos - descubran os mecanismos de comercializaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n dos formatos audiovisuais - analicen o proceso de converxencia do sistema audiovisual, e - co\u00f1ezan e investiguen os novos contidos que se est\u00e1n producindo para os soportes emerxentes.", "nombre_asignatura": "Formatos de televisi\u00f3n e novos medios", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "maria.jose.arrojo@udc.es", "nombre": "Arrojo Bali\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701011"}}
{"codigo": "616G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1.Aparici\u00f3n de los primeros reporteros"}, {"subtema": "0.2. Creaci\u00f3n de los primeros informativos"}, {"subtema": "0.3. Principales referencias hist\u00f3ricas"}], "temas": [{"tema": "0. Los inicios del periodismo audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Qu\u00e9 es noticia"}, {"subtema": "1.2 G\u00e9neros, formatos y rutinas informativas"}, {"subtema": "1.3 Fuentes y documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4 Redacci\u00f3n, locuci\u00f3n y puesta en escena"}], "temas": [{"tema": "1.- La noticia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 La entrevista de declaraciones"}, {"subtema": "2.2 La entrevista de personalidad o profundidad"}, {"subtema": "2.3 El debate, la mesa redonda"}, {"subtema": "2.4 La tertulia"}], "temas": [{"tema": "2. Entrevistas y tertulias: los g\u00e9neros interpersonales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Elecci\u00f3n de temas y tratamiento"}, {"subtema": "3.2 El periodista en la preproducci\u00f3n, producci\u00f3n y realizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3 Estilos informativos"}, {"subtema": "3.4 La pel\u00edcula documental y el documental de autor"}], "temas": [{"tema": "3. El reportaje y el documental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 El equipo de informativos y su ubicaci\u00f3n en el organigrama"}, {"subtema": "4.2 Clases de informativos y criterios para su dise\u00f1o"}, {"subtema": "4.3 La escaleta"}, {"subtema": "4.4 Proceso de direcci\u00f3n y edici\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Direcci\u00f3n y edici\u00f3n de informativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Producci\u00f3n, realizaci\u00f3n y Redacci\u00f3n: funciones"}, {"subtema": "5.2 Estructura de la Redacci\u00f3n: secciones"}, {"subtema": "5.3 Categor\u00edas profesionales"}, {"subtema": "5.4 Rutina diaria en la Redacci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Organizaci\u00f3n de la Redacci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 \u00c9tica y deontolog\u00eda: definiciones"}, {"subtema": "6.2 Contrato con la audiencia"}, {"subtema": "6.3 Principales teor\u00edas y corrientes"}, {"subtema": "6.4 C\u00f3digos de la FIP y de la FAPE"}], "temas": [{"tema": "6. \u00c9tica period\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.sanjuan@udc.es", "nombre": "Sanjuan Perez, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xornalismo audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "s.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Costa, Sandra"}, {"email": "antonio.sanjuan@udc.es", "nombre": "Sanjuan Perez, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701012"}}
{"codigo": "616G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a) Definici\u00f3n da publicidade"}, {"subtema": "b) Os medios e soportes publicitarios"}, {"subtema": "c) A nova publicidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A publicidade: conceptualizaci\u00f3n te\u00f3rica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Definici\u00f3n de creatividade"}, {"subtema": "b) O proceso creativo: t\u00e9cnicas e m\u00e9todos"}, {"subtema": "c) Certames de creatividade publicitaria"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. T\u00e9cnicas de creatividade publicitaria."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) An\u00e1lise previa \u00e1 campa\u00f1a, os obxectivos publicitarios e o briefing"}, {"subtema": "b) O p\u00fablico obxectivo"}, {"subtema": "c) A estratexia de contido, creativa e medios"}, {"subtema": "d) Avaliaci\u00f3n da eficacia"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Estratexias publicitarias e creaci\u00f3n de campa\u00f1as."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) O anunciante"}, {"subtema": "b) As empresas e axencias de publicidade"}, {"subtema": "c) O investimento publicitario"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Estrutura do mercado publicitario e as axencias de publicidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Marco xur\u00eddico da publicidade"}, {"subtema": "b) Autorregulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Os l\u00edmites da publicidade."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "s.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Costa, Sandra"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A finalidade principal da asignatura Publicidade Audiovisual \u00e9 co\u00f1ecer os principios te\u00f3rico-pr\u00e1cticos da comunicaci\u00f3n publicitaria para afrontar a elaboraci\u00f3n das s\u00faas mensaxes.", "nombre_asignatura": "Publicidade audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "s.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Costa, Sandra"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701020"}}
{"codigo": "616G01020", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica 1. A definici\u00f3n da audiencia. Introducci\u00f3n aos estudos da audiencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica 2. Formas, estratexias e tendencias no consumo de medios"}], "temas": [{"tema": "I) Bloque tem\u00e1tico I. A conceptualizaci\u00f3n da audiencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica 3. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas na investigaci\u00f3n e medici\u00f3n de audiencias"}], "temas": [{"tema": "II) Bloque tem\u00e1tico II. Tipolox\u00edas de investigaci\u00f3n de audiencias: cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica 4. A medici\u00f3n de audiencia en televisi\u00f3n"}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica 5. Medici\u00f3n de audiencia en radio, cinema, prensa e internet"}], "temas": [{"tema": "III) Bloque tem\u00e1tico III. Os medios e a s\u00faa medici\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gneira@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Neira, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A finalidade principal da materia Estudo da Audiencia \u00e9 co\u00f1ecer o sector audiovisual desde o punto de vista dos receptores.", "nombre_asignatura": "Estudo da audiencia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "ana.gneira@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Neira, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701014"}}
{"codigo": "616G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tendencias actuales"}], "temas": [{"tema": "Panorama da ficci\u00f3n audiovisual contempor\u00e1nea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Persoal t\u00e9cnico"}, {"subtema": "Persoal art\u00edstico"}], "temas": [{"tema": "O equipo de traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preproduci\u00f3n"}, {"subtema": "Produci\u00f3n"}, {"subtema": "Posproduci\u00f3n"}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O proceso de elaboraci\u00f3n art\u00edstico dunha obra de ficci\u00f3n audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Narrativa"}, {"subtema": "Linguaxe"}, {"subtema": "Posta en escena"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A ficci\u00f3n audiovisual"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.nozal@udc.es", "nombre": "Nozal Cantarero, Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ficci\u00f3n audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "teresa.nozal@udc.es", "nombre": "Nozal Cantarero, Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701015"}}
{"codigo": "616G01015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Desde los or\u00edgenes a nuestros d\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Historia del Dise\u00f1o Gr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. \u00bfQu\u00e9 es el dise\u00f1o gr\u00e1fico?"}, {"subtema": "2. \u00c1mbitos del dise\u00f1o gr\u00e1fico"}, {"subtema": "4. Fundamentos del dise\u00f1o"}, {"subtema": "5. Dise\u00f1o gr\u00e1fico y comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o Gr\u00e1fico y Comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Noci\u00f3n de creatividad gr\u00e1fica"}, {"subtema": "2. Procesos de creaci\u00f3n gr\u00e1fica"}, {"subtema": "3. El aspecto est\u00e9tico"}], "temas": [{"tema": "La Creatividad Gr\u00e1fica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elementos b\u00e1sicos de una identidad gr\u00e1fica"}, {"subtema": "2. metodolog\u00eda de una identidad gr\u00e1fica"}, {"subtema": "3. Aplicaciones de una identidad gr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "Identidad Gr\u00e1fica"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.mihura@udc.es", "nombre": "Mihura L\u00f3pez, M. Roc\u00edo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Esta materia inicia ao alumno nos principios b\u00e1sicos do dese\u00f1o. Imp\u00e1rtese como remate do proceso de aprendizaxe iniciado na materia de primeiro curso Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o aplicado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "rocio.mihura@udc.es", "nombre": "Mihura L\u00f3pez, M. Roc\u00edo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701016"}}
{"codigo": "616G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Tipos de ficheros"}, {"subtema": "Sonido Digital"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n al sonido"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Micr\u00f3fonos, altavoces"}, {"subtema": "Mesas de sonido. Componentes"}, {"subtema": "Grabaci\u00f3n de audio"}, {"subtema": "Procesadores de Efecto"}], "temas": [{"tema": "Audio anal\u00f3gico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Profesiones involucradas en los contenidos de audio y m\u00fasica dentro de una producci\u00f3n audiovisual."}, {"subtema": "Grabaci\u00f3n, obtenci\u00f3n de muestras"}, {"subtema": "Mezcla y Edici\u00f3n"}, {"subtema": "Sincronizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Audio 3d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procesos relacionados con el audio"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hardware digital"}, {"subtema": "Software de audio"}, {"subtema": "Software de m\u00fasica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El estudio digital"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.romero1@udc.es", "nombre": "Romero Cardalda, Juan Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "El audio y la m\u00fasica son dos componentes fundamentales en la comunicaci\u00f3n audiovisual. En esta asignatura, se proporcionan al alumno conocimiento y experiencia en los m\u00faltiples procedimientos y medios t\u00e9cnicos utilizados en la creaci\u00f3n, producci\u00f3n, edici\u00f3n e integraci\u00f3n de audio y m\u00fasica en distintos productos.", "nombre_asignatura": "Audio", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "juan.romero1@udc.es", "nombre": "Romero Cardalda, Juan Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701002"}}
{"codigo": "616G01002", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Primeiros pasos"}, {"subtema": "As primeiras emisoras de radio"}, {"subtema": "A programaci\u00f3n na 'idade de ouro' do medio"}], "temas": [{"tema": "1.\tA radio. Das or\u00edxes \u00e1 idade de ouro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A radio na Guerra Civil espa\u00f1ola"}, {"subtema": "A radio na Guerra Mundial"}, {"subtema": "O contexto da radio post-b\u00e9lico"}], "temas": [{"tema": "2. A guerra e a s\u00faas repercusi\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais avances t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "Un novo concepto de radiodifusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. A radio na segunda mitade do s. XX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os precedentes"}, {"subtema": "As primeiras emisi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "4. Da imaxe en movimento \u00e1 televisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A expansi\u00f3n da televisi\u00f3n no mundo"}, {"subtema": "Regularizaci\u00f3n dos sistemas televisivos"}], "temas": [{"tema": "5.\tOs sistemas televisivos nacionais. Eclosi\u00f3n e regularizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A televisi\u00f3n total"}, {"subtema": "Liberalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "A televisi\u00f3n l\u00edquida"}], "temas": [{"tema": "6.\tA segunda \u00e9poca da televisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da memoria artificial \u00e1 colectiva"}], "temas": [{"tema": "7.\tMultimedia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unha aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica"}], "temas": [{"tema": "8.\tOs videoxogos"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gneira@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Neira, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Explicar\u00e1nse os principais fitos hist\u00f3ricos da televisi\u00f3n, a radio e o multimedia desde o seu nacemento. Xunto cos avances destes medios a nivel mundial, farase fincap\u00e9 na s\u00faa evoluci\u00f3n en Espa\u00f1a e en Galicia e nos principais programas da televisi\u00f3n desde a s\u00faa orixe.", "nombre_asignatura": "Historia da Radio, a Televisi\u00f3n e a Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "ana.gneira@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Neira, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "teresa.pineiro@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Otero, Maria Teresa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701006"}}
{"codigo": "616G01006", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A invenci\u00f3n e os pioneiros"}, {"subtema": "- O estatuto art\u00edstico"}, {"subtema": "- As primeiras vangardas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O nacemento dun arte e dunha industria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Expresionismo alem\u00e1n"}, {"subtema": "- O cinema europeo e norteamericano"}, {"subtema": "- As vangardas sovi\u00e9ticas e o cinema ideol\u00f3xico"}, {"subtema": "- O cinema espa\u00f1ol"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cine mudo e invenci\u00f3n do sonoro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A consolidaci\u00f3n do sistema norteamericano"}, {"subtema": "- O Neorrealismo italiano"}, {"subtema": "- O realismo po\u00e9tico franc\u00e9s"}, {"subtema": "- O cinema de postguerra espa\u00f1ola"}], "temas": [{"tema": "Os anos 40 e 50"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A Nouvelle Vague, o Free cinema e o Cinema Novo"}, {"subtema": "- O novo cinema espa\u00f1ol"}, {"subtema": "- O New American cinema"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A revoluci\u00f3n dos 60"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cinema comercial e cinema independente"}, {"subtema": "- Grandes produci\u00f3ns, novos formatos e efectos"}, {"subtema": "- A posmodernidade"}, {"subtema": "- O cinema espa\u00f1ol da democracia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dos anos 70 \u00e1 actualidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- As primeiras longametraxes"}, {"subtema": "- Walt Disney"}, {"subtema": "- A animaci\u00f3n e a televisi\u00f3n"}, {"subtema": "- As novas formas de animaci\u00f3n no cinema. A   transformaci\u00f3n tecnol\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n na historia do cinema"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.videla@udc.es", "nombre": "Videla Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Estudiarase a evoluci\u00f3n do cinema e da animaci\u00f3n dende as s\u00faa orixe ata hoxe en d\u00eda. Dende unha perspectiva diacr\u00f3nica os alumnos analizar\u00e1n a progresi\u00f3n do cine tanto a nivel mundial, como espa\u00f1ol e galego. Este estudo farase visionando os principais filmes da historia do cinema e situ\u00e1ndoos no seu contexto. O obxectivo \u00e9 dotar aos alumnos dunha cultura audiovisual b\u00e1sica para os estudos posteriores.", "nombre_asignatura": "Historia do cine e da animaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "jose.videla@udc.es", "nombre": "Videla Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701008"}}
{"codigo": "616G01008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecelas teor\u00edas e a historia da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "1.2 Historia da inform\u00e1tica"}, {"subtema": "1.3 Codificaci\u00f3n dixital da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4 Comunicaci\u00f3n dixital da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema1: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Hardware inform\u00e1tico"}, {"subtema": "2.2 Conceptos de sistemas operativos"}, {"subtema": "2.3 Interfaces de comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.4 Sistemas de arquivos"}, {"subtema": "2.5 Dispositivos audiovisuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema2: Hardware e dispositivos audiovisuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Conceptos de dixitalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Contenedores de imaxe, audio e v\u00eddeo"}, {"subtema": "3.3 Transformaci\u00f3n e compresi\u00f3n de imaxe, audio e v\u00eddeo"}, {"subtema": "3.4 Creaci\u00f3n de contidos audiovisuais"}, {"subtema": "3.5 Distribuci\u00f3n na rede de contido audiovisual"}], "temas": [{"tema": "Tema3: Almacenamento de contido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Fontes de Informaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Ferramentas para a documentaci\u00f3n e presentaci\u00f3n de contidos"}, {"subtema": "4.3 Seguridade na rede"}, {"subtema": "4.4 Procura de contido audiovisual"}, {"subtema": "4.5 Linguaxes de marcado e sindicaci\u00f3n de contidos"}, {"subtema": "4.6 Xesti\u00f3n e almacenamento de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Xesti\u00f3n de informaci\u00f3n audiovisual"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En la \u00e9poca de la sociedad de la informaci\u00f3n y los medios de expresi\u00f3n digitales, la creaci\u00f3n y el arte se suman al campo de las tecnolog\u00edas como medio de generaci\u00f3n de contenidos, soporte de visualizaci\u00f3n e incluso caudal de distribuci\u00f3n o difusi\u00f3n. En este sentido, la computadora personal se convierte en el elemento clave del nuevo estudio del autor. Muchos de los procesos creativos o de transformaci\u00f3n se basan en su uso. El buen uso y mantenimiento de los ordenadores personales es fundamental para el correcto desarrollo de las posibilidades art\u00edsticas. Por desconocimiento o por falsas creencias, una m\u00e1quina puede estar infrautilizada, imposibilitando el rendimiento \u00f3ptimo y frustraci\u00f3n al creador. En esta materia explicaremos conceptos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica aplicada a un cat\u00e1logo de buenas pr\u00e1ctica y consejos de puesta a punto, as\u00ed como herramientas para optimizar sus tareas, con especial atenci\u00f3n al uso y manejo del creador audiovisual de: herramientas para la documentaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de contenidos, bases de datos, uso avanzado de internet, contenidos digitales multimedia y su distribuci\u00f3n, etc.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "carmen.boveda@udc.es", "nombre": "Boveda alvarez, Maria del Carmen"}, {"email": "alfonso.castro@udc.es", "nombre": "Castro Martinez, Alfonso"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701005"}}
{"codigo": "616G01005", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A.\tEl derecho humano a la informaci\u00f3n."}, {"subtema": "B.\tEl Estado democr\u00e1tico y las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n: art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola."}, {"subtema": "C.\tL\u00edmites a las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n."}, {"subtema": "D.\tEl derecho de rectificaci\u00f3n. La Ley 2/1984."}, {"subtema": "E.\tLas garant\u00edas jurisdiccionales del Derecho de la Informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. MARCO CONSTITUCIONAL DEL DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N AUDIOVISUAL: DERECHOS Y LIBERTADES DE LA COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO DE LA PROPIEDAD INTELECTUAL EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "B. Los medios de comunicaci\u00f3n en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento."}, {"subtema": "C. El derecho de las comunicaciones electr\u00f3nicas como presupuesto tecnol\u00f3gico del derecho del audiovisual."}, {"subtema": "D. Derecho del audiovisual y la regulaci\u00f3n de los diferentes medios de comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. DERECHO DE LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N. EMPRESAS Y MEDIOS AUDIOVISUALES."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "OBJETIVOS GENERALES DE LA ASIGNATURA: \u2022 Proporcionar a los estudiantes los conocimientos indispensables sobre las normas b\u00e1sicas del Derecho de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, con la finalidad de facilitar criterios v\u00e1lidos de actuaci\u00f3n en el ejercicio de la profesi\u00f3n de comunicaci\u00f3n audiovisual. \u2022 Exponer los principios, los contenidos y los l\u00edmites en el ejercicio de los derechos y las libertades constitucionales sobre comunicaci\u00f3n audiovisual en la sociedad democr\u00e1tica. \u2022 Situar a los estudiantes en el marco jur\u00eddico en el que va a desarrollarse su profesi\u00f3n mediante el estudio de los derechos y deberes de los profesionales de la comunicaci\u00f3n, y, en particular, en el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la producci\u00f3n audiovisual. \u2022 Conocer la estructura y el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las empresas y de los distintos medios audiovisuales en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento.", "nombre_asignatura": "Dereito", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "j.ron@udc.es", "nombre": "Ron Romero, Jos\u00e9"}, {"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701010"}}
{"codigo": "616G01010", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecelas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1:  Conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2: O Plan Empresarial"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Marco xur\u00eddico"}, {"subtema": "Tema 4: A contorna da empresa"}, {"subtema": "Tema 5: Segmentaci\u00f3n e posicionamento"}, {"subtema": "Tema 6: Estratexias empresariais"}, {"subtema": "Tema 7: O rol da produci\u00f3n na empresa de comunicaci\u00f3n social"}, {"subtema": "Tema 8: A funci\u00f3n do directivo na empresa de comunicaci\u00f3n social"}, {"subtema": "Tema 9: Visi\u00f3n operativa da comercializaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 10: Fundamentos econ\u00f3micos e financeiros da empresa de comunicaci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II"}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.sanchez.amboage@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Amboage, Eva"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Os obxectivos da materia fundam\u00e9ntanse en: - Conseguir dos alumnos, futuros graduados en Comunicaci\u00f3n Audiovisual, un nivel de co\u00f1ecementos axeitado que lles permita co\u00f1ecer e afondar no alcance da xesti\u00f3n da empresa audiovisual, as\u00ed como a aplicaci\u00f3n das diversas t\u00e9cnicas propias da xesti\u00f3n empresarial - Adquirir os co\u00f1ecementos esenciais, tanto te\u00f3ricos coma pr\u00e1cticos, sobre a organizaci\u00f3n, xesti\u00f3n, comercializaci\u00f3n e financiamento das empresas audiovisuais. - Manexar os conceptos b\u00e1sicos que interve\u00f1en na creaci\u00f3n e desenvolvemento de empresas audiovisuais. - Co\u00f1ecer na pr\u00e1ctica, mediante o estudo e an\u00e1lise de casos reais, as citadas t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n das empresas audiovisuais.", "nombre_asignatura": "Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "eva.sanchez.amboage@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Amboage, Eva"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701004"}}
{"codigo": "616G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. La percepci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Percepci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Elementos Morfol\u00f3xicos da Imaxe."}, {"subtema": "2.- La forma"}, {"subtema": "3.- La forma en el espacio"}], "temas": [{"tema": "2. Elementos Morfol\u00f3xicos da Imaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. La S\u00edntesis Gr\u00e1fica"}, {"subtema": "2. Relaciones Compositivas."}, {"subtema": "3. El Espacio Compositivo"}], "temas": [{"tema": "3. Sintaxe da Imaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Historia del Color."}, {"subtema": "2. Percepci\u00f3n del Color."}, {"subtema": "3. Modelos y espacios de Color."}, {"subtema": "4. Relaciones arm\u00f3nicas entre colores."}, {"subtema": "5. Psicolog\u00eda del Color."}], "temas": [{"tema": "4. Teor\u00eda do Color."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Formatos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "2. Ferramenta de edici\u00f3n raster: Adobe Photoshop."}], "temas": [{"tema": "5. Grafismo Dixital: ferramentas raster."}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.mihura@udc.es", "nombre": "Mihura L\u00f3pez, M. Roc\u00edo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Composici\u00f3n Gr\u00e1fica. Aproveitamento dos medios, recursos, t\u00e9cnicas e procesos da creaci\u00f3n e expresi\u00f3n da imaxe dixital.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n gr\u00e1fica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "luis.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Luis Antonio"}, {"email": "rocio.mihura@udc.es", "nombre": "Mihura L\u00f3pez, M. Roc\u00edo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701013"}}
{"codigo": "616G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Antecedentes hist\u00f3ricos de la actividad profesional."}, {"subtema": "1.3. Definici\u00f3n. Objetivo/s."}, {"subtema": "1.4. P\u00fablicos. Mapa de p\u00fablicos."}, {"subtema": "1.5. Planificar la comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. LA COMUNICACI\u00d3N CORPORATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n. Conceptos."}, {"subtema": "2.2. Rankings de medici\u00f3n de reputaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Identidad gr\u00e1fica corporativa."}, {"subtema": "2.4. Del v\u00eddeo a los v\u00eddeos corporativos."}, {"subtema": "2.5. Gesti\u00f3n de la comunicaci\u00f3n online. El community manager."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.  IDENTIDAD AUDIOVISUAL Y MULTIMEDIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Objetivos."}, {"subtema": "3.2. Tipolog\u00eda."}, {"subtema": "3.3. Etapas."}, {"subtema": "3.4. La conferencia de prensa."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. ORGANIZACI\u00d3N DE EVENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. El portavoz."}, {"subtema": "4.2. Preparaci\u00f3n argumental del portavoz."}, {"subtema": "4.3. Comunicaci\u00f3n No Verbal."}, {"subtema": "4.4. Portavoc\u00eda en contexto de crisis."}, {"subtema": "4.5. Intervenciones en los medios audiovisuales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PORTAVOC\u00cdA AUDIOVISUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introducci\u00f3n. Concepto."}, {"subtema": "5.2. Objetivos."}, {"subtema": "5.3. Auditor\u00eda de comunicaci\u00f3n interna."}, {"subtema": "5.4. Auditor\u00eda de imagen en los medios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. AUDITORIA DE COMUNCACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Fundamentos."}, {"subtema": "6.3. Situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "6.4. Tipolog\u00eda. Funciones."}, {"subtema": "6.5. Canales de comunicaci\u00f3n interna."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. COMUNICACI\u00d3N INTERNA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.costa@udc.es", "nombre": "Costa Sanchez, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "El profesional de la comunicaci\u00f3n tiene enormes posibilidades de desarrollo profesional no s\u00f3lo en los medios de comunicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en los departamentos de comunicaci\u00f3n de las organizaciones (tambi\u00e9n llamados gabinetes de comunicaci\u00f3n). Las empresas e instituciones necesitan cultivar las relaciones con sus p\u00fablicos (externos, intermedios e internos) para mejorar su imagen y la gesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n. En la actualidad, los medios interactivos y audiovisuales tienen cada vez m\u00e1s importancia y es preciso contar con profesionales que dominen todas sus posibilidades expresivas. Esta materia se imparte en segundo curso de grado una vez que se han alcanzado conocimientos b\u00e1sicos y se comienza a tomar contacto con los grandes campos profesionales de la comunicaci\u00f3n: el periodismo, la publicidad, la ficci\u00f3n, los formatos de televisi\u00f3n y el dise\u00f1o. Mantiene una especial relaci\u00f3n con la materia Publicidad Audiovisual por compartir el c\u00f3digo comunicativo de la persuasi\u00f3n y con la materia de tercer curso An\u00e1lisis Audiovisual porque posee un enfoque esencialmente pr\u00e1ctico inseparable del efecto social de su mensaje, es decir, la comunicaci\u00f3n corporativa pretende obtener un determinado efecto en su audiencia sin el cual carece de sentido.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n corporativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "carmen.costa@udc.es", "nombre": "Costa Sanchez, Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701007"}}
{"codigo": "616G01007", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecelo marco legal e deontol\u00f3xico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Configuraci\u00f3n do sistema de radio e televisi\u00f3n na etapa democr\u00e1tica (dende 1977 ata a actualidade)"}, {"subtema": "- O sector audiovisual no contexto dos sectores econ\u00f3micos espa\u00f1ois"}, {"subtema": "- Grupos audiovisuais espa\u00f1ois."}, {"subtema": "- Grupos de comunicaci\u00f3n europeos en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "- Grupos de comunicaci\u00f3n non europeos en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O sector audiovisual en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Datos estruturais do sector radiof\u00f3nico."}, {"subtema": "- Tendencias."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O sector radiof\u00f3nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Datos estruturais do sector televisivo."}, {"subtema": "- O mercado publicitario e a televisi\u00f3n."}, {"subtema": "- Novos modelos de explotaci\u00f3n e distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O sector televisivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cadea de valor: produci\u00f3n-distribuci\u00f3n-exhibici\u00f3n"}, {"subtema": "- Datos estruturais do sector do cine"}, {"subtema": "- Novos modelos de explotaci\u00f3n e distribuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O sector cinemetogr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Antecedentes"}, {"subtema": "- Datos estruturais da industria da animaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Tendencias"}, {"subtema": "- O sector da animaci\u00f3n en Galicia"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. O sector da animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Novos modelos de produci\u00f3n, distribuci\u00f3n e consumo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Internet como centro dos cambios no sector audiovisual"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.j.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Gonzalez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Sector Audiovisual ofrece ao alumno os co\u00f1ecementos espec\u00edficos sobre o funcionamento institucional, econ\u00f3mico e pol\u00edtico do sistema audiovisual e dos actores que o integran (administraci\u00f3n, empresas, soportes e audiencias). Pret\u00e9ndese unha aproximaci\u00f3n ao sector audiovisual como industria. Os profesionais da comunicaci\u00f3n audiovisual necesitan saber como operan e interrelaci\u00f3nanse os medios, as tecnolox\u00edas e os produtos nun campo de actividade econ\u00f3mica de crecente peso e influencia.", "nombre_asignatura": "Sector audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "m.j.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Gonzalez, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701003"}}
{"codigo": "616G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Crear productos audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecela tecnolox\u00eda audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostraran posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivle que, se ben se apoia en libros de textos avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu eido de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Fundamentos F\u00edsicos"}, {"subtema": "1.2 Grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de audio"}, {"subtema": "1.3 Grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de imagen"}, {"subtema": "1.4 Redes de difusi\u00f3n y el uso de ordenadores"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n: Historia de la Tecnolog\u00eda Audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Movimientos ondulatorios"}, {"subtema": "2.2 Naturaleza de la luz"}, {"subtema": "2.3 Naturaleza del color"}, {"subtema": "2.4 Naturaleza del sonido"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Fundamentos F\u00edsicos: Luz, Color y Sonido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Captura de Audio"}, {"subtema": "3.2 Almacenamiento de Audio"}, {"subtema": "3.3 Reproducci\u00f3n de Audio"}, {"subtema": "3.4 Fundamentos de la digitalizaci\u00f3n de audio"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Captura, Almacenamiento y Reproducci\u00f3n de Audio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Captura de Video"}, {"subtema": "3.2 Almacenamiento de Video"}, {"subtema": "3.3 Reproducci\u00f3n de Video"}, {"subtema": "3.4 Fundamentos de la digitalizaci\u00f3n de imagen"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Captura, Almacenamiento y Reproducci\u00f3n de Imagen"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Iluminaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Tecnolog\u00edas en Centros de Producci\u00f3n Audiovisual"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Tecnolog\u00edas de Producci\u00f3n Audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Redes de Telecomunicaciones"}, {"subtema": "6.2 Redes de Televisi\u00f3n"}, {"subtema": "6.3 Redes de Radiodifusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Sistemas de Televisi\u00f3n y Radiodifusi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Redes de \u00c1rea Local"}, {"subtema": "6.2 Redes de \u00c1rea Extensa: Conceptos B\u00e1sicos de Internet"}, {"subtema": "6.3 Emisi\u00f3n de contenidos audiovisuales en Redes de Datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Redes de Datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Mato, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Introducci\u00f3n aos fundamentos f\u00edsicos e l\u00f3xicos dos medios audiovisuais, \u00e1s fontes de contidos e ao seu procesamento, aos diferentes formatos e est\u00e1ndares, e \u00e1s diferentes redes de distribuci\u00f3n deste tipo de contidos.", "nombre_asignatura": "Fundamentos tecnol\u00f3xicos dos medios audioviosuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "javier.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Mato, Javier"}, {"email": "jose.losada@udc.es", "nombre": "Losada Perez, Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701001"}}
{"codigo": "616G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comunicar mensaxes audiovisuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecelas t\u00e9cnicas de creaci\u00f3n e produci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecelos principais c\u00f3digos da mensaxe audiovisual."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan amosarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Fases do proceso descritivo: observaci\u00f3n, selecci\u00f3n e expresi\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Tipos de descrici\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. T\u00e9cnicas redaccionais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A descrici\u00f3n (an\u00e1lise de textos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Elementos: narrador, personaxes, tempo, espacio"}, {"subtema": "2.2. Partes da narraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. T\u00e9cnicas redaccionais"}, {"subtema": "2.4. O di\u00e1logo e as citas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: A narraci\u00f3n (an\u00e1lise de textos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Estructura dos textos argumentativos"}, {"subtema": "3.2. Tipos de argumentaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. O uso das figuras ret\u00f3ricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: A argumentaci\u00f3n (an\u00e1lise de textos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Qu\u00e9 se di e c\u00f3mo se di"}, {"subtema": "4.2. A importancia da imaxe e do son"}, {"subtema": "4.3. Posta en escena e materiais de apoio"}, {"subtema": "4.4. Casu\u00edstica de cada medio de comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: A comunicaci\u00f3n verbal e non verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Os x\u00e9neros orais"}, {"subtema": "5.1.1. Presentaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.2. Retrato"}, {"subtema": "5.1.3. Conferencia"}, {"subtema": "5.1.4. Rolda de prensa"}, {"subtema": "5.1.5. Entrevista"}, {"subtema": "5.1.6. Mesa redonda"}, {"subtema": "5.1.7. Debate"}, {"subtema": "5.2. Relaci\u00f3s cos medios"}, {"subtema": "5.2.1. Portavoc\u00eda"}, {"subtema": "5.2.2. Comunicaci\u00f3n de crise"}, {"subtema": "5.2.3. Comunicaci\u00f3n Corporativa"}, {"subtema": "5.3. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n persuasiva"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Destrezas expositivas e argumentativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Necesidades t\u00e9cnicas dos diferentes soportes"}, {"subtema": "6.1.1. Escritos"}, {"subtema": "6.1.2. Radio"}, {"subtema": "6.1.3. Televisi\u00f3n e cine"}, {"subtema": "6.1.4. Novos media"}, {"subtema": "6.2. Diferentes linguaxes nos diferentes soportes"}, {"subtema": "6.2.1. Linguaxe soportes papel"}, {"subtema": "6.2.2. Linguaxe radiof\u00f3nica"}, {"subtema": "6.2.3. Linguaxe televisiva"}, {"subtema": "6.2.4. Linguaxe dos novos media"}, {"subtema": "6.2.4.1. Internet como instrumento de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Necesidades e recursos dos diferentes medios de comunicaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Sanchez, Jose Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta asignatura \u00e9 mellorar a capacidade do alumno para expresarse de xeito oral e por escrito en cualquera contexto e co\u00f1ecer as sinerxias e necesidades expresivas dos diferentes medios de comunicaci\u00f3n: escritos, audiovisuais e multimedia.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "francisco.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Sanchez, Jose Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616701009"}}
{"codigo": "616G01009", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Xestionar proxetos audiovisuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Investigar e analizala comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecelo sector audiovisual: a oferta e as audiencias."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecelos modelos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar os datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que acheguen unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe precisas para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Expresarse correctamente tanto de xeito oral como escrito en linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": ""}, {"codigo": "B8", "competencia": "Empregar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) precisas para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida e solidaria capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e imprantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Industrias culturales: concepto."}, {"subtema": "Pol\u00edticas culturales y comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "H\u00e1bitos de consumo cultural en la sociedad espa\u00f1ola"}], "temas": [{"tema": "Hipersector de la comunicaci\u00f3n y pol\u00edticas culturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes"}, {"subtema": "Cadena de valor: creaci\u00f3n-producci\u00f3n-distribuci\u00f3n-consumo"}, {"subtema": "Nuevas tendencias"}], "temas": [{"tema": "La industria musical"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes. Datos estructurales."}, {"subtema": "Principales empresas del sector en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "El libro electr\u00f3nico, nuevos modelos de explotaci\u00f3n y distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "La industria del libro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Datos estructurales de la prensa en papel."}, {"subtema": "Principales grupos editores de diarios y revistas en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "Prensa on-line."}], "temas": [{"tema": "La industria period\u00edstica: peri\u00f3dicos y revistas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes."}, {"subtema": "Mercado de los videojuegos: crecimiento y diversificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tendencias."}], "temas": [{"tema": "La industria del videojuego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Museos, parques tem\u00e1ticos y eventos."}], "temas": [{"tema": "La industria del ocio cultural"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.costa@udc.es", "nombre": "Costa Sanchez, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "El estudio de las industrias culturales pretende mostrar a los estudiantes que la cultura tiene tambi\u00e9n una importante dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, empresarial y tecnol\u00f3gica. Dentro de las industrias culturales se suele incluir la televisi\u00f3n, la radio, el cine, los diarios y revistas, los libros, la m\u00fasica, los contenidos de Internet, los videojuegos y la publicidad. Todas estas son actividades cuyo principal objetivo es comunicarse con una audiencia, crear textos. David Hesmondhalgh (profesor en la Universidad de Leeds) sostiene que todos los productos y servicios de estas industrias son textos en el ampl\u00edsimo sentido de que est\u00e1n abiertos a la interpretaci\u00f3n; en ellos es mucho m\u00e1s relevante el significado (lo que comunican) que la utilidad (el servir para). Estos textos son producidos y comercializados industrialmente, para que puedan llegar al mayor n\u00famero posible de consumidores. Y los grupos empresariales que trabajan en estos sectores siempre han competido entre ellos para conseguir el tiempo y el dinero de sus audiencias, los ingresos publicitarios y los mejores profesionales, tanto creativos como t\u00e9cnicos. Adem\u00e1s, desde finales del siglo XX las tecnolog\u00edas de base digital han propiciado un revolucionario proceso de convergencia en estas industrias, y han diluido sus tradicionales diferencias como soportes de textos. Por ejemplo, un diario on-line \u00bfno es ahora un medio audiovisual? Los cambios que estamos viviendo, y los que llegaremos a ver, han transformado la manera c\u00f3mo los humanos nos comunicamos a trav\u00e9s de los medios, as\u00ed como la funci\u00f3n y organizaci\u00f3n de estas instituciones en la sociedad.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n e industrias culturais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [{"email": "maria.jose.arrojo@udc.es", "nombre": "Arrojo Bali\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "carmen.costa@udc.es", "nombre": "Costa Sanchez, Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616G01&assignatura=616G01009&any_academic=2018_19"}
