{"index": {"_id": "616011604"}}
{"codigo": "616011604", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Programaci\u00f3n Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011604&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011618"}}
{"codigo": "616011618", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Transmisi\u00f3n de datos"}, {"subtema": "1.2 Redes"}, {"subtema": "1.3 Internet"}, {"subtema": "1.4 Protocolos y est\u00e1ndares"}], "temas": [{"tema": "1 Introducci\u00f3n a Redes de Comunicaciones e Internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Principios de los protocolos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 World Wide Web"}, {"subtema": "2.3 Servicio de Directorio de Intenet"}], "temas": [{"tema": "2 Aplicaciones en Red"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Aplicaciones multimedia en red"}, {"subtema": "3.2 Streaming de audio/video almacenado"}, {"subtema": "3.3 Streaming de audio/video en tiempo real"}, {"subtema": "3.4 Audio/video interactivo en tiempo real"}, {"subtema": "3,5 Limitaciones de Internet"}], "temas": [{"tema": "3 Aplicaciones Multimedia en Red"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Arquitectura centralizada"}, {"subtema": "4.2 Arquitectura distribu\u00edda"}, {"subtema": "4.3 Redes de distribuci\u00f3n de contenidos"}, {"subtema": "4.4 Compartici\u00f3n de archivos entre iguales"}], "temas": [{"tema": "4 Distribuci\u00f3n de Contenidos"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Introducirase \u00f3 alumno nos protocolos tradicionais e emerxentes que ofrece a rede Internet para a transmisi\u00f3n de audio e v\u00eddeo en rede. Profundizarase nos principios que se empregan en este tipo de soluci\u00f3ns. Darase un repaso dos diferentes modelos de distribuci\u00f3n (transmisi\u00f3n de audio/v\u00eddeo almacenado baixo demanda, streaming de audio/v\u00eddeo en tempo real, aplicaci\u00f3ns de audio/v\u00eddeo interactivo en tempo real) referenciando a exemplos reais na rede.", "nombre_asignatura": "Servizos Telem\u00e1ticos Audiovisuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011618&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011614"}}
{"codigo": "616011614", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Justificaci\u00f3n o introducci\u00f3n de la materia. A qu\u00e9 contribuye esta materia en el plano del conjunto de la titulaci\u00f3n y para su futuro profesional. Indicar tambi\u00e9n los grandes n\u00facleos tem\u00e1ticos de la materia", "nombre_asignatura": "X\u00e9neros Audiovisuais e Experimentaci\u00f3n Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011614&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011622"}}
{"codigo": "616011622", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Breve introduci\u00f3n \u00e1 historia da montaxe"}, {"subtema": "- A montaxe: obxecto e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Tipos de montaxe"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de montaxe"}, {"subtema": "- \u00c9tica da montaxe"}, {"subtema": "- Fases previas \u00e1 edici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Edici\u00f3n en posproduci\u00f3n"}, {"subtema": "- Edici\u00f3n lineal"}, {"subtema": "- Edici\u00f3n non lineal"}, {"subtema": "- Principais sistemas de edici\u00f3n non lineal"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Salas de posproduci\u00f3n"}, {"subtema": "- Mecanismos b\u00e1sicos de transici\u00f3n"}, {"subtema": "- Efectos visuais, electr\u00f3nicos e dixitais"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o gr\u00e1fco e grafismo electr\u00f3nico"}, {"subtema": "- Director de posproduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n a programas de composici\u00f3n:"}, {"subtema": "- Espazo de traballo"}, {"subtema": "- Traballo con m\u00e1scaras"}, {"subtema": "- Uso de croma"}, {"subtema": "- Efectos visuais"}, {"subtema": "- Estabilizaci\u00f3n da imaxe"}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de cr\u00e9ditos"}, {"subtema": "- Formatos de exportaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etalonaxe e correcci\u00f3n da cor:"}, {"subtema": "- Concepto de etalonaxe"}, {"subtema": "- Colorimetr\u00eda e etalonaxe en v\u00eddeo e cine dixital"}, {"subtema": "- Simbolox\u00eda da cor"}, {"subtema": "- Elementos de medici\u00f3n"}, {"subtema": "- Correci\u00f3n de gamma"}, {"subtema": "- Correci\u00f3n de balance."}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de efectos de color."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas do son"}, {"subtema": "- Equipo para a produci\u00f3n de audio"}, {"subtema": "- Controis de audio"}, {"subtema": "- Mestura e est\u00e9tica do son"}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n da banda de audio"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Posproduci\u00f3n de Audio e V\u00eddeo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011622&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011611"}}
{"codigo": "616011611", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Marketing Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011611&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011623"}}
{"codigo": "616011623", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Audio e M\u00fasica Dixital", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011623&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011612"}}
{"codigo": "616011612", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Gui\u00f3n Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011612&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011619"}}
{"codigo": "616011619", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e difusi\u00f3n no campo do dese\u00f1o gr\u00e1fico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de experimentar e innovar mediante o co\u00f1ecemento e uso de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos aplicados."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise da forma ic\u00f3nica e a imaxe espacial tanto na imaxe fixa como en movemento."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas e procesos na creaci\u00f3n de productos multimedia."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procedementos para a composici\u00f3n da imaxe fixa e en movemento."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Proceso de Producci\u00f3n en Animaci\u00f3n 3D"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de Personajes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelado de Personajes para Animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Creaci\u00f3n de Esqueletos"}, {"subtema": "Rigging"}, {"subtema": "Skinning"}, {"subtema": "Facial Rigging"}], "temas": [{"tema": "Setup de Personajes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Layout"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Animaci\u00f3n de Personajes"}, {"subtema": "Animaci\u00f3n Facial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Materiales y Texturas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Iluminaci\u00f3n y Render"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Animaci\u00f3n 3d", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011619&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011621"}}
{"codigo": "616011621", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para realizar a ordenaci\u00f3n t\u00e9cnica dos materiais sonoros e visuais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de experimentar e innovar mediante o co\u00f1ecemento e uso de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos aplicados."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas e procesos na creaci\u00f3n de productos multimedia."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procedementos para a composici\u00f3n da imaxe fixa e en movemento."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Mellorar a capacidade de an\u00e1lise."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Mellorar a habilidade para o uso e a adaptaci\u00f3n axeitada das ferramentas tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de incorporarse e adaptarse a un equipo de traballo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Habilidade para a organizaci\u00f3n e temporalizaci\u00f3n de tarefas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de resistencia \u00e1 frustraci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia tiene como objetivo formar a los alumnos en el funcionamiento y desarrollo de los sistemas interactivos 3D para su experimentaci\u00f3n on-line y off-line. Se estudia la estructura y funcionamiento de los sistemas gr\u00e1ficos para la generaci\u00f3n de im\u00e1genes en tiempo real a partir de modelos 3D digitales, y las t\u00e9cnicas de interacci\u00f3n y navegaci\u00f3n por espacios 3D.", "nombre_asignatura": "Interacci\u00f3n 3d", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011621&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011601"}}
{"codigo": "616011601", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e difusi\u00f3n no campo do dese\u00f1o gr\u00e1fico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de experimentar e innovar mediante o co\u00f1ecemento e uso de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos aplicados."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise da forma ic\u00f3nica e a imaxe espacial tanto na imaxe fixa como en movemento."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas e procesos na creaci\u00f3n de productos multimedia."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a comunicarse con habilidade e fluidez."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de incorporarse e adaptarse a un equipo de traballo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Habilidade para a organizaci\u00f3n e temporalizaci\u00f3n de tarefas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de autoavaliaci\u00f3n cr\u00edtica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Elementos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.2 Principios b\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.3 \u00c1mbitos."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 1.- Teor\u00eda do Dese\u00f1o"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- Fundamentos do Dese\u00f1o Gr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A Comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 A Forma."}, {"subtema": "2.3 A Lox\u00edstica e a econom\u00eda."}, {"subtema": "2.4 A T\u00e9cnica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Dese\u00f1o Gr\u00e1fico e Comunicaci\u00f3n Visual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Dese\u00f1o dunha Identidade"}, {"subtema": "3.2 Elementos b\u00e1sicos da Identidade Corporativa."}, {"subtema": "3.3 Metodolox\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- A Identidad Corporativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.El dise\u00f1o gr\u00e1fico: Grecia, Roma, Edad Media."}, {"subtema": "1.2 La tipograf\u00eda y el libro (hasta el 1500 aprox.)"}, {"subtema": "1.3.Los siglos de transici\u00f3n: s. XVI \u2013 s. XVIII."}, {"subtema": "1.4.Dise\u00f1o gr\u00e1fico comercial (publicidad): Par\u00eds y Londres, s. XIX"}, {"subtema": "1.5.Arts & Crafts, Art nouveau, Judgendstil y Werkbund Institut."}, {"subtema": "1.6.Las vanguardias art\u00edsticas del sXX: arte y dise\u00f1o."}, {"subtema": "1.7.La Bauhaus. Alemania 1900/30: Tschichold."}, {"subtema": "1.8.Dise\u00f1o gr\u00e1fico y la I Guerra Mundial."}, {"subtema": "1.9.Europa de entre guerras"}, {"subtema": "1.10.El exilio europeo a EEUU. El estilo americano."}, {"subtema": "1.11.1945 en adelante: Francia, Inglaterra, Alemania."}, {"subtema": "1.12.1945 en adelante: Suiza, Italia, Polonia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 2.- Historia do Dese\u00f1o Gr\u00e1fico."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- Dese\u00f1o gr\u00e1fico ata o s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Co\u00f1ecemento e creaci\u00f3n da marca. A Identidade Corporativa.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Gr\u00e1fico e Comunicaci\u00f3n Visual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011601&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011603"}}
{"codigo": "616011603", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Redes", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011603&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011620"}}
{"codigo": "616011620", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Animaci\u00f3n 3d Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011620&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011602"}}
{"codigo": "616011602", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para buscar, seleccionar e sistematizar calquera tipo de documento audiovisual nunha base de datos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para buscar, seleccionar e sistematizar calquera tipo de documento audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Mellorar a habilidade para o uso e a adaptaci\u00f3n axeitada das ferramentas tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Modelo Entidade-Relaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Modelo Relacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1- Fundamentos de Bases de Datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Obxectivos e problemas."}, {"subtema": "- Conceptualizaci\u00f3n do contido multimedia."}, {"subtema": "- Est\u00e1ndares para a descrici\u00f3n de contido multimedia. MPEG-7."}, {"subtema": "- Exemplos de Bases de Datos Multimedia."}], "temas": [{"tema": "2- Bases de Datos Multimedia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- \u00bfQu\u00e9 \u00e9 unha Base de Datos Documentais?"}, {"subtema": "- Elementos da cadea documental."}, {"subtema": "- Calidade dos Sistemas de Bases de Datos Documentais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3- Sistemas de Bases de Datos Documentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelos cl\u00e1sicos: booleano, vectorial e probabil\u00edstico."}, {"subtema": "- Novos modelos: conxuntos difusos, vector xeralizado e redes de inferencia."}], "temas": [{"tema": "4- T\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- B\u00fasqueda en Internet."}], "temas": [{"tema": "5- Motores de procura."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 mostrar ao alumnado as posibilidades que ofrecen as Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e as Comunicaci\u00f3ns na xesti\u00f3n da informaci\u00f3n multimedia: almacenamento, procura, acceso, etc. Para acadar este fin a materia est\u00e1 dividida en d\u00faas partes, unha primeira en que se lle explica ao alumnado os fundamentos da bases de datos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns e unha segunda en que se amosan os distintos m\u00e9todos de recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n, como medir a s\u00faa calidade e sistemas para a xesti\u00f3n de contido multimedia.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Documental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011602&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011613"}}
{"codigo": "616011613", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade pra a identificaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procesos implicados na xesti\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para levar a cabo a an\u00e1lise de estructuras, contidos e estilos de programaci\u00f3n nos medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Competencia na organizaci\u00f3n de presupostos, procesos  t\u00e9cnicos e comercializaci\u00f3n de obras audiovisuais e multimedia."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e recursos t\u00e9cnicos ou humanos necesarios para o dese\u00f1o de producci\u00f3n integral dun traballo audiovisual."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Mellorar a capacidade de an\u00e1lise."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de incorporarse e adaptarse a un equipo de traballo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Habilidade para a organizaci\u00f3n e temporalizaci\u00f3n de tarefas."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A produci\u00f3n audiovisual e a direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. O director do proxecto e o equipo de produci\u00f3n"}, {"subtema": "--------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. O gui\u00f3n dram\u00e1tico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. O gui\u00f3n de produci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. O gui\u00f3n definitivo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4. O desglose do gui\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5. Localizaci\u00f3ns e casting"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.6. Inform\u00e1tica aplicada a la gesti\u00f3n de la producci\u00f3n audiovisual"}, {"subtema": "---------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Confecci\u00f3n do plan de traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Aplicaci\u00f3n do plan de traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Xesti\u00f3n de recursos humanos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4. O equipo de produci\u00f3n"}, {"subtema": "--------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Planificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Fase de preparaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Desglose de tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4. Estimaci\u00f3n de coste"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5. Financiamento e modos de produci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.6. A contrataci\u00f3n audiovisual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.7. Seguros e permisos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.8. Balance final"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.9. Presentaci\u00f3n final do producto"}, {"subtema": "-----------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Os elementos fundamentais da programaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Ferramentas de programaci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Desglose de tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4. Control da programaci\u00f3n"}, {"subtema": "-----------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. Acci\u00f3ns de explotaci\u00f3n e comercializaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2. Patrocinio e bartering"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3. Merchandising e product placement"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4. Distribuci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5. Os contratos de distribuci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.6. Ventanas de explotaci\u00f3n"}, {"subtema": "-----------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1. Previsi\u00f3n sen dese\u00f1o de produci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2. O presuposto definitivo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3. Acci\u00f3n do produtor executivo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.4. An\u00e1lise do presuposto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.5. Coste de produci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.6. Modelos de presuposto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.7. C\u00e1lculo presupostario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.8. Xesti\u00f3n presupostaria"}, {"subtema": "------------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1. Consideraci\u00f3ns xerais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2. Montaxe e edici\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3. Sonorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-----------------"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1. Plantexamento do proxecto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2. Fases e estrutura da produci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.3. Equipo de traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1 .A direcci\u00f3n de proxectos"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2. O Gui\u00f3n Audiovisual"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3. O plan de traballo"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4. O proxecto audiovisual"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5. Programaci\u00f3n e control do proxecto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 6. Explotaci\u00f3n, financiamento comercial e distribuci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7. O presuposto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8. Os traballos de posproduci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 9. A produci\u00f3n multimedia"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Proxectos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011613&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011702"}}
{"codigo": "616011702", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da Comunicaci\u00f3n e Teor\u00eda da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011702&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011407"}}
{"codigo": "616011407", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e concebir a presentaci\u00f3n est\u00e9tica e t\u00e9cnica da posta en escena."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de experimentar e innovar mediante o co\u00f1ecemento e uso de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos aplicados."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procedementos para a composici\u00f3n da imaxe fixa e en movemento."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para escribir textos, escaletas ou gui\u00f3ns, as\u00ed como para analizar textos audiovisuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade pra a identificaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procesos implicados na xesti\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para buscar, seleccionar e sistematizar calquera tipo de documento audiovisual."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para levar a cabo a an\u00e1lise de estructuras, contidos e estilos de programaci\u00f3n nos medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Competencia na organizaci\u00f3n de presupostos, procesos  t\u00e9cnicos e comercializaci\u00f3n de obras audiovisuais e multimedia."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e recursos t\u00e9cnicos ou humanos necesarios para o dese\u00f1o de producci\u00f3n integral dun traballo audiovisual."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de incorporarse e adaptarse a un equipo de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para asumir un liderado en proxectos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de autoavaliaci\u00f3n cr\u00edtica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "2.1. Para que sirve."}, {"subtema": "2.1. Que \u00e9 un proxecto."}, {"subtema": "2.3 Diferenza entre proxecto e produto rematado."}, {"subtema": "...................."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1 O tema do proxecto."}, {"subtema": "............,.........."}, {"subtema": "4.1. Estrutura."}, {"subtema": "4.2. Contido."}, {"subtema": "4.3. Presentaci\u00f3n formal."}, {"subtema": "...................."}, {"subtema": "5.1. Memoria."}, {"subtema": "5.2. Contido e elaboraci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3. Preproduci\u00f3n, produci\u00f3n e posproduci\u00f3n."}, {"subtema": "....................."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. Coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Proceso."}, {"subtema": "6.3. Estimaci\u00f3n de custos."}, {"subtema": "6.4. Est\u00e1ndares de calidade."}, {"subtema": "......................"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1. A contorna f\u00edsica."}, {"subtema": "7.2. A presentaci\u00f3n formal."}, {"subtema": "7.3. Estrutura da exposici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- O Regulamento do Proxecto Fin de Carreira"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.- O proxecto fin de carreira."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.- Elecci\u00f3n do proxecto."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.- O anteproxecto."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5.- Estrutura do proxecto."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.- Planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n do proxecto."}, {"tema": ""}, {"tema": "7.- A defensa do proxecto."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Proxecto Final", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011407&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011406"}}
{"codigo": "616011406", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e concebir a presentaci\u00f3n est\u00e9tica e t\u00e9cnica da posta en escena."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise da forma ic\u00f3nica e a imaxe espacial tanto na imaxe fixa como en movemento."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e recursos t\u00e9cnicos ou humanos necesarios para o dese\u00f1o de producci\u00f3n integral dun traballo audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de autoavaliaci\u00f3n cr\u00edtica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Competencias e co\u00f1ecementos do dese\u00f1ador de produci\u00f3n. Orixe do dese\u00f1o e primeiros dese\u00f1adores"}, {"subtema": "2. O entorno da produci\u00f3n. Elementos para a construci\u00f3n de decorados e persoaxes"}, {"subtema": "3. O uso dos efectos especiais na produci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Iluminaci\u00f3n e cor nos decorados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1er BLOQUE. FUNCI\u00d3N E RESPONSABILIDADES DO DESE\u00d1ADOR DE PRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. O storyboard"}, {"subtema": "6. Documentaci\u00f3n dos decorados, personaxes e localizaci\u00f3n de exteriores"}, {"subtema": "7. Dese\u00f1o previo, maquetas e planos de construci\u00f3n"}, {"subtema": "8. Construci\u00f3n e montaxe de decorados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2\u00ba BLOQUE. PROCESO XERAL DE TRABALLO"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Elementos de ambientaci\u00f3n e posta en escea.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Produci\u00f3n e Direcci\u00f3n Art\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011406&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011703"}}
{"codigo": "616011703", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para escribir textos, escaletas ou gui\u00f3ns, as\u00ed como para analizar textos audiovisuais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para analizar a realidade e comunicala con coherencia e sentido."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a comunicarse con habilidade e fluidez."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Mellorar a capacidade de an\u00e1lise."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Habilidade para a organizaci\u00f3n e temporalizaci\u00f3n de tarefas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de autoavaliaci\u00f3n cr\u00edtica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para adaptarse a contornos cambiantes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade para saber estar segundo os distintos  contextos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Elementos del proceso comunicativo"}], "temas": [{"tema": "1.\tLa comunicaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. La norma panhisp\u00e1nica com\u00fan"}, {"subtema": "2.2. Ortograf\u00eda y ortolog\u00eda"}, {"subtema": "2.3. Cuestiones normativas y clases de palabras"}, {"subtema": "2.4. Cuestiones normativas en la construcci\u00f3n sint\u00e1ctica"}, {"subtema": "2.5. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos relacionados con la correcci\u00f3n idiom\u00e1tica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tUsos y norma. La correcci\u00f3n idiom\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Planificaci\u00f3n, redacci\u00f3n y revisi\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Algunos textos escritos: textos profesionales, el trabajo acad\u00e9mico, g\u00e9neros period\u00edsticos de opini\u00f3n, ciberg\u00e9neros, textos escritos para ser le\u00eddos"}, {"subtema": "3.3. Algunos textos orales formales: presentaci\u00f3n oral y defensa de proyectos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tElaboraci\u00f3n de textos acad\u00e9micos y profesionales"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "\u00abIntroducci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica al conocimiento y uso de la lengua espa\u00f1ola\u00bb. (BOE, 13 de abril de 2004). Estudio instrumental de la lengua espa\u00f1ola. Elaboraci\u00f3n y an\u00e1lisis de textos orales y escritos, especialmente del \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011703&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011704"}}
{"codigo": "616011704", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e concebir a presentaci\u00f3n est\u00e9tica e t\u00e9cnica da posta en escena."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para escribir textos, escaletas ou gui\u00f3ns, as\u00ed como para analizar textos audiovisuais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para levar a cabo a an\u00e1lise de estructuras, contidos e estilos de programaci\u00f3n nos medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para analizar a realidade e comunicala con coherencia e sentido."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a comunicarse con habilidade e fluidez."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Mellorar a capacidade de an\u00e1lise."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de autoavaliaci\u00f3n cr\u00edtica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A lingua galega en relaci\u00f3n coas outras linguas peninsulares: O proceso de elaboraci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no s\u00e9culo XX."}, {"subtema": "1.2. A lingua galega en relaci\u00f3n coas outras linguas da Europa: o Marco Com\u00fan de Referencia Europeo para o ensino de linguas."}, {"subtema": "1.3. A lingua galega na Galiza e no mundo: situaci\u00f3n social e perspectivas de futuro."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 situaci\u00f3n actual da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Caracterizaci\u00f3n e an\u00e1lise dos usos orais nos medios de comunicaci\u00f3n en lingua galega."}, {"subtema": "2.2. Caracterizaci\u00f3n e an\u00e1lise dos usos escritos nos medios de comunicaci\u00f3n en lingua galega."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: A lingua galega nos medios de comunicaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A comunicaci\u00f3n non verbal: elementos de paraling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "3.2. Mecanismos para a coherencia e a cohesi\u00f3n do discurso: informar, explicar, argumentar, debater, ..."}, {"subtema": "3.2. Ferramentas e estratexias ling\u00fc\u00edsticas: recursos para o galego oral e para ao galego escrito."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Recursos (para)ling\u00fc\u00edsticos"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica ao co\u00f1ecemento e uso da lingua galega.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011704&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011401"}}
{"codigo": "616011401", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n \u00e1 fotograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Os elementos da c\u00e1mara"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Elementos b\u00e1sicos da narrativa audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Diferentes formatos de Televisi\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Conceptualidade  na captaci\u00f3n de imaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Son"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fotograf\u00eda, V\u00eddeo e Audio", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011401&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011701"}}
{"codigo": "616011701", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011701&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011405"}}
{"codigo": "616011405", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e difusi\u00f3n no campo do dese\u00f1o gr\u00e1fico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise da forma ic\u00f3nica e a imaxe espacial tanto na imaxe fixa como en movemento."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas e procesos na creaci\u00f3n de productos multimedia."}], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Aplicado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011405&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011404"}}
{"codigo": "616011404", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para escribir textos, escaletas ou gui\u00f3ns, as\u00ed como para analizar textos audiovisuais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para analizar a realidade e comunicala con coherencia e sentido."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Gui\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011404&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011402"}}
{"codigo": "616011402", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos lexislativos do audiovisual."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A.\tConcepto."}, {"subtema": "B.\tEvoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "C.\tObjetivos y fines."}, {"subtema": "D.\tContenidos."}, {"subtema": "E.\tFuentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A.\tEl derecho humano a la informaci\u00f3n."}, {"subtema": "B.\tEl Estado democr\u00e1tico y las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n: art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola."}, {"subtema": "C.\tL\u00edmites a las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n."}, {"subtema": "D.\tEl derecho de rectificaci\u00f3n. La Ley 2/1984."}, {"subtema": "E.\tLas garant\u00edas jurisdiccionales del Derecho de la Informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. MARCO CONSTITUCIONAL DEL DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N AUDIOVISUAL: DERECHOS Y LIBERTADES DE LA COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A.\tDerechos y deberes de los profesionales."}, {"subtema": "B.\tAutocontrol en el ejercicio de la informaci\u00f3n audiovisual."}, {"subtema": "C.\tRelaci\u00f3n jur\u00eddico-laboral (informativa)."}, {"subtema": "D.\tDerechos y garant\u00edas del informador audiovisual."}, {"subtema": "E.\tR\u00e9gimen de la propiedad intelectual audiovisual. Los derechos de autor y la Ley de Propiedad Intelectual de 1996."}, {"subtema": "F.\tResponsabilidad social y jur\u00eddica del informador audiovisual."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ESTATUTO JUR\u00cdDICO DEL INFORMADOR AUDIOVISUAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A.\tEmpresas audiovisuales en general."}, {"subtema": "B.\tPrensa escrita."}, {"subtema": "C.\tRadiodifusi\u00f3n. Telecomunicaciones."}, {"subtema": "D.\tInternet y el Derecho del ciberespacio."}, {"subtema": "E.\tCinematograf\u00eda."}, {"subtema": "F.\tEstatuto jur\u00eddico de la publicidad y el marketing."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. DERECHO DE LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N. EMPRESAS Y MEDIOS AUDIOVISUALES."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Se trata de la \u00fanica asignatura juridica de la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n Audiovisual. Y tiene por objetivos fundamentales: \u2022 Proporcionar a los estudiantes los conocimientos indispensables sobre las normas b\u00e1sicas del Derecho de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, con la finalidad de facilitar criterios v\u00e1lidos de actuaci\u00f3n en el ejercicio de la profesi\u00f3n de comunicaci\u00f3n audiovisual. \u2022 Exponer los principios, los contenidos y los l\u00edmites en el ejercicio de los derechos y las libertades constitucionales sobre comunicaci\u00f3n audiovisual en la sociedad democr\u00e1tica. \u2022 Situar a los estudiantes en el marco jur\u00eddico en el que va a desarrollarse su profesi\u00f3n mediante el estudio de los derechos y deberes de los profesionales de la comunicaci\u00f3n, y, en particular, en el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la producci\u00f3n audiovisual. \u2022 Conocer la estructura y el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las empresas y de los distintos medios audiovisuales en el marco de la sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento.", "nombre_asignatura": "Dereito da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011402&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011305"}}
{"codigo": "616011305", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estrutura do Sistema Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011403"}}
{"codigo": "616011403", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Competencia na organizaci\u00f3n de presupostos, procesos  t\u00e9cnicos e comercializaci\u00f3n de obras audiovisuais e multimedia."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e recursos t\u00e9cnicos ou humanos necesarios para o dese\u00f1o de producci\u00f3n integral dun traballo audiovisual."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a comunicarse con habilidade e fluidez."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de incorporarse e adaptarse a un equipo de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para asumir un liderado en proxectos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para asumir riscos expresivos e tem\u00e1ticos, comunicando as ideas propias."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para adaptarse a contornos cambiantes."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pipeline. O fluxo de traballo nun estudio de animaci\u00f3n"}, {"subtema": "Produci\u00f3n:"}, {"subtema": "-A labor do productor"}, {"subtema": "-Producer Line"}, {"subtema": "-O equipo de produci\u00f3n"}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n:"}, {"subtema": "-Direcci\u00f3n e Codirecci\u00f3n"}, {"subtema": "-O director de animaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Produci\u00f3n e Realizaci\u00f3n nun estudio de Animaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da idea ao gui\u00f3n e a planificaci\u00f3n de produci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "A idea: propostas e argumentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de tarefas dun proceso de produci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O proceso de produci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento dun proceso de produci\u00f3n audiovisual. Xesti\u00f3n de recursos humanos. Departamentos e asignaci\u00f3n de tarefas."}], "temas": [{"tema": "Produtora e persoal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos"}, {"subtema": "Soportes"}, {"subtema": "Iluminaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Medios t\u00e9cnicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Diferenzas entre produci\u00f3n cinematogr\u00e1fica e televisiva."}, {"subtema": "-Fases do proceso de producci\u00f3n: preproducci\u00f3n, produci\u00f3n e postproduci\u00f3n."}, {"subtema": "-Instrumentos no proceso de producci\u00f3n Movie Magic (Sreenwriter, Scheduling, Budgeting)."}, {"subtema": "-As funcios do persoal na produci\u00f3n de campo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A produci\u00f3n de campo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo e f\u00f3ra de campo"}, {"subtema": "Tipos de planos"}, {"subtema": "Movementos de c\u00e1mara"}], "temas": [{"tema": "O poder da c\u00e1mara"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Secuencias de di\u00e1logo"}, {"subtema": "Secuencias de movemento"}], "temas": [{"tema": "Planifcaci\u00f3n de secuencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Raccord e composici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n pr\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 11.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia pretende dar a co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e difusi\u00f3n de contidos audiovisuais nas s\u00faas diversas fases de preproduci\u00f3n, realizaci\u00f3n e postproduci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Produci\u00f3n e Realizaci\u00f3n de Audiovisuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011403&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011408"}}
{"codigo": "616011408", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos de proxectos"}], "temas": [{"tema": "O PFC"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Proxecto Fin de Carreira", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011408&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011306"}}
{"codigo": "616011306", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Animaci\u00f3n Dixital", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011304"}}
{"codigo": "616011304", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e difusi\u00f3n no campo do dese\u00f1o gr\u00e1fico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para realizar a ordenaci\u00f3n t\u00e9cnica dos materiais sonoros e visuais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para buscar, seleccionar e sistematizar calquera tipo de documento audiovisual nunha base de datos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a comunicarse con habilidade e fluidez."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Mellorar a habilidade para o uso e a adaptaci\u00f3n axeitada das ferramentas tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Habilidade para a organizaci\u00f3n e temporalizaci\u00f3n de tarefas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de resistencia \u00e1 frustraci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Percepci\u00f3n. An\u00e1lise de Formas."}], "temas": [{"tema": "1. Percepci\u00f3n. An\u00e1lise de Formas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elementos Morfol\u00f3xicos da Imaxe."}], "temas": [{"tema": "2. Elementos Morfol\u00f3xicos da Imaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Relaciones Compositivas."}, {"subtema": "2. El Espacio Compositivo"}], "temas": [{"tema": "3. Sintaxe da Imaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Historia del Color."}, {"subtema": "2. Percepci\u00f3n del Color."}, {"subtema": "3. Modelos y espacios de Color."}, {"subtema": "4. Relaciones arm\u00f3nicas entre colores."}, {"subtema": "5. Psicolog\u00eda del Color."}], "temas": [{"tema": "4. Teor\u00eda do Color."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Formatos gr\u00e1ficos I."}, {"subtema": "2. Ferramenta vectorial: Macromedia Freehand."}], "temas": [{"tema": "5. Grafismo Dixital: ferramentas vectoriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Formatos gr\u00e1ficos II."}, {"subtema": "2. Ferramenta de edici\u00f3n raster: Adobe Photoshop."}], "temas": [{"tema": "6. Grafismo Dixital: ferramentas raster."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Composici\u00f3n Gr\u00e1fica. Aproveitamento dos medios, recursos, t\u00e9cnicas e procesos da creaci\u00f3n e expresi\u00f3n da imaxe dixital.", "nombre_asignatura": "Grafismo Dixital", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011301"}}
{"codigo": "616011301", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 9.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Narrativa Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011303"}}
{"codigo": "616011303", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise da forma ic\u00f3nica e a imaxe espacial tanto na imaxe fixa como en movemento."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para escribir textos, escaletas ou gui\u00f3ns, as\u00ed como para analizar textos audiovisuais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para analizar a realidade e comunicala con coherencia e sentido."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Mellorar a capacidade de an\u00e1lise."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Mellorar a habilidade para o uso e a adaptaci\u00f3n axeitada das ferramentas tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de incorporarse e adaptarse a un equipo de traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de resistencia \u00e1 frustraci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para adaptarse a contornos cambiantes."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a teor\u00eda da comunicaci\u00f3n audiovisual."}, {"tema": "Conceptos introductorios sobre a natureza do cadro f\u00edlmico: Formalismo vs. Realismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "Hugo Munsterberg: A comunicaci\u00f3n audiovisual como proceso mental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "Rudolf Arnheim: A comunicaci\u00f3n audiovisual como arte."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "B\u00e9la Bal\u00e1zs: A cultura da imaxe fronte \u00e1 cultura da palabra."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "Andr\u00e9 Bazin: A natureza da imaxe f\u00edlmica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "Siegfried Kracauer:A redenci\u00f3n da realidade f\u00edsica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Te\u00f3ricos e teor\u00edas da segunda metade do s\u00e9culo XX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "A montaxe \u201ctransparente\u201d. A montaxe no cine cl\u00e1sico americano."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "A montaxe \u201crealista\u201d de Andr\u00e9 Bazin."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sen especificar"}], "temas": [{"tema": "A montaxe \u201cdial\u00e9ctica\u201d. Eisenstein."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A identidade profesional do titulado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual da Universidade da Coru\u00f1a, desenv\u00f3lvese nos catro \u00e1mbitos establecidos a nivel supranacional pola ANECA, e feitos p\u00fablicos no Libro Branco dos t\u00edtulos de grado de Ciencias da Comunicaci\u00f3n. \u00dan destes perf\u00eds \u00e9 o de investigador, docente e experto en estudios visuais. Este perfil atende ao desenvolvemento de tarefas de especialista en investigaci\u00f3n e an\u00e1lise de fen\u00f3menos e procesos de comunicaci\u00f3n audiovisual, amais de posible docente na \u00e1rea e consultor profesional. A materia Teor\u00eda da Comunicaci\u00f3n Audiovisual pretende dar resposta a este perfil, ofrecendo ao alumno a posibilidade de se introducir nalgunas das metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n do audiovisual actual, as\u00ed como na escritura e exposici\u00f3n cient\u00edfica dos resultados do traballo de investigaci\u00f3n no seu \u00e1mbito cient\u00edfico.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "616011302"}}
{"codigo": "616011302", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e difusi\u00f3n no campo do dese\u00f1o gr\u00e1fico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para realizar a ordenaci\u00f3n t\u00e9cnica dos materiais sonoros e visuais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para gravar sinais sonoras."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de experimentar e innovar mediante o co\u00f1ecemento e uso de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos aplicados."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de producci\u00f3n e de difusi\u00f3n audiovisual  en t\u00f3dalas s\u00faas fases, inclu\u00edda a s\u00faa promoci\u00f3n e comercializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise da forma ic\u00f3nica e a imaxe espacial tanto na imaxe fixa como en movemento."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas e procesos na creaci\u00f3n de productos multimedia."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade de aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procedementos para a composici\u00f3n da imaxe fixa e en movemento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para buscar, seleccionar e sistematizar calquera tipo de documento audiovisual."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e procesos de creaci\u00f3n e recursos t\u00e9cnicos ou humanos necesarios para o dese\u00f1o de producci\u00f3n integral dun traballo audiovisual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar en equipo respetando os valores dos demais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Mellorar a habilidade para o uso e a adaptaci\u00f3n axeitada das ferramentas tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Modelo xeral dos medios de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de medios e t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "1.3. Modelo xeral dos sistemas de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Confluencia de medios e sistemas"}, {"subtema": "1.5. Multimedia, hipertexto e hipermedia"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A escrita"}, {"subtema": "2.1. Tratamento dixital dos caracteres"}, {"subtema": "2.2. Presentaci\u00f3n da escrita"}, {"subtema": "2.3. Procesado de textos"}, {"subtema": "2.4. Reco\u00f1ecemento \u00f3ptico da escrita"}, {"subtema": "2.5. Conversi\u00f3n de escrita en voz"}, {"subtema": "2.6. Recuperaci\u00f3n de soportes antigos"}, {"subtema": "2.7. Almacenamento de textos"}, {"subtema": "2.8. Transmisi\u00f3n de textos"}], "temas": [{"tema": "2. Os compo\u00f1entes alfanum\u00e9ricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A imaxe real"}, {"subtema": "3.2. Captaci\u00f3n da imaxe instant\u00e1nea"}, {"subtema": "3.3. Tratamento dixital da fotograf\u00eda"}, {"subtema": "3.4. A imaxe de s\u00edntese"}, {"subtema": "3.5. Tratamento dixital dos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.6. Presentaci\u00f3n de imaxes e gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.7. Recuperaci\u00f3n de soportes antigos"}, {"subtema": "3.8. Composici\u00f3n de texto e gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.9. Almacenamento de gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.10. Transmisi\u00f3n de gr\u00e1ficos"}], "temas": [{"tema": "3. Os compo\u00f1entes gr\u00e1ficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A fala"}, {"subtema": "4.2. A m\u00fasica"}, {"subtema": "4.3. Captaci\u00f3n do son real"}, {"subtema": "4.4. Tratamento dixital do son real"}, {"subtema": "4.5. Conversi\u00f3n de fala en escrita"}, {"subtema": "4.6. S\u00edntese do son"}, {"subtema": "4.7. Mestura dos sons"}, {"subtema": "4.8. Presentaci\u00f3n do son"}, {"subtema": "4.9. Recuperaci\u00f3n de soportes antigos"}, {"subtema": "4.10. Almacenamento do son"}, {"subtema": "4.11. Transmisi\u00f3n do son"}], "temas": [{"tema": "4. Os compo\u00f1entes do son"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A imaxe en movemento"}, {"subtema": "5.2. O son asociado"}, {"subtema": "5.3. Captaci\u00f3n de imaxe e son reais"}, {"subtema": "5.4. Adici\u00f3n de compo\u00f1entes alfanum\u00e9ricos, gr\u00e1ficos e s\u00f3nicos"}, {"subtema": "5.5. S\u00edntese da imaxe"}, {"subtema": "5.6. Mestura de imaxes e sons"}, {"subtema": "5.7. Presentaci\u00f3n do v\u00eddeo"}, {"subtema": "5.8. Recuperaci\u00f3n de soportes antigos"}, {"subtema": "5.9. Almacenamento de imaxe con eng\u00e1degas"}, {"subtema": "5.10. Transmisi\u00f3n de imaxes en movemento"}], "temas": [{"tema": "5. Os compo\u00f1entes do v\u00eddeo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Compo\u00f1entes"}, {"subtema": "6.2. Relaci\u00f3n entre os compo\u00f1entes"}, {"subtema": "6.3. Grao de interactividade"}, {"subtema": "6.4. Xeraci\u00f3n do producto"}, {"subtema": "6.5. Presentaci\u00f3n do producto"}, {"subtema": "6.6. Soporte do producto"}, {"subtema": "6.7. Medios de comunicaci\u00f3n producto-cliente"}], "temas": [{"tema": "6. Os productos multimedi\u00e1ticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Equipamento inform\u00e1tico"}, {"subtema": "7.2. Aplicaci\u00f3ns espec\u00edficas"}, {"subtema": "7.3. Arquitectura do sistema"}, {"subtema": "7.4. Xesti\u00f3n do sistema"}, {"subtema": "7.5. Codificaci\u00f3n e compresi\u00f3n"}, {"subtema": "7.6. Interfaces coas redes de comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "7. Xeraci\u00f3n e presentaci\u00f3n de productos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Servidores e clientes"}, {"subtema": "8.2. Redes de \u00e1rea local"}, {"subtema": "8.3. Redes de \u00e1rea ampla"}, {"subtema": "8.4. A rede de redes"}, {"subtema": "8.5. A presentaci\u00f3n en modo web"}, {"subtema": "8.6. Linguaxes espec\u00edficas"}, {"subtema": "8.7. Soporte para perif\u00e9rico de UCP de cliente"}, {"subtema": "8.8. Soporte para servidor de rede"}], "temas": [{"tema": "8. Comunicaci\u00f3n producto-cliente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. T\u00e9cnicas de transmisi\u00f3n de datos"}, {"subtema": "9.2. Protocolos de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.3. Redes para contribuci\u00f3n, producci\u00f3n, distribuci\u00f3n e difusi\u00f3n"}, {"subtema": "9.4. Control da calidade da transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "9.5. Intercambio de productos en rede"}, {"subtema": "9.6. Mercados virtuais"}, {"subtema": "9.7. Comercio electr\u00f3nico espec\u00edfico"}], "temas": [{"tema": "9. Os multimedia en rede"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Sistemas, soportes e formatos para a comunicaci\u00f3n multimedi\u00e1tica. Tecnolox\u00eda inform\u00e1tica, telem\u00e1tica e audiovisual aplicada aos multimedia. Fundamentos de programaci\u00f3n adecuados aos multimedia.", "nombre_asignatura": "Fundamentos Tecnol\u00f3xicos da Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=616&ensenyament=616011&assignatura=616011302&any_academic=2018_19"}
