{"index": {"_id": "771011503"}}
{"codigo": "771011503", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01.1. Visi\u00f3n y fotograf\u00eda."}, {"subtema": "01.2. Planteamiento conceptual: La naturaleza de la fotograf\u00eda."}, {"subtema": "01.3. La fotograf\u00eda en el dise\u00f1o industrial"}], "temas": [{"tema": "01. CONCEPTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "02.1. El nacimiento de la fotograf\u00eda"}, {"subtema": "02.2. La influencia de la fotograf\u00eda en otras t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "02.3. El momento actual: Fotograf\u00eda e infograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "02. LA FOTOGRAF\u00cdA. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "03.1. De la camara oscura a la fotograf\u00eda digital"}, {"subtema": "03.2. Tipos de c\u00e1maras"}], "temas": [{"tema": "03. LA CAPTACI\u00d3N DE LA IMAGEN"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "04.1. La exposici\u00f3n y su control. Manejo del fot\u00f3metro"}, {"subtema": "04.2. El obturador. Control de la luz y el movimiento"}, {"subtema": "04.3. El diafragma. Control de la luz y la nitidez"}, {"subtema": "04.4 Los objetivos. La distancia focal"}], "temas": [{"tema": "04. LA IMAGEN ANAL\u00d3GICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "05.1. La luz y sus propiedades"}, {"subtema": "05.2. Luz natural y luz artificial"}, {"subtema": "05.3. Luz continua y luz de descarga"}, {"subtema": "05.4. Filtros"}], "temas": [{"tema": "05. LUZ Y FOTOGRAF\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "06.1. La camara digital"}, {"subtema": "06.2. El escaner"}], "temas": [{"tema": "06. LA IMAGEN DIGITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "07.1. Programas de manipulaci\u00f3n de im\u00e1genes"}, {"subtema": "07.2. Imagen y texto"}, {"subtema": "07.3. La presentaci\u00f3n del producto"}], "temas": [{"tema": "07. LA MANIPULACI\u00d3N DE LA IMEGEN DIGITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "08.1. La composici\u00f3n de la imagen fotogr\u00e1fica"}, {"subtema": "08.2. Preparaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del trabajo fotogr\u00e1fico"}, {"subtema": "08.3. Proyectos fotogr\u00e1ficos"}], "temas": [{"tema": "08. EL DISE\u00d1O FOTOGR\u00c1FICO"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "El objetivo de esta asignatura es dotar al alumno del conocimiento y capacidad general para manejarse en el campo fotogr\u00e1fico, anal\u00f3gico y/o digital, con la solvencia necesaria para poder desarrollar sus trabajos de dise\u00f1o industrial y dentro de la limitaci\u00f3n de medios con los que cuenta el centro.", "nombre_asignatura": "Fotograf\u00eda e Imaxe", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011503&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011502"}}
{"codigo": "771011502", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Posici\u00f3n que ocupa la oficina t\u00e9cnica dentro de la empresa"}, {"subtema": "1.2 Infraestructura de la oficina t\u00e9cnica"}, {"subtema": "1.3 Personal y equipamiento"}, {"subtema": "1.4 Realizaciones de la oficins t\u00e9cnica"}, {"subtema": "1.5 Empresas que trabajan bajo pedido"}, {"subtema": "1.6 Empresas que trabajan por previsi\u00f3n de demanda"}, {"subtema": "1.7 Tareas del jefe de oficina t\u00e9cnica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. LA OFICINA TECNICA EN LA EMPRESA INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2\tNormas para realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de"}, {"subtema": "documentos t\u00e9cnicos."}, {"subtema": "2.3\tFormato."}, {"subtema": "2.4\tPresentaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5\tOtros aspectos"}, {"subtema": "2.6\tCarta, instancia y certificado"}, {"subtema": "2.7\tDefinici\u00f3n de informe, dictamen y peritaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.8\tFases de preparaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMARIO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.  DOCUMENTOS TECNICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tDefinici\u00f3n de proyecto"}, {"subtema": "3.2\tTipos de proyectos"}, {"subtema": "3.3\tDocumentos de un proyecto"}, {"subtema": "3.4\tBreve descripci\u00f3n de los documentos de un proyecto"}, {"subtema": "3.5\tNormas de presentaci\u00f3n de los proyectos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.  EL PROYECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tLa memoria como documento del proyecto"}, {"subtema": "4.2\tEstructura de la memoria"}, {"subtema": "4.3\tMetodolog\u00eda para la realizaci\u00f3n de la memoria"}, {"subtema": "4.4\tContenidos de la memoria descriptiva"}, {"subtema": "4.5\tContenidos de la memoria justificativa"}, {"subtema": "4.6\tPresentaci\u00f3n de los c\u00e1lculos"}, {"subtema": "4.7\tConsideraciones sobre los c\u00e1lculos realizados con programas inform\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.  LA MEMORIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Los planos como documento de proyecto. El car\u00e1cter"}, {"subtema": "constructivo y contractual de los planos"}, {"subtema": "5.2 Escalas, formatos y normas de presentaci\u00f3n a"}, {"subtema": "considerar."}, {"subtema": "5.3 Relaci\u00f3n de planos de un proyecto. \u00cdndice general."}, {"subtema": "Informaci\u00f3n que debe figurar en cada plano."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n con el organigrama t\u00e9cnico del proyecto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.  LOS PLANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tDefinici\u00f3n y objeto del pliego de condiciones"}, {"subtema": "6.2\tEstructura y contenido del pliego de"}, {"subtema": "condiciones"}, {"subtema": "6.3\tPliego de condiciones generales"}, {"subtema": "6.4\tDescripci\u00f3n general del proyecto"}, {"subtema": "6.5\tCondiciones generales facultativas"}, {"subtema": "6.6\tCondiciones generales econ\u00f3micas"}, {"subtema": "6.7\tCondiciones generales legales"}, {"subtema": "6.8\tPliego de condiciones t\u00e9cnicas particulares"}, {"subtema": "6.9\tPliego de cl\u00e1usulas administrativas"}, {"subtema": "particulares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.  PLIEGO DE CONDICIONES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1\tDefinici\u00f3n de presupuesto"}, {"subtema": "7.2\tUnidades de obra"}, {"subtema": "7.3\tDocumentos que componen el presupuesto"}, {"subtema": "7.4\tMediciones"}, {"subtema": "7.5\tPrecios unitarios"}, {"subtema": "7.6\tPrecios descompuestos"}, {"subtema": "7.7\tPresupuestos parciales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.  EL PRESUPUESTO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Generalidades"}, {"subtema": "8.2 Contenido"}, {"subtema": "8.3 Prevenci\u00f3n Riesgos Laborales"}, {"subtema": "8.4 Impacto Ambiental"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. ESTUDIOS CON ENTIDAD PROPIA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Aplicado a Sectores Produtivos de Galicia", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011502&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011510"}}
{"codigo": "771011510", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "CAD (Computer Aided Design)"}, {"subtema": "CAE (Computer Aided Engineering)"}, {"subtema": "CAT (Computer Aided Testing)"}, {"subtema": "CAM (Computer Aided Manufacturing)"}, {"subtema": "CAPP (Computer Aided Processing and Planning)"}, {"subtema": "RE (Reverse Engineering)"}, {"subtema": "VR (Virtual Reality)"}, {"subtema": "RP&T (Rapid Prototyping and Tooling)"}, {"subtema": "CAT&M (Computer Aided Testing and Maintenance)"}, {"subtema": "PDM (Product Data Management)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Herramientas inform\u00e1ticas en el ciclo de vida del producto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a I-deas / Manufacturing"}, {"subtema": "Operaciones de torneado"}, {"subtema": "Operaciones de fresado"}, {"subtema": "Post-procesado"}], "temas": [{"tema": "Fabricaci\u00f3n en I-DEAS / Manufacturing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Configuraci\u00f3n del molde"}, {"subtema": "Sistema de colada"}, {"subtema": "Llenado y empaquetamiento"}, {"subtema": "L\u00edneas de soldadura"}, {"subtema": "Contracciones y alabeos"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n en I-deas/Moldflow"}], "temas": [{"tema": "Simulaci\u00f3n de moldeo de pl\u00e1sticos por inyecci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Avanzada e Integr. do Dese\u00f1o e a Fabri", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011510&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011501"}}
{"codigo": "771011501", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. El Movimiento de las Artes y Oficios: 1850-1900"}, {"subtema": "1.2. Art Nouveau: 1890-1905"}, {"subtema": "1.3. La est\u00e9tica de la M\u00e1quina: 1900-1930"}, {"subtema": "1.4. Art Dec\u00f3: 1925-1939"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Introducci\u00f3n. Antecedentes del Dise\u00f1o Industrial"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tEl entorno objetual."}, {"subtema": "2.2.\tCategor\u00edas de productos industriales."}, {"subtema": "2.3.\tFunciones de los productos industriales."}, {"subtema": "2.4.\tCar\u00e1cter pr\u00e1ctico-funcional. Car\u00e1cter simb\u00f3lico funcional."}, {"subtema": "2.5 \tEl proceso del dise\u00f1o. El dise\u00f1ador artista de nuestro tiempo."}, {"subtema": "2.6.\tElementos para una valoraci\u00f3n: de la forma al contenido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Reflexiones generales sobre el dise\u00f1o."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\t Introducci\u00f3n: de 1935 a 1955."}, {"subtema": "3.2.\t La renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica."}, {"subtema": "3.3.\t Creando estilo. Dise\u00f1o, Arte y Funci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4.\t Veinte a\u00f1os de abundancia (1955-1975). \"El todo vale\"."}, {"subtema": "3.5. \t De 1975 hasta nuestros d\u00edas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. El dise\u00f1o desde 1945. De la era de Ia aerodin\u00e1mica a la era ordenador. Fuentes de inspiraci\u00f3n y \u00e1mbitos de desarrollo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. \tExperiencias art\u00edsticas desde 1945"}, {"subtema": "4.2. \tEl neovanguardismo."}, {"subtema": "4.3. \tReacci\u00f3n y crisis del vanguardismo."}, {"subtema": "4.4. \tPostmodernidad y diversidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Movimientos y autores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. \tUna forma para el descanso."}, {"subtema": "5.2. \tEn busca del orden."}, {"subtema": "5.3 \tSobre la mesa. Objetos cotidianos. Casa y oficina"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Los grandes temas del Dise\u00f1o Actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. \tEvoluci\u00f3n del dise\u00f1o espa\u00f1ol: la experiencia catalana."}, {"subtema": "6.2. \tArquitectura y dise\u00f1o."}, {"subtema": "6.3.\tLa interrelaci\u00f3n de las artes: La obra y el dise\u00f1o"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Algunos temas monogr\u00e1ficos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Industrial Actual", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011501&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011507"}}
{"codigo": "771011507", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de empresa. Funciones de la empresa. Tipos de empresas.  Organizaci\u00f3n interna de una empresa. El proceso de direcci\u00f3n de una empresa. La productividad en una empresa."}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos previos sobre la empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El entorno socioecon\u00f3mico actual. Nuevos conceptos y nuevo enfoque. Evoluci\u00f3n del concepto de log\u00edstica. La log\u00edstica en el organigrama empresarial. La cadena o red log\u00edstica: los flujos de materiales y productos. Definici\u00f3n de log\u00edstica integral. Cadena de valor a\u00f1adido. Los costes log\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos previos entorno a la log\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La funci\u00f3n de aprovisionamiento. La funci\u00f3n de compras. B\u00fasqueda y selecci\u00f3n de proveedores.  Control y evaluaci\u00f3n de proveedores. Negociaci\u00f3n de compras."}], "temas": [{"tema": "3. Gesti\u00f3n de aprovisionamietos y compras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos generales  de la gesti\u00f3n de stocks. Clasificaci\u00f3n operativa y funcional de los stocks. Concepto de rotaci\u00f3n y cobertura. C\u00e1lculo de la norma de stocks y tipos de stocks. Costes de stocks. Sistemas de reposici\u00f3n de stocks.  Control de inventarios."}], "temas": [{"tema": "4. La gesti\u00f3n de Stocks."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n de almacenes. Zonificaci\u00f3n de almacenes. Automatizaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n de pedidos.  Manipulaci\u00f3n y elementos t\u00e9cnicos."}], "temas": [{"tema": "5. Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de almacenes, distribuci\u00f3n interna de la mercanc\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3n f\u00edsica y nivel de servicio: Distribuci\u00f3n f\u00edsica. Unidades distribuci\u00f3n. Planificaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n.  Estrategias de distribuci\u00f3n. Nivel de servicio. Tendencias de distribuci\u00f3n. Programaci\u00f3n de itinerarios y veh\u00edculos: Organizaci\u00f3n y transporte de mercanc\u00edas. Tipos de veh\u00edculos. Planificaci\u00f3n de rutas. Programaci\u00f3n de veh\u00edculos. Sistemas de carga y descarga. Control cadena de distribuci\u00f3n. Costes de distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Expedici\u00f3n y entrega de mercanc\u00edas. Gesti\u00f3n del transporte."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n justo a tiempo. Nivelado de la producci\u00f3n. Sistema kamban. Reducci\u00f3n de tiempos de preparaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n. Adaptaci\u00f3n a la demanda mediante flexibilidad. Control aut\u00f3nomo de defectos. Beneficios de la implantaci\u00f3n J.I.T."}], "temas": [{"tema": "7. El Just in Time en la log\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de informaci\u00f3n. Redes e internet. Comercio electr\u00f3nico e intranet. Nuevas oportunidades con tecnolog\u00eda. Planificaci\u00f3n de recursos empresariales (ERP). Tecnolog\u00edas en el traking. Los sistemas RFID. El EDI. Principales elementos de un sitio electr\u00f3nico de venta. Ciclo integral de abastecimiento electr\u00f3nico."}], "temas": [{"tema": "8. Comercio electr\u00f3nico y la log\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definiciones y funciones. Clasificaci\u00f3n. Criterios de selecci\u00f3n. Identificaci\u00f3n. Dise\u00f1o. Maquinaria empleada para envases y embalajes."}], "temas": [{"tema": "9.El papel de los evases y embalajes en la funci\u00f3n log\u00edstica."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura viene a complementar el contenido de otras materias que est\u00e1n relacionadas directa o indirectamente con aspectos econ\u00f3micos y de gesti\u00f3n empresarial del dise\u00f1o. Como objetivo principal de la misma est\u00e1 el dotar al alumno de aquellos conocimientos necesarios sobre la funci\u00f3n de la log\u00edstica en la empresa que le permita adquirir una visi\u00f3n integral de las pol\u00edticas y t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales de cara a gestionar los flujos de informaci\u00f3n y materiales en la misma. Para ello, se dar\u00e1n a conocer los principios b\u00e1sicos de la log\u00edstica; las nuevas estrategias log\u00edsticas que explican la evoluci\u00f3n hacia un modelo integrador entre proveedores y clientes; la gesti\u00f3n de compras, stocks, \u2026", "nombre_asignatura": "Lox\u00edstica Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011507&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011505"}}
{"codigo": "771011505", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2\tFen\u00f3menos econ\u00f3micos actuales"}, {"subtema": "1.3\tSituaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de Espa\u00f1a"}, {"subtema": "1.4\tEl sistema Nacional de Innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5\tEl plan Nacional de I+D+I"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Definiciones"}, {"subtema": "2.2 El concepto de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3 Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4 El proceso de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5 La innovaci\u00f3n como desarrollo de nuevos productos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 ASPECTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 La gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de nuevos productos"}, {"subtema": "3.3 Clientes y usuarios como fuente de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3 GESTI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA DE LA INNOVACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 El An\u00e1lisis de Valor, herramienta de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3 Metodolog\u00eda TRIZ"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4 GESTI\u00d3N OPERATIVA DE LA INNOVACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Diferentes derechos de propiedad industrial"}, {"subtema": "5.3 Las funciones de las patentes en la empresa"}, {"subtema": "5.4 La funci\u00f3n de las marcas"}, {"subtema": "5.5 La utilidad del Dise\u00f1o Industrial"}, {"subtema": "5.6 La Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5 MECANISMOS DE PROTECCI\u00d3N DE LA INNOVACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Factores determinantes del \u00e9xito de la innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 Consecuencias sobre la rentabilidad de las innovaciones"}, {"subtema": "6.3 Estrategias de acceso a los recursos complementarios"}, {"subtema": "6.4 Implicaciones sobre la estrategia de I+D, la estructura y las pol\u00edticas internacionales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6 INNOVACI\u00d3N Y \u00c9XITO EMPRESARIAL"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Proporcionar un conocimiento generalizado de la Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n aplicada al Dise\u00f1o Industrial.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Innovaci\u00f3n e o Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011505&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011509"}}
{"codigo": "771011509", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "Aplicaciones"}], "temas": [{"tema": "01. LA  MAQUETA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis hist\u00f3rico."}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n de las maquetas."}], "temas": [{"tema": "02. HISTORIA Y EVOLUCI\u00d3N DE LAS MAQUETAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de escala."}, {"subtema": "Escalas habituales y su aplicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "03. LA ESCALA EN LA MAQUETA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la representaci\u00f3n tridimensional."}, {"subtema": "La representaci\u00f3n tridimensional en el proceso de proyecto."}, {"subtema": "El lenguaje tridimensional para la presentaci\u00f3n de proyectos."}], "temas": [{"tema": "04. LENGUAJE TRIDIMENSIONAL. ELEMENTOS DE DISE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de modelo."}, {"subtema": "Tipolog\u00eda de modelos."}, {"subtema": "Prototipos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "05. MODELO, MODELO FUNCIONAL Y PROTOTIPO. HISTORIA Y EVOLUCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conocimiento de los distintos materiales para la construcci\u00f3n de maquetas y modelos."}, {"subtema": "Conocimiento y pr\u00e1ctica de herramientas y m\u00e1quinas en taller."}, {"subtema": "El acabado de maquetas y modelos."}], "temas": [{"tema": "06. MATERIALES Y HERRAMIENTAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos generales."}, {"subtema": "Nuevas tecnolog\u00edas de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Rapid Prototyping."}], "temas": [{"tema": "07. NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS EN LA CONCEPCI\u00d3N DE MODELOS Y PROTOTIPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos generales de moldes."}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de moldes de silicona."}], "temas": [{"tema": "08. REALIZACI\u00d3N DE MOLDES EF\u00cdMEROS EN SILICONA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "La asignatura de Taller de Modelos, Prototipos y Proyectos Experimentales, tiene un doble objetivo: Por un lado dotar al alumno no tanto de las capacidades necesarias para la elaboraci\u00f3n de maquetas y prototipos dentro del campo del Dise\u00f1o Industrial, como del conocimiento amplio de las posibilidades que en este \u00e1mbito existen en la actualidad, incluso de t\u00e9cnicas en desuso (dentro de la limitaci\u00f3n de medios con los que cuenta el centro). Esto quiere decir que no importa tanto el resultado formal obtenido, que depende en gran medida de unas habilidades, como la capacidad de dar respuestas apropiadas a problemas determinados y saber optar por la opci\u00f3n mas adecuada en funci\u00f3n del trabajo concreto a realizar. Todo esto se concreta en conseguir: La capacidad del alumno para leer en dos dimensiones y poder expresarse adecuadamente de manera tridimensional. La capacidad de an\u00e1lisis de las formas tridimensionales \u00edntimamente ligada al proceso creativo y proyectual. Y por ultimo la capacidad de estudio y elecci\u00f3n de los materiales mas adecuados para la elaboraci\u00f3n del objeto y su re-presentaci\u00f3n. Por otro lado, la asignatura acerca al alumno al mundo del proyecto, plante\u00e1ndole campos de actuaci\u00f3n y metodolog\u00edas alejados de los que habitualmente manejar\u00e1n, para conseguir una actitud abierta y positiva ante cualquier tipo de trabajo proyectual.", "nombre_asignatura": "Taller de Modelos e Prototipos e Proxectos Experimentais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011509&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011504"}}
{"codigo": "771011504", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos y conceptos previos sobre la calidad. La importancia de la calidad en la actualidad."}, {"subtema": "- Normalizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Calidad vs. Seguridad. La seguridad de los productos industriales"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N A LA CALIDAD Y A LA SEGURIDAD"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Implantaci\u00f3n/certificaci\u00f3n de Sistemas de Gesti\u00f3n de la Calidad."}, {"subtema": "-La familia de Normas ISO 9000"}, {"subtema": "- La Gesti\u00f3n de la Calidad Total (Total Quality Management)"}, {"subtema": "- Auditor\u00eda de los Sistemas de Gesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "LA CALIDAD Y SU GESTI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Herramientas para la mejora de la calidad"}, {"subtema": "- An\u00e1lisis de los costes asociados a la calidad"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de control de calidad aplicadas al \u00e1mbito del dise\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "LA CALIDAD Y SU MEJORA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura viene a complementar el contenido de otras materias que est\u00e1n relacionadas directa o indirectamente con aspectos econ\u00f3micos y de gesti\u00f3n empresarial del dise\u00f1o. El objetivo principal de la misma est\u00e1 el dotar al alumno de aquellos conocimientos necesarios para desenvolverse en el campo de la Calidad. Para ello, se dar\u00e1 a conocer el concepto de Calidad, su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, la noci\u00f3n actual, los est\u00e1ndares de Aseguramiento y Gesti\u00f3n de la Calidad, el concepto de Seguridad, \u2026", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Calidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011504&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011511"}}
{"codigo": "771011511", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CONCEPTOS INTRODUCTORIOS AL DERECHO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "NTRODUCCI\u00d3N A LA CONTRATACI\u00d3N MERCANTIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MARCO JUR\u00cdDICO DEL DISE\u00d1O INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INVENCIONES INDUSTRIALES (Patentes, Modelos de Utilidad y Secretos Industriales)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROTECCI\u00d3N DE LOS SIGNOS DISTINTIVOS DE LA EMPRESA (Marcas y Otros Signos Distintivos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MARCO GENERAL DE LA PUBLICIDAD COMERCIAL PRIVADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "COMPETENCIA DESLEAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DERECHO DE DEFENSA DE LA COMPETENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "RESPONSABILIDAD CIVIL POR LOS DA\u00d1OS CAUSADOS POR PRODUCTOS DEFECTUOSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROPIEDAD INTELECTUAL (Programas de Ordenador, Fotograf\u00edas, etc.)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Dereito PrivadoEconom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Normativa e Lexislaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011511&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011508"}}
{"codigo": "771011508", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\t Desarrollo Sostenible y Medio Ambiente. Problemas ambientales."}, {"subtema": "1.2.\t Producci\u00f3n de residuos."}, {"subtema": "1.3.\t La gesti\u00f3n de residuos."}, {"subtema": "1.4.\t Sistemas de tratamientos de residuos."}, {"subtema": "1.5.\t Impacto Ambiental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Normativas auton\u00f3micas, estatales y comunitarias: Envases y embalajes, medio ambiente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Definici\u00f3n y posibilidades del sistema."}, {"subtema": "3.2. Ecoproductos. Factores que determinan su desarrollo."}, {"subtema": "3.3. La industria ante las exigencias de los ecoproductos."}, {"subtema": "3.4. Ecoproductos y desarrollo sostenible."}, {"subtema": "3.5. An\u00e1lisis de ciclo de vida de los productos. Balance energ\u00e9tico ambiental. Inventario de ciclo de vida. Estudio del impacto ambiental. Propuestas de mejora del proceso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Visi\u00f3n general."}, {"subtema": "4.2. M\u00e9todos."}, {"subtema": "4.3. Caracterizaci\u00f3n Anal\u00edtica."}, {"subtema": "4.3.1. Valor calor\u00edfico o potencia calor\u00edfica."}, {"subtema": "4.3.2. An\u00e1lisis inmediato: Contenido en humedad, materia vol\u00e1til, carbono fijo, cenizas..."}, {"subtema": "4.3.3. An\u00e1lisis elemental. Determinaci\u00f3n en los residuos de ceniza de: Carbono, hidr\u00f3geno, azufre, ox\u00edgeno, nitr\u00f3geno, cloro..."}, {"subtema": "4.3.4. An\u00e1lisis b\u00e1sico: Determinaci\u00f3n de acidez, herbicidas, hidrocarburos, compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles, amianto, dioxinas...."}, {"subtema": "4.4. El reciclaje y la caracterizaci\u00f3n de residuos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Supervisi\u00f3n del rendimiento de los sistemas de separaci\u00f3n y recolecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Instalaciones de procesamiento de materiales reciclables."}, {"subtema": "5.3. Problemas y soluciones para el desarrollo de mercados."}, {"subtema": "5.4. La psicolog\u00eda del reciclaje."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. Papel"}, {"subtema": "6.2. Botellas de vidrio para bebidas. Pl\u00e1sticos."}, {"subtema": "6.3. Latas de aluminio. Chatarra y latas de acero. Bienes de l\u00ednea blanca."}, {"subtema": "6.4. Residuos de jard\u00edn, de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n."}, {"subtema": "6.5. Neum\u00e1ticos. Bater\u00edas y pilas."}, {"subtema": "6.6. Residuos peligrosos dom\u00e9sticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1. Ventajas de su implantaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Relaciones."}, {"subtema": "7.3. Operaciones de recuperaci\u00f3n de materiales."}, {"subtema": "7.4. Econom\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1. Necesidad de control de calidad."}, {"subtema": "8.2. Comprobaci\u00f3n del control de calidad."}, {"subtema": "8.3. Gesti\u00f3n Ambiental. Normas ISO 14000: Estudio e implementaci\u00f3n. Ventajas del sistema de gesti\u00f3n ambiental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.- ASPECTOS LEGISLATIVOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3.- RECICLAJE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4.- CARACTERIZACI\u00d3N DE LOS FLUJOS DE RESIDUOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.- PROGRAMAS E INSTALACIONES DE RECICLAJE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6. APLICACIONES DEL RECICLAJE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7.- INTEGRACI\u00d3N DE RECICLAJE EN VERTEDEROS E INCINERADORAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.- CONTROL DE CALIDAD"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta asignatura desarrolla competencias para que los alumnos puedan aplicar conocimientos te\u00f3ricos en el entorno medioambiental y en el dise\u00f1o de nuevos productos que faciliten el reciclaje....La asignatura se imparte en castellano y gallego", "nombre_asignatura": "Reciclaxe e Medio Ambiente", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011508&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011303"}}
{"codigo": "771011303", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfOBJETIVOS?"}, {"subtema": "0.2 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfETAPAS?"}, {"subtema": "0.3 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfVALORES EN EL SIGLO XXI?"}, {"subtema": "0.4 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfDEFINICION?"}], "temas": [{"tema": "0. INTRODUCCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 LA CIUDAD INDUSTRIAL"}, {"subtema": "1.2 EL IDEARIO ILUSTRADO Y LA IRRUPCION DE LA MAQUINA"}, {"subtema": "1.3 LA HISTORIA COMO REFERENCIA FORMAL. HISTORICISMOS Y ECLECTICISMO"}, {"subtema": "1.4 DICOTOMIA EXPRESION - CONSTRUCCION"}, {"subtema": "1.5 EL PROBLEMA DE LA FORMA DEL OBJETO INDUSTRIAL"}], "temas": [{"tema": "1. REVOLUCION INDUSTRIAL E ILUSTRACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 EL IDEARIO DE PUGIN"}, {"subtema": "2.2 EL PENSAMIENTO ESTETICO DE JOHN RUSKIN"}, {"subtema": "2.3 LA COFRADIA PRERRAFAELITA Y LAS NUEVAS ORIENTACIONES ARTISTICAS"}, {"subtema": "2.4 EL PROBLEMA DE LA INDUSTRIA Y EL ARTE: LA RESPUESTA DE WILLIAM MORRIS."}, {"subtema": "2.5 IDEARIO Y CREACI\u00d3N ARTS 6 CRAFTS"}], "temas": [{"tema": "2. ARTS & CRAFTS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 ESPEFICIDADES DE ESTADOS UNIDOS"}, {"subtema": "3.2 INFLUENCIA DEL IDEARIO SHAKER"}, {"subtema": "3.3 AUGE Y CAIDA DE LA ESCUELA DE CHICAGO"}, {"subtema": "3.4 FANK LLOYD WRIGHT Y LA OBRA DE ARTE TOTAL"}], "temas": [{"tema": "3. ORIGENES DEL DISE\u00d1O EN ESTADOS UNIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 EL IDEARIO MODERNISTA"}, {"subtema": "4.2 VICTOR HORTA"}, {"subtema": "4.3 HENRY VAN DE VELDE"}, {"subtema": "4.4 CHARLES RENNIE MACKINTOSH"}, {"subtema": "4.5 OTTO WAGNER"}, {"subtema": "4.6 JOSEPH MARIA OLBRICH. LA EXPERIENCIA DE LA MATILDENHOHE DE DARMSTADT"}, {"subtema": "4.7 JOSEF  HOFFMANN. LOS WIENER WEKST\u00c4TTE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. MODERNISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 EL PENSAMIENTO Y LA OBRA DE ADOLF LOOS"}, {"subtema": "5.2 LA ESCUELA DE WEIMAR"}, {"subtema": "5.3 LA NECESIDAD DE LA ESTANDARIZACION: HERMANN MUTHESIUS"}, {"subtema": "5.4 EL COMPROMISO ENTRE ARTE E INDUSTRIAL: DEUTSCHER WRKBUND"}, {"subtema": "5.5 LAS BASES DEL DISE\u00d1O MODERNO"}, {"subtema": "5.6 PETER BEHRENS. LA AEG COMO PARADIGMA"}], "temas": [{"tema": "5. PREMODERNIDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 CARACTERISTICAS (ARTE - DISE\u00d1O)"}, {"subtema": "6.2 CUBISMO"}, {"subtema": "6.3 FUTURISMO"}, {"subtema": "6.4 DADAISMO"}, {"subtema": "6.5 SURREALISMO"}, {"subtema": "6.6 NEOPLASTICISMO"}, {"subtema": "6.7 SUPREMATISMO"}, {"subtema": "6.8 CONSTRUCTIVISMO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. VANGUARDIAS FIGURATIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 ETAPAS"}, {"subtema": "7.2 ORGANIZACION"}, {"subtema": "7.3 LA BAUHAUS EN WEIMAR"}, {"subtema": "7.4 LA BAUHAUS EN DESSAU"}], "temas": [{"tema": "7. BAUHAUS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 FASES"}, {"subtema": "8.2 CARACTERISTICAS"}, {"subtema": "8.3 REALIZACIONES"}], "temas": [{"tema": "8. ART DECO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 RACIONALISMO"}, {"subtema": "9.2 ORGANICISMO"}], "temas": [{"tema": "9. MODERNIDAD"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Fundamental en la formaci\u00f3n del Ingeniero en Dise\u00f1o Industrial y Desarrollo de Producto es el conocimiento de los or\u00edgenes de su disciplina. Partiendo del entendimiento de la Historia del Dise\u00f1o como un proceso continuo y no como un conjunto de respuestas ya elaboradas, interesa de modo prioritario el conocimiento de los planteamientos que otros dise\u00f1adores han tenido en el momento de abordar el proyecto. Este se entiende como un proceso intelectual de naturaleza reflexiva, en el que las componentes racionales e intuitivas confluyen en la respuesta que da el dise\u00f1ador ante un problema planteado, y cuya soluci\u00f3n es el objeto de dise\u00f1o industrial, que se materializa en cada \u00e9poca con sus propios condicionantes culturales y sus posibilidades t\u00e9cnicas.", "nombre_asignatura": "Historia do Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011304"}}
{"codigo": "771011304", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tMARKETING: INTRODUCCION"}], "temas": [{"tema": "PARTE I. INTRODUCCION AL MARKETING Y SU APLICACI\u00d3N \t AL DISE\u00d1O"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2.\tANALISIS DEL ENTORNO  Y  COMPETENCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3\tEL COMPORTAMIENTO DEL CONSUMIDOR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.\tANALISIS INTERNO"}], "temas": [{"tema": "PARTE II. ANALISIS DE OPORTUNIDADES Y ESTRATEGIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5.\tCONCEPTUALIZACION Y CREACION DE VALOR \tPROCESO DE INNOVACION Y DESARROLLO DE \tNUEVOS PRODUCTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III. \tCONCEPTUALIZACION, INGENIERIA Y \t\t\tDESARROLLO DEL PRODUCTO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6.\tESTRATEGIA DE LA EMPRESA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7.\tLA SEGMENTACI\u00d3N Y POSICIONAMIENTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.\tMARKETING-MIX Y SU APLICACI\u00d3N AL DISE\u00d1O"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE IV. \tDECISIONES ESTRATEGICAS DE MARKETING"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Marketing", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011305"}}
{"codigo": "771011305", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos num\u00e9ricos"}, {"subtema": "Aplicaciones de los m\u00e9todos num\u00e9ricos"}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos Num\u00e9ricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Simulaci\u00f3n. An\u00e1lisis est\u00e1tico lineal. Introducci\u00f3n al MEF."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de modelado en el MEF"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n y post-procesado"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis estructural est\u00e1tico lineal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis t\u00e9rmico"}, {"subtema": "Pandeo"}, {"subtema": "Fatiga"}, {"subtema": "An\u00e1lisis modal"}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n. Otros tipos de an\u00e1lisis."}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n de mecanismos"}, {"subtema": "An\u00e1lisis fluido-din\u00e1mico"}], "temas": [{"tema": "Otros tipos de an\u00e1lisis"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Las herramientas inform\u00e1ticas de an\u00e1lisis y simulaci\u00f3n (Computer Aided Analysis, CAE) son cada vez m\u00e1s importantes en el ciclo de dise\u00f1o de productos industriales puesto que reducen la necesidad de prototipos y facilitan la detecci\u00f3n de errores en las fases iniciales del proyecto, logrando as\u00ed una reducci\u00f3n significativa de costes y tiempo de llegada al mercado. Por ello es importante que el Ingeniero T\u00e9cnico en Dise\u00f1o Industrial est\u00e9 familiarizado con el uso de estas herramientas, conozca su funcionamiento y sea capaz de aplicarlas en las distintas fases del proceso de dise\u00f1o.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Asistida por Ordenador", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011306"}}
{"codigo": "771011306", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y dise\u00f1o."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Publicidad, educaci\u00f3n y entretenimiento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Fundamentos de organizaci\u00f3n y producci\u00f3n editorial."}, {"subtema": "3.2. Tipograf\u00eda e Infograf\u00eda."}, {"subtema": "3.3. Dise\u00f1o y remodelaci\u00f3n de peri\u00f3dicos y revistas."}, {"subtema": "3.4. Hardware y software."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Preproducci\u00f3n: storyboards e ilustraci\u00f3n. Composici\u00f3n y Escenograf\u00eda."}, {"subtema": "4.2. Producci\u00f3n: grabaci\u00f3n digital, animaci\u00f3n. Iluminaci\u00f3n y sonido."}, {"subtema": "4.3. Postproducci\u00f3n: edici\u00f3n, efectos, continuidad. Medios t\u00e9cnicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Interactividad. Dise\u00f1o de sitios web: mapas, sistemas de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Proyectos online y proyectos off line."}, {"subtema": "5.3. Dise\u00f1o de interfaz. Usabilidad."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. C\u00f3digos y soportes para la informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. TIC's aplicadas al dise\u00f1o de medios impresos. Lenguaje impreso."}, {"tema": ""}, {"tema": "4. TIC's aplicadas al dise\u00f1o audiovisual. Lenguaje audiovisual."}, {"tema": ""}, {"tema": "5. TIC's aplicadas al dise\u00f1o digital. Lenguaje multimedia."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "OBJETIVOS PARTE TE\u00d3RICA: Que los alumnos conozcan los usos habituales de las TIC en el campo de dise\u00f1o de contenidos, tanto impresos como audiovisuales o multimedia (peri\u00f3dicos, revistas, CD- ROM, Internet, televisi\u00f3n, v\u00eddeo, etc). Capacitar a los alumnos para la interpretaci\u00f3n de los diferentes c\u00f3digos y g\u00e9neros informativos, formativos, de entretenimiento y publicitarios, as\u00ed como sus diferentes aplicaciones, arquitecturas y funcionalidades espec\u00edficas. Proporcionar los criterios para la creaci\u00f3n y direcci\u00f3n de proyectos, as\u00ed como la remodelaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de redise\u00f1os relacionados con los medios de comunicaci\u00f3n. OBJETIVOS PARTE PR\u00c1CTICA: Capacitaci\u00f3n para dise\u00f1o de un medio de comunicaci\u00f3n impreso con versi\u00f3n para su distribuci\u00f3n digital (folleto, revista, peri\u00f3dico, etc). Dise\u00f1o de un proyecto multimedia corporativo, institucional, educativo o comercial con contenido audiovisual espec\u00edfico. Dise\u00f1o completo de un sitio web para una organizaci\u00f3n, instituci\u00f3n o departamento empresarial espec\u00edfico.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da Informac. e Comunic. Aplic. ao Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011301"}}
{"codigo": "771011301", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "En la asignatura se realizan dos proyectos en colaboraci\u00f3n con Empresa. Para ello se desarrolla un pliego de condiciones:"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. \tDefinici\u00f3n general del proyecto"}, {"tema": "(Dise\u00f1o, redise\u00f1o, producto)."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.\tObjetivos del proyecto"}, {"tema": "2.1 Motivos de dise\u00f1o"}, {"tema": "2.2 Mejoras pretendidas"}, {"tema": ""}, {"tema": "3.\tInformaci\u00f3n"}, {"tema": "3.1 Antecedentes del producto."}, {"tema": "3.2 Posicionamiento de producto en la gama o familia de productos."}, {"tema": "3.3 Productos de la competencia."}, {"tema": "3.4 Normas a cumplir."}, {"tema": "3.5 Aspectos legales"}, {"tema": "3.6 Patentes."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.\tMercado"}, {"tema": "4.1 Usuario del producto."}, {"tema": "4.2 Necesidades del usuario."}, {"tema": "4.3 Motivaci\u00f3n de compra."}, {"tema": "4.4 Normas a cumplir."}, {"tema": "4.5 Canales de distribuci\u00f3n."}, {"tema": "4.6 Comunicaci\u00f3n presentaci\u00f3n."}, {"tema": "4.7 Nivel de precios."}, {"tema": "4.8 Embalaje y manipulaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.\tEspecificaciones"}, {"tema": "5.1 Funciones que debe cumplir el producto (principal, secundario)."}, {"tema": "5.2 Requisitos de Dise\u00f1o:"}, {"tema": "- Partes, componentes."}, {"tema": "- Vida \u00fatil."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.\tProceso productivo"}, {"tema": "6.1 Materiales."}, {"tema": "6.2 Medios disponibles."}, {"tema": "6.3 Medios accesibles."}, {"tema": "6.4 Procesos cr\u00edticos."}, {"tema": "6.5 Acabados."}, {"tema": "6.6 Controles finales."}, {"tema": ""}, {"tema": "7.\tCostos"}, {"tema": "7.1 Limitaciones y objetivos en costes."}, {"tema": "7.2 Producci\u00f3n anual."}, {"tema": "7.3 Tama\u00f1o de series."}, {"tema": "7.4 Utillajes (inversiones)"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.\tOportunidades y restricciones"}, {"tema": "8.1 Puntos fuertes de la empresa."}, {"tema": "8.2 Estrategia de la empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Una vez realizado el pliego de condiciones, se define la planificaci\u00f3n de proyecto y qui\u00e9n cubre los apartados:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "1.\tInformaci\u00f3n"}, {"tema": "1.1 Mercado."}, {"tema": "1.2 Producto."}, {"tema": "1.3 Producto de la competencia."}, {"tema": "1.4 Materiales utilizables."}, {"tema": "1.5 Proceso de fabricaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "FECHAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.\tDesarrollo de conceptos"}, {"tema": "2.1 Desarrollo de conceptos"}, {"tema": "2.2 N\u00ba de alternativas"}, {"tema": "2.3 Bocetos"}, {"tema": "2.4 Maqueta de volumen"}, {"tema": "2.5 Propuesta de materiales"}, {"tema": "2.6 Proceso productivo"}, {"tema": ""}, {"tema": "FECHAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.\tDesarrollo de la alternativa seleccionada"}, {"tema": "3.1 Proceso productivo"}, {"tema": "3.2 Estudio de materiales"}, {"tema": "3.3 Articulaciones"}, {"tema": "3.4 Maquetas"}, {"tema": "3.5 Colores, texturas"}, {"tema": "3.6 Planos"}, {"tema": ""}, {"tema": "FECHAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.\tPrototipo"}, {"tema": "4.1 Listado de planos"}, {"tema": "4.2 Planos constructivos"}, {"tema": "4.3 Construcci\u00f3n"}, {"tema": "4.4 Pruebas"}, {"tema": ""}, {"tema": "FECHAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5.\tPreserie"}, {"tema": "5.1 Planos de utillajes"}, {"tema": "5.2 Seguimiento"}, {"tema": ""}, {"tema": "FECHAS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "La asignatura Dise\u00f1o y Producto, es troncal y de tercer curso. La titulaci\u00f3n posee un fuerte car\u00e1cter interdisciplinar y la metodolog\u00eda habitual en las materias, adecu\u00e1ndose a los objetivos de la titulaci\u00f3n, se basa en el desarrollo de Ejercicios y Proyectos dirigidos. En la asignatura cada estudiante realiza dos proyectos dirigidos en colaboraci\u00f3n con Empresas. Para ello se desarrolla un pliego de condiciones: 1. Definici\u00f3n general del proyecto 2. Objetivos del proyecto 3. Informaci\u00f3n 4. Mercado 5. Especificaciones 6. Proceso productivo 7. Costos 8. Oportunidades y restricciones Una vez realizado el pliego de condiciones, se define la planificaci\u00f3n de proyecto y qui\u00e9n cubre los apartados: 1. Informaci\u00f3n 2. Desarrollo de conceptos 3. Desarrollo de la alternativa seleccionada 4. Prototipo 5. Preserie Durante el tiempo de clase te\u00f3rica, el alumno ha recibido una extensa presentaci\u00f3n de temas y cuestiones relacionadas con los Proyectos a realizar y se le han planteado una serie de cuestiones sobre las diferentes empresas y su producto a dise\u00f1ar. En las primeras semanas se le ha explicado c\u00f3mo se desarrollar\u00e1 la asignatura. La planificaci\u00f3n, las fases, los contenidos, etc. En las clases pr\u00e1cticas, a partir de la primera semana, el alumno recibe el Pliego de Condiciones del 1er Proyecto de Empresa, que se desarrollar\u00e1 a lo largo del 1er. Cuatrimestre del 3er. Curso. El 2\u00ba Proyecto de Empresa se entrega al comienzo del 2\u00ba Cuatrimestre. A partir de cada entrega de los Pliegos de Condiciones, los estudiantes pueden acceder a los recursos necesarios para resolver los problemas proyectuales del producto a dise\u00f1ar. Durante el tiempo de clase presencial y (sobre todo) tutor\u00edas, el estudiante est\u00e1 obligado a consultar con los profesores que dirigen los Proyectos de Empresa. Para dar apoyo en este trabajo se realizan tutor\u00edas individuales, lo cual explica la gran dedicaci\u00f3n de horas arriba indicada para los profesores. Aqu\u00ed, adem\u00e1s de los recursos mencionados, el alumno puede encontrar Proyectos de Empresa met\u00f3dicamente similares de otros cursos, y material para el desarrollo de los proyectos.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e Produto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011307"}}
{"codigo": "771011307", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PLIEGO DE CONDICIONES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Definici\u00f3n del proyecto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Definici\u00f3n general del proyecto, dise\u00f1o, redise\u00f1o, producto, gama/sistema."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Objetivos del proyecto"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1 Motivos del Dise\u00f1o"}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00bfPor qu\u00e9 se inicia el proyecto?"}, {"tema": "Marcar 3 prioridades."}, {"tema": ""}, {"tema": "Innovaci\u00f3n o nueva idea en el mercado."}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n nuevas tecnolog\u00edas."}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n nuevos materiales."}, {"tema": "Reducci\u00f3n de costes."}, {"tema": "Mejora procesos productivos (standarizaci\u00f3n)."}, {"tema": "Atender nuevos segmentos de mercado."}, {"tema": "Ampliaci\u00f3n o equilibrio gama de productos."}, {"tema": "Nuevos usos de producto."}, {"tema": "Sustituci\u00f3n productos obsoletos."}, {"tema": "Prestigio empresa."}, {"tema": "Seguimiento l\u00edderes en el mercado."}, {"tema": "Mejora calidad."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.2 Mejoras que se pretenden lograr en el producto"}, {"tema": ""}, {"tema": "(Comparativamente con \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Informaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.1 Antecedentes del producto y productos actuales"}, {"tema": ""}, {"tema": "Actividad de la empresa (breve descripci\u00f3n de la empresa)."}, {"tema": "Relaci\u00f3n de productos actuales (productos de fabrica.)"}, {"tema": "Caracter\u00edsticas que han hechos triunfar o fracasar a estos productos (si existen precedentes)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.2 Procesamiento del producto respecto al resto de gama o familias de la empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": "Referencias cualitativas"}, {"tema": "Referencias precios."}, {"tema": "Referencias caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.3 Productos de la competencia"}, {"tema": ""}, {"tema": "Caracter\u00edsticas y ventajas diferenciadoras de los competidores."}, {"tema": "Documentaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.4 Normas que debe cumplir el producto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Documentaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.5 Aspectos legales"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.6 Registros industriales. Patentes"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Mercado"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1 Usuario del producto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Descripci\u00f3n del usuario y/o comprador."}, {"tema": "Necesidades del usuario y sus expectativas sobre el producto."}, {"tema": "Cualidades m\u00e1s valoradas en el producto."}, {"tema": "Uso del producto."}, {"tema": "Posibles usos inadecuados."}, {"tema": "Motivaciones de compra."}, {"tema": "Factores en la decisi\u00f3n de compra."}, {"tema": "Se\u00f1alar 1:"}, {"tema": "\u2022Precio."}, {"tema": "\u2022Est\u00e9tica."}, {"tema": "\u2022Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas."}, {"tema": "\u2022Otros."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.2 Canales de distribuci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "Pol\u00edtica de la empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.3 Comunicaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "Presentaci\u00f3n en canales de distribuci\u00f3n."}, {"tema": "Apariencia e imagen esperada del producto."}, {"tema": "Material promocional a utilizar por la empresa"}, {"tema": "Informaci\u00f3n al usuario (folleto, manual de instrucciones, manual de mantenimiento, etc.)."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.4 Nivel de precios"}, {"tema": ""}, {"tema": "Posici\u00f3n en precio con respecto a los productos de la competencia."}, {"tema": "Posici\u00f3n cualitativa con respecto a los productos de la competencia."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.5 Embalaje y manipulaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Especificaciones"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5.1 Funciones que debe cumplir el producto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Funci\u00f3n principal."}, {"tema": "Funciones secundarias."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5.2 Requisitos de Dise\u00f1o"}, {"tema": ""}, {"tema": "Partes y componentes del producto (sobre todo en redise\u00f1o)."}, {"tema": "Componentes normalizados."}, {"tema": "Restricciones y/o sugerencias sobre dimensiones generales, peso, capacidad, etc."}, {"tema": "Vida \u00fatil esperada."}, {"tema": "Aspectos mec\u00e1nicos, el\u00e9ctricos, t\u00e9rmicos, etc."}, {"tema": "Aspectos de mantenimiento, conservaci\u00f3n y repuestos."}, {"tema": "Controles, indicadores, esquemas."}, {"tema": "Aspectos de standarizaci\u00f3n con otras gamas o l\u00edneas de productos."}, {"tema": "Efectos sobre el ambiente."}, {"tema": "Otros."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "6. Proceso productivo de la empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "6.1 Materiales"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sugeridos."}, {"tema": "No deseados."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "6.2 Medios productivos disponibles"}, {"tema": ""}, {"tema": "Los m\u00e1s destacados."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "6.3 Medios productivos accesibles"}, {"tema": ""}, {"tema": "Subcontrataciones."}, {"tema": "Nuevas inversiones."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.4 Procesos y/o componentes accesibles"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "6.5 Acabados"}, {"tema": ""}, {"tema": "Acabados sugeridos."}, {"tema": "Acabados no deseados."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.6 Controles finales del producto"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "7. Costos"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.1 Objetivos en costos o limitaciones"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.2 Producci\u00f3n anual"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.3 Tama\u00f1o de las series"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.4 Per\u00edodo de amortizaci\u00f3n del utillaje"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.5 Inversiones en utillaje previstas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "8. Oportunidades y restricciones"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.1 Puntos fuertes de la empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.2 Puntos d\u00e9biles de la empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.3 Estrategias de la empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.4 Otros"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "9. Observaciones"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Planificaci\u00f3n del proyecto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Fase\tFecha\tPtas."}, {"tema": ""}, {"tema": "Informaci\u00f3n\tAprobaci\u00f3n"}, {"tema": "pliego"}, {"tema": "condiciones"}, {"tema": ""}, {"tema": "Desarrollo"}, {"tema": "conceptos\tSelecci\u00f3n"}, {"tema": "alternativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "Desarrollo"}, {"tema": "alternativa"}, {"tema": "seleccionada"}, {"tema": "Aprobaci\u00f3n"}, {"tema": "de la alternativa"}, {"tema": "Prototipo\tAprobaci\u00f3n"}, {"tema": "prototipo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Preserie\tAceptaci\u00f3n"}, {"tema": "preserie"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Total"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Condiciones de pago"}, {"tema": ""}, {"tema": "Royalties    0\t               Cuota fija\t     0\t                 Otros\t0"}, {"tema": ""}, {"tema": "Forma de pago"}, {"tema": ""}, {"tema": "\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": ""}, {"tema": "E\tC\t1. Informaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "0\t0\tInformaci\u00f3n producto."}, {"tema": "0\t0\tInformaci\u00f3n mercado."}, {"tema": "0\t0\tProductos competencia."}, {"tema": "0\t0\tMateriales utilizables."}, {"tema": "0\t0\tProcesos fabricaci\u00f3n existentes."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "E\tC\t2. Desarrollo conceptos"}, {"tema": ""}, {"tema": "0\t0\tDesarrollo alternativas."}, {"tema": "0\t0\tN\u00ba   1 \t2     3     4      5"}, {"tema": "0\t0\tBocetos."}, {"tema": "0\t0\tMaqueta volumen."}, {"tema": "0\t0\tPropuestas materiales."}, {"tema": "0\t0\tProcesos productivos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "E\tC\t3. Desarrollo alternativa seleccionada"}, {"tema": ""}, {"tema": "0\t0\tProcesos productivos."}, {"tema": "0\t0\tEstudios materiales."}, {"tema": "0\t0\tArticulaciones."}, {"tema": "0\t0\tMaqueta no funcional."}, {"tema": "0\t0\tMaqueta funcional."}, {"tema": "0\t0\tDefinici\u00f3n, colores, acabados, textura."}, {"tema": "0\t0\tPlanos no constructivos."}, {"tema": "0\t0\tListado de piezas."}, {"tema": "0\t0\tVista explosionada."}, {"tema": "0\t0\tEstimaci\u00f3n de costos."}, {"tema": "0\t0\tEstimaci\u00f3n de inversiones(moldes, utillajes\u2026)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "E\tC\t4. Prototipo"}, {"tema": ""}, {"tema": "0\t0\tListado planos y componentes."}, {"tema": "0\t0\tPlanos constructivos."}, {"tema": "0\t0\tConstrucci\u00f3n prototipo."}, {"tema": "0\t0\tPruebas. Test aceptaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "E\tC\t5. Preserie"}, {"tema": ""}, {"tema": "0\t0\tPlanos de utillaje."}, {"tema": "0\t0\tSeguimiento."}, {"tema": ""}, {"tema": "E.- Queda bajo la responsabilidad de la empresa."}, {"tema": "C.- Queda bajo la responsabilidad del consultor."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Contrato tipo"}, {"tema": ""}, {"tema": "Reunidos:"}, {"tema": "De una parte \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.."}, {"tema": "como representante legal de: \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": "con Documento Nacional de Identidad n\u00famero:\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 ."}, {"tema": "con domicilio en\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": "\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": ""}, {"tema": "( a continuaci\u00f3n llamada empresa) y"}, {"tema": ""}, {"tema": "De otra parte\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": "\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.."}, {"tema": "como representante legal de:"}, {"tema": "\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": "con Documento Nacional de Identidad n\u00famero:\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": "con domicilio en\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": ""}, {"tema": "(a continuaci\u00f3n llamada consultor)"}, {"tema": ""}, {"tema": "Se  reconoce la capacidad suficiente para contratar y obligarse y manifiestan haber alcanzado un acuerdo para establecer, como por la presente establecen, un contrato de prestaci\u00f3n de servicios profesionales para el dise\u00f1o de:\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": ""}, {"tema": "que se regular\u00e1 con arreglo a los siguientes pactos o acuerdos:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Primero. Objeto del presente contrato"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1\tLa empresa encarga al consultor la ejecuci\u00f3n del proyecto denominado:\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": ""}, {"tema": "En el anexo n\u00ba 1 se establecen los objetivos y condicionantes t\u00e9cnicos, comerciales y de otra \u00edndole, que denominamos t\u00e9cnicos, comerciales y de otra \u00edndole, que denominamos pliego de condiciones."}, {"tema": ""}, {"tema": "En el anexo n\u00ba 2 se especifican los  plazos de ejecuci\u00f3n de las diferentes fases as\u00ed como el alcance de los trabajos que obliga a realizar el consultor y que denominamos: planificaci\u00f3n del proyecto."}, {"tema": ""}, {"tema": "Ambos documentos aprobados y firmados por ambas partes tienen car\u00e1cter contractual y forman parte del objeto del presente contrato."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.2\tLa empresa pondr\u00e1 a disposici\u00f3n del consultor la informaci\u00f3n necesaria y los medios humanos y t\u00e9cnicos precisos para garantizar el buen fin del proyecto."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Segundo. Cambios"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cualquier modificaci\u00f3n y/o trabajo adicional del objeto del presente contrato, descrito en los anexos n\u00ba 1 y 2, ser\u00e1 reflejado en pacto adicional que suscrito por ambas partes formar\u00e1 parte el presente contrato."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tercero. Confidencialidad"}, {"tema": ""}, {"tema": "El consultor se compromete a mantener absoluta reserva sobre todas las materias tratadas en el desarrollo del proyecto y de cualquier aspecto relativo al negocio de empresas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Cuarto. Incompatibilidades"}, {"tema": ""}, {"tema": "El consultor se compromete, en tanto est\u00e9 vigente el presente contrato, a no trabajar simult\u00e1neamente en proyectos similares que est\u00e9n en competencia comercial directa con el proyecto objeto del contrato, salvo acuerdo por ambas partes."}, {"tema": ""}, {"tema": "Este per\u00edodo de incompatibilidades se establece durante 1 a\u00f1o a partir de la fecha de la \u00faltima factura."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Quinta. Propiedad"}, {"tema": ""}, {"tema": "5.1\tUna vez aprobados y abonados por la empresa los trabajos objeto del presente contrato (cl\u00e1usula 1.1) los resultados de los mismos quedan en exclusiva propiedad de explotaci\u00f3n de la empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": "As\u00ed mismo, la propiedad industrial de los materiales, dibujos, modelos y gr\u00e1ficos que se hayan producido durante el desarrollo del proyecto quedan cedidos por el consultor a la empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.2\tLa empresa respetar\u00e1 la propiedad intelectual del consultor. El consultor podr\u00e1 publicar y difundir los resultados y manifestarse autor de los mismos una vez comercializado el producto."}, {"tema": ""}, {"tema": "Si por las causas que fuesen, transcurridos dos a\u00f1os desde la finalizaci\u00f3n del proyecto, el producto no se hubiera comercializado, el consultor queda en libertad para publicar o mostrar los resultados del mismo."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.3\tPrevio acuerdo escrito con el consultor, la empresa podr\u00e1 incluir en los medios de difusi\u00f3n, cat\u00e1logos y publicaciones el nombre del consultor."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Sexto. Honorarios"}, {"tema": ""}, {"tema": "El precio y las condiciones de pago ser\u00e1n las que figuren en el anexo n\u00ba 2."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "S\u00e9ptimo. Plazos de ejecuci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "El presente contrato entrar\u00e1 en vigor en la fecha de la firma del mismo y tendr\u00e1 validez en tanto no finalice la ejecuci\u00f3n de las fases acordadas en el anexo n\u00ba 2."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Octavo. Incumplimientos"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.1\tEn caso de incumplimiento de cualquiera de  las cl\u00e1usulas, por  una de las partes, facultar\u00e1 a la otra, a exigir su cumplimiento o a la resoluci\u00f3n del presente contrato."}, {"tema": ""}, {"tema": "8.2\tEn caso de suspensi\u00f3n temporal o definitiva del proyecto por parte de la empresa, que deber\u00e1 notificar por escrito al consultor, \u00e9ste tiene derecho a facturar los trabajos realizados hasta la fecha de la notificaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Noveno"}, {"tema": ""}, {"tema": "-\tArbitraje de equidad (opci\u00f3n n\u00ba 1)"}, {"tema": ""}, {"tema": "Para dirimir las diferencias que existan en el cumplimiento de las cl\u00e1usulas del presente contrato y sus anexos ambas partes se someten al arbitraje de equidad de.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "-\tCompetencia (opci\u00f3n n\u00ba 2)"}, {"tema": ""}, {"tema": "Para cualquier supuesto de contende judicial las partes se someten de forma expresa, y con renuncia al fuero propio, de ser el mismo diferente, a los Juzgados y Tribunales de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "La asignatura Proyecto de Fin de Carrera es anual obligatoria, de tercer curso. La titulaci\u00f3n posee un fuerte car\u00e1cter interdisciplinar y la metodolog\u00eda habitual en las materias, adecu\u00e1ndose a los objetivos de la titulaci\u00f3n, se basa en el desarrollo de un Proyecto dirigido, por cada estudiante matriculado. La asignatura cuenta exclusivamente con una parte pr\u00e1ctica en la que los alumnos aplican el manejo de determinadas herramientas met\u00f3dicas y proyectuales, revisada su actividad con tutor\u00edas personalizada mayoritariamente y con algunos seminarios sobre problem\u00e1ticas especificas de los diferentes proyectos. La tutor\u00eda es un recurso did\u00e1ctico muy eficiente para facilitar al estudiante la consolidaci\u00f3n de los conocimientos adquiridos en clase. Ayuda al estudiante a rentabilizar al m\u00e1ximo el tiempo utilizado para consolidar la asignatura y la ejecuci\u00f3n de la propuestas de Proyecto Final de Carrera. Para el profesor las tutor\u00edas son un factor importante, en la relaci\u00f3n con los estudiantes, pues la posibilidad del contacto personal facilita diferentes acciones did\u00e1cticas como son: Potenciar la confianza del estudiante en su capacidad para afrontar la asignatura con suficiencia. Permitir el di\u00e1logo entre profesor y estudiante, increment\u00e1ndose con ello la interrelaci\u00f3n alumno \u2013 profesor. Detectar por parte del profesor en base a las dudas y errores de los alumnos si es necesario mejorar la exposici\u00f3n de alg\u00fan tema, aclarar matices, as\u00ed como la orientaci\u00f3n general ante la ejecuci\u00f3n de pr\u00e1cticas. Facilitar la evaluaci\u00f3n continuada. El contacto personal debe utilizarse por el profesor como factor de informaci\u00f3n para facilitar la calificaci\u00f3n del alumno. El objeto principal de la asignatura Proyecto Final de Carrera es ilustrar el perfil profesional del Ingeniero T\u00e9cnico en Dise\u00f1o Industrial, sus capacidades t\u00e9cnicas, creativas y met\u00f3dicas en el marco de un proyecto integrado en segmentos industriales vinculados al Dise\u00f1o Industrial y Desarrollo de Producto.", "nombre_asignatura": "Proxecto fin de Carreira", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771011302"}}
{"codigo": "771011302", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tMedici\u00f3n. Verificaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.\tUnidades y patrones de medida."}, {"subtema": "1.3.\tMetrotecnia."}, {"subtema": "1.4.\tPrincipios de medici\u00f3n."}, {"subtema": "1.4.1.\tSistematizaci\u00f3n de las causas de errores."}, {"subtema": "1.4.2.\tCriterios de rechazo de una medida."}, {"subtema": "1.5.\tInstrumentos de medida."}, {"subtema": "1.5.1.\tCalibradores."}, {"subtema": "1.5.2.\tDispositivos graduados de medici\u00f3n."}, {"subtema": "1.5.3.\tMedici\u00f3n comparativa de longitud."}, {"subtema": "1.5.4.\tDispositivos \u00f3pticos."}, {"subtema": "1.5.5.\tM\u00e1quinas de medici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. METROLOG\u00cdA EN INGENIER\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tDefiniciones."}, {"subtema": "2.2.\tTolerancia. L\u00ednea de referencia. Campo de tolerancia."}, {"subtema": "2.3.\tSistemas de ajuste ISO."}, {"subtema": "2.3.1.\tTolerancia y calidad."}, {"subtema": "2.3.2.\tPosici\u00f3n de la tolerancia."}, {"subtema": "2.4.\tAjustes recomendados."}, {"subtema": "2.5.\tElecci\u00f3n de los ajustes."}, {"subtema": "2.6.\tTransferencia de cotas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. NORMALIZACI\u00d3N. AJUSTES. TOLERANCIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tConceptos previos."}, {"subtema": "3.2.\tSuperficies."}, {"subtema": "3.3.\tFormas de las superficies."}, {"subtema": "3.3.1.\tDesviaciones de la forma."}, {"subtema": "3.3.2.\tDesviaciones del perfil."}, {"subtema": "3.4.\tReferencias para el control microgeom\u00e9trico."}, {"subtema": "3.5.\tMagnitudes que caracterizan la forma microgeom\u00e9trica."}, {"subtema": "3.6.\tCalidad de una superficie. Notaciones."}, {"subtema": "3.7.\tControl de la rugosidad superficial."}, {"subtema": "3.7.1.\tVerificaciones elementales."}, {"subtema": "3.7.2.\tProcedimientos mec\u00e1nicos."}, {"subtema": "3.7.3.\tProcedimientos \u00f3pticos."}, {"subtema": "3.7.4.\tProcedimientos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "3.8.\tOtras medidas para la rugosidad."}, {"subtema": "3.9.\tAcabado superficial y tolerancias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ACABADO SUPERFICIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tSistemas productivos y procesos industriales."}, {"subtema": "4.2.\tClasificaci\u00f3n de los procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. INTRODUCCI\u00d3N A LOS PROCESOS INDUSTRIALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.1.\tAspectos que influyen en los costos de fabricaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.2.\tPresupuestos."}, {"subtema": "5.1.3.\tPrecio de costo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. GESTI\u00d3N DE LA FABRICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tFundici\u00f3n"}, {"subtema": "6.1.1.\tFundamentos."}, {"subtema": "6.1.2.\tSistemas de moldeo."}, {"subtema": "6.1.3.\tPr\u00e1ctica de la fundici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. CONFORMACI\u00d3N POR MOLDEO (I): FUNDICI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tMateriales pl\u00e1sticos."}, {"subtema": "7.1.1.\tPol\u00edmeros. Generalidades."}, {"subtema": "7.1.2.\tFabricaci\u00f3n de piezas de pl\u00e1stico."}, {"subtema": "7.2.\tInyecci\u00f3n de pl\u00e1stico."}, {"subtema": "7.2.1.\tM\u00e1quinas para la inyecci\u00f3n de pl\u00e1sticos."}, {"subtema": "7.2.2.\tProceso de inyecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.CONFORMACI\u00d3N POR MOLDEO (II): MATERIALES PL\u00c1STICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tDeformaci\u00f3n elastopl\u00e1stica."}, {"subtema": "8.1.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.1.2.\tConceptos generales: estructura cristalina. L\u00edmite el\u00e1stico y energ\u00eda de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.1.3.\tComportamiento de los materiales."}, {"subtema": "8.2.\tLaminaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.1.\tObtenci\u00f3n de los lingotes."}, {"subtema": "8.2.2.\tProceso de laminaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.3.\tFabricaci\u00f3n de chapas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. CONFORMACI\u00d3N POR DEFORMACI\u00d3N (I): LAMINACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.\tConformaci\u00f3n de chapas."}, {"subtema": "9.1.1.\tIntroducci\u00f3n: sistemas de conformado."}, {"subtema": "9.1.2.\tPlegado."}, {"subtema": "9.1.3.\tEmbutici\u00f3n profunda."}, {"subtema": "9.1.4.\tCorte y punzonado de chapas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. CONFORMACI\u00d3N POR DEFORMACI\u00d3N (II): PLEGADO, EMBUTICI\u00d3N, CORTE Y PUNZONADO DE CHAPAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.\tForja."}, {"subtema": "10.1.1.\tFundamentos."}, {"subtema": "10.1.2.\tObjetivos."}, {"subtema": "10.1.3.\tTipos de forja."}, {"subtema": "10.1.4.\tTecnolog\u00eda de la forja."}, {"subtema": "10.1.5.\tDefectos de la forja."}, {"subtema": "10.1.6.\tPrensas para la forja."}, {"subtema": "10.2.\tExtrusi\u00f3n."}, {"subtema": "10.2.1.\tClasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2.2.\tProcedimientos."}, {"subtema": "10.2.3.\tTecnolog\u00eda de la extrusi\u00f3n."}, {"subtema": "10.2.4.\tPrensas de extrusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. CONFORMACI\u00d3N POR DEFORMACI\u00d3N (III): FORJA Y EXTRUSI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.\tTecnolog\u00eda de mecanizado."}, {"subtema": "11.1.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "11.1.2.\tFundamentos de arranque de viruta."}, {"subtema": "11.2.\tCorte ortogonal."}, {"subtema": "11.3.\tRozamiento y temperatura en el corte."}, {"subtema": "11.4.\tHerramientas para mecanizado."}, {"subtema": "11.4.1.\tMateriales para las herramientas."}, {"subtema": "11.4.2.\tDuraci\u00f3n de las herramientas."}, {"subtema": "11.5.\tEconom\u00eda del mecanizado."}, {"subtema": "11.5.1.\tTiempos de mecanizado y potencia de corte."}, {"subtema": "11.5.2.\tCostes de mecanizado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. CONFORMAIC\u00d3N POR DESPRENDIMIENTO DE MATERIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.\tMecanizado con filos geom\u00e9tricamente determinadas."}, {"subtema": "12.2.\tProceso de torneado."}, {"subtema": "12.2.1.\tEl torno paralelo: componentes."}, {"subtema": "12.2.2.\tClases de tornos."}, {"subtema": "12.2.3.\tTrabajos en el torno."}, {"subtema": "12.2.4.\tTipos de herramientas."}, {"subtema": "12.2.5.\tC\u00e1lculo de tiempos de mecanizado en torno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. PROCESOS DE MECANIZADO (I): TORNEADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.\tProceso de fresado."}, {"subtema": "13.2.\tHerramientas para fresar."}, {"subtema": "13.2.1.\tFresas enterizas."}, {"subtema": "13.2.2.\tFresas de dos filos soldados o intercambiables."}, {"subtema": "13.2.3.\tFresas especiales."}, {"subtema": "13.2.4.\tSistemas de sujeci\u00f3n de herramientas."}, {"subtema": "13.3.\tPar\u00e1metros tecnol\u00f3gicos en el fresado."}, {"subtema": "13.3.1.\tFuerza y potencia de corte."}, {"subtema": "13.3.2.\tTiempos de mecanizado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. PROCESOS DE MECANIZADO (II): FRESADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1.\tTaladrado"}, {"subtema": "14.2.\tProcesos complementarios."}, {"subtema": "14.2.1.\tAvellanado."}, {"subtema": "14.2.2.\tEscariado."}, {"subtema": "14.3.\tRoscado con macho."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14. PROCESOS DE MECANIZADO (III): TALADRADO Y PROCESOS COMPLEMENTARIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1.\tRectificado."}, {"subtema": "15.1.1.\tTipos de rectificado."}, {"subtema": "15.1.2.\tMuelas abrasivas."}, {"subtema": "15.1.3.\tTipos de rectificadoras."}, {"subtema": "15.1.4.\tFactores de corte en el rectificado."}, {"subtema": "15.1.5.\tTiempos de rectificado."}, {"subtema": "15.2.\tProcesos especiales de acabado."}, {"subtema": "15.2.1.\tBru\u00f1ido."}, {"subtema": "15.2.2.\tSuperacabado."}, {"subtema": "15.2.3.\tLapeado."}, {"subtema": "15.2.4.\tPulido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. PROCESOS DE MECANIZADO (IV): RECTIFICADO Y PROCESOS ESPECIALES DE ACABADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1.\tAutomatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "16.1.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "16.1.2.\tAutomatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "16.1.3.\tM\u00e1quinas transfer."}, {"subtema": "16.1.4.\tCentros de mecanizado."}, {"subtema": "16.1.5.\tC\u00e9lulas flexibles de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "16.1.6.\tFabricaci\u00f3n integrada."}, {"subtema": "16.2.\tIntroducci\u00f3n al control num\u00e9rico de m\u00e1quinas-herramienta."}, {"subtema": "16.2.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "16.2.2.\tDefinici\u00f3n de control num\u00e9rico."}, {"subtema": "16.2.3.\tClasificaci\u00f3n de los controles num\u00e9ricos."}, {"subtema": "16.2.4.\tVentajas y desventajas del control num\u00e9rico."}, {"subtema": "16.2.5.\tCaracter\u00edsticas de las m\u00e1quinas-herramienta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. AUTOMATIZACI\u00d3N DE LA FABRICACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Una de las orientaciones principales de la ingenier\u00eda es la producci\u00f3n de bienes. A lo largo de de los cursos anteriores se han ido estudiando las materias que intervienen en desarrollo de un producto industrial. Una vez que superada la fase de conceptualizaci\u00f3n es necesario llevar a la realidad el elemento o mecanismo ideado. La Teor\u00eda de M\u00e1quinas contribuye a determinar elementos mec\u00e1nicos y mecanismos que es posible emplear en un dise\u00f1o, as\u00ed como la capacidad de movimiento de que est\u00e1 dotado y las fuerzas a que puede estar sometido. En Sistemas Mec\u00e1nicos se ha aprendido a dimensionar esos elementos, tanto ante cargas est\u00e1ticas como variables en el tiempo. El Dibujo T\u00e9cnico es capaz de plasmar en planos esa realidad de tal manera que pueda ser interpretada por el fabricante. Hoy por hoy, estos pasos corresponden a las fases de CAD y CAE que suelen estar integradas en paquetes inform\u00e1ticos. El objeto de la presente asignatura es el siguiente paso: conocer la tecnolog\u00eda que sea capaz de fabricar esos productos y constituye el soporte te\u00f3rico del CAM. Asimismo, la Unidad Tem\u00e1tica 1, dedicada a la Metrotecnia nos permitir\u00e1 tener un criterio a la hora de decidir las tolerancias y ajustes con las que se fabricar\u00e1 un producto y verificar que lo que fabricamos cumple las especificaciones de dimensiones, acabado superficial, etc. establecidas.", "nombre_asignatura": "Procesos Industriais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro T\u00e9cnico en Dese\u00f1o Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771011&assignatura=771011302&any_academic=2018_19"}
