{"index": {"_id": "771701037"}}
{"codigo": "771G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Os medios tradicionais"}, {"subtema": "1.2. O medio audiovisual"}, {"subtema": "1.3. Tipos de mensaxes audiovisuais"}, {"subtema": "1.4. Fotograf\u00eda dixital"}, {"subtema": "1.5. T\u00e9cnicas audiovisuais"}, {"subtema": "1.6. Desenvolvemento dun proxecto audiovisual"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3ns audiovisuais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O medio dixital"}, {"subtema": "2.2. Novos espazos de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. M\u00e1rketing dixital"}, {"subtema": "2.4. Desenvolvemento dun proxecto multimedia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3ns multimedia"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "(BOE) Estudio e capacitaci\u00f3n nas Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e Comunicaci\u00f3n aplicadas ao dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e a Comunicaci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701018"}}
{"codigo": "771G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definici\u00f3n de proxecto"}, {"subtema": "1.2 Tipos de proxectos"}, {"subtema": "1.3 Documentos dun proxecto"}, {"subtema": "1.4 Breve descrici\u00f3n dos documentos dun proxecto"}, {"subtema": "1.5 Normas de presentaci\u00f3n dos proxectos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.  O PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A memoria como documento do proxecto"}, {"subtema": "2.2 Estrutura da memoria"}, {"subtema": "2.3 Metodolox\u00eda para a realizaci\u00f3n da memoria"}, {"subtema": "2.4 Contidos da memoria descritiva"}, {"subtema": "2.5 Contidos da memoria xustificativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.  A MEMORIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Os planos como documento de proxecto. O car\u00e1cter construtivo e contractual dos planos"}, {"subtema": "3.2 Escalas, formatos e normas de presentaci\u00f3n a"}, {"subtema": "considerar."}, {"subtema": "3.3 Relaci\u00f3n de planos dun proxecto. \u00cdndice xeral."}, {"subtema": "Informaci\u00f3n que debe figurar en cada plano."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n co organigrama t\u00e9cnico do proxecto."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.  OS PLANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Definici\u00f3n e obxecto do prego de condici\u00f3ns"}, {"subtema": "4.2 Estrutura e contido do prego de condici\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3 Prego de condici\u00f3ns xerais"}, {"subtema": "4.4 Descrici\u00f3n xeral do proxecto"}, {"subtema": "4.5 Condici\u00f3ns xerais facultativas"}, {"subtema": "4.6 Condici\u00f3ns xerais econ\u00f3micas"}, {"subtema": "4.7 Condici\u00f3ns xerais legais"}, {"subtema": "4.8 Prego de condici\u00f3ns t\u00e9cnicas particulares"}, {"subtema": "4.9 Prego de cl\u00e1usulas administrativas"}, {"subtema": "particulares"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.  PREGO DE CONDICI\u00d3NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Definici\u00f3n de presuposto"}, {"subtema": "5.2 Unidades de obra"}, {"subtema": "5.3 Documentos que compo\u00f1en o presuposto"}, {"subtema": "5.4 Medici\u00f3ns"}, {"subtema": "5.5 Prezos unitarios"}, {"subtema": "5.6 Prezos descompostos"}, {"subtema": "5.7 Presupostos parciais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.  O PRESUPOSTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Xeneralidades"}, {"subtema": "6.2 Contido"}, {"subtema": "6.3 Prevenci\u00f3n Riscos Laborais"}, {"subtema": "6.4 Impacto Ambiental"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. ESTUDOS CON ENTIDADE PROPIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Xeneralidades"}, {"subtema": "7.2 Introducci\u00f3n al AUTODESK Revit\u00ae."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. INTRODUCCI\u00d3N AL BIM (Building Information Modeling)"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.souto@udc.es", "nombre": "Souto Lopez, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Dado el car\u00e1cter proyectual de la formaci\u00f3n recibida en esta titulaci\u00f3n, la materia de Oficina T\u00e9cnica tiene por objeto, sobre los conocimientos adquiridos en los proyectos conceptuales, complementarlos desde el punto de vista del proyecto t\u00e9cnico y de desarrollo de producto.", "nombre_asignatura": "Oficina T\u00e9cnica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jose.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Vazquez, Jose Antonio"}, {"email": "jose.souto@udc.es", "nombre": "Souto Lopez, Jose Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701044"}}
{"codigo": "771G01044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos e conceptos previos sobre a calidade. A importancia da calidade na actualidade."}, {"subtema": "- Normalizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3n e Acreditaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Calidade vs. Seguridade. A seguridade dos produtos industriais"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N A LA CALIDADE E SEGURIDADE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Implantaci\u00f3n/certificaci\u00f3n de Sistemas de Xesti\u00f3n da Calidade."}, {"subtema": "-A familia de Normas ISO 9000"}, {"subtema": "- A Xesti\u00f3n da Calidade Total (Total Quality Management)"}, {"subtema": "- Auditor\u00eda dos Sistemas de Xesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "A CALIDADE E A SUA XESTI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ferramentas para a mellora da calidade"}, {"subtema": "- An\u00e1lise dos custos asociados \u00e1 calidade"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de control de calidade aplicadas ao \u00e1mbito do dese\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "A CALIDADE E A S\u00daA MELLORA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Esta materia v\u00e9n a complementar o contido doutras materias que est\u00e1n relacionadas directa ou indirectamente con aspectos econ\u00f3micos e de xesti\u00f3n empresarial do dese\u00f1o. O obxectivo principal desta e dotar o alumno daqueles co\u00f1ecementos necesarios para desenvolverse no campo da Calidade. Para iso, darase a co\u00f1ecer o concepto de Calidade, a s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, a noci\u00f3n actual, os est\u00e1ndares de Aseguramento e Xesti\u00f3n da Calidade, o concepto de Seguridade...", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Calidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701045"}}
{"codigo": "771G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de empresa. Funci\u00f3ns da empresa. Tipos de empresas. Organizaci\u00f3n interna dunha empresa. O proceso de direcci\u00f3n dunha empresa. A produtividade nunha empresa."}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos previos sobre a empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O \u00e1mbito socioecon\u00f3mico actual. Novos conceptos e novo enfoque. Evoluci\u00f3n do concepto de lox\u00edstica. A lox\u00edstica no organigrama empresarial. A cadea ou rede lox\u00edstica: os fluxos de materiais e produtos. Definici\u00f3n de lox\u00edstica integral. Cadea de valor engadido. Os custos lox\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos previos entorno \u00e1 lox\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A funci\u00f3n de aprovisionamento. A funci\u00f3n de compras. Busca e selecci\u00f3n de provedores. Control e avaliaci\u00f3n de provedores. Negociaci\u00f3n de compras."}], "temas": [{"tema": "3. Xesti\u00f3n de aprovisionamietos e compras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais da xesti\u00f3n de stocks. Clasificaci\u00f3n operativa e funcional dos stocks. Concepto de rotaci\u00f3n e cobertura. C\u00e1lculo da norma de stocks e tipos de stocks. Custos de stocks. Sistemas de reposici\u00f3n de stocks. Control de inventarios."}], "temas": [{"tema": "4. A xesti\u00f3n de Stocks"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n de almac\u00e9ns. Zonificaci\u00f3n de almac\u00e9ns. Automatizaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n de pedidos. Manipulaci\u00f3n e elementos t\u00e9cnicos."}], "temas": [{"tema": "5. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de almac\u00e9ns, distribuci\u00f3n interna da mercador\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3n f\u00edsica e nivel de servizo: Distribuci\u00f3n f\u00edsica. Unidades distribuci\u00f3n. Planificaci\u00f3n da distribuci\u00f3n. Estratexias de distribuci\u00f3n. Nivel de servizo. Tendencias de distribuci\u00f3n. Programaci\u00f3n de itinerarios e veh\u00edculos: Organizaci\u00f3n e transporte de mercador\u00edas. Tipos de veh\u00edculos. Planificaci\u00f3n de rutas. Programaci\u00f3n de veh\u00edculos. Sistemas de carga e descarga. Control cadea de distribuci\u00f3n. Custos de distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Expedici\u00f3n e entrega de mercador\u00edas. Xesti\u00f3n do transporte."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n xusto a tempo. Nivelado da produci\u00f3n. Sistema kamban. Reduci\u00f3n de tempos de preparaci\u00f3n e fabricaci\u00f3n. Adaptaci\u00f3n \u00e1 demanda mediante flexibilidade. Control aut\u00f3nomo de defectos. Beneficios da implantaci\u00f3n J.I.T."}], "temas": [{"tema": "7.O Just in Time na lox\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de informaci\u00f3n. Redes e internet. Comercio electr\u00f3nico e intranets. Novas oportunidades con tecnolox\u00eda. Planificaci\u00f3n de recursos empresariais (ERP). Tecnolox\u00edas no traking. Os sistemas RFID. O EDI. Principais elementos dun sitio electr\u00f3nico de venda. Ciclo integral de abastecemento electr\u00f3nico."}], "temas": [{"tema": "8. Comercio electr\u00f3nico e lox\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns e funci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n. Criterios de selecci\u00f3n. Identificaci\u00f3n. Dese\u00f1o. Maquinaria empregada para envases e embalaxes."}], "temas": [{"tema": "9. O papel dos evases e embalaxes na funci\u00f3n lox\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "g.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Feijoo, Gerardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Esta materia v\u00e9n a complementar o contido doutras materias que est\u00e1n relacionadas directa ou indirectamente con aspectos econ\u00f3micos e de xesti\u00f3n empresarial do dese\u00f1o. Como obxectivo principal desta est\u00e1 dotar o alumno daqueles co\u00f1ecementos necesarios sobre a funci\u00f3n da lox\u00edstica na empresa que lle permita adquirir unha visi\u00f3n integral das pol\u00edticas e t\u00e9cnicas m\u00e1is actuais de cara a xestionar os fluxos de informaci\u00f3n e materiais nesta. Para iso, daranse a co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos da lox\u00edstica; as novas estratexias lox\u00edsticas que explican a evoluci\u00f3n cara a un modelo integrador entre provedores e clientes; a xesti\u00f3n de compras, stocks...", "nombre_asignatura": "Lox\u00edstica Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "g.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Feijoo, Gerardo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701035"}}
{"codigo": "771G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Consulte la gu\u00eda en CASTELLANO.", "nombre_asignatura": "Normativa e Lexislaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}, {"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701034"}}
{"codigo": "771G01034", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Se desarrollar\u00e1n loscontenidos de cada tema durante el curso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: LAS OPERACIONES COMO VENTAJA COMPETITIVA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2: ESTRATEGIA DE OPERACIONES"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3: ADMINISTRACI\u00d3N DE PROCESOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4: ADMINISTRACI\u00d3N DE LAS TECNOLOG\u00cdAS DE PRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5: LA GESTI\u00d3N DE LOS RECURSOS HUMANOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6: LA ELECCI\u00d3N DE LAS CAPACIDADES DE LA EMPRESA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7: AN\u00c1LISIS DE LAS ALTERNATIVAS DE LOCALIZACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8: DECISIONES SOBRE LA DISTRIBUCI\u00d3N F\u00cdSICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9: LA GESTI\u00d3N DE LA CADENA DE SUMINISTRO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10: PLANIFICACI\u00d3N AGREGADA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11: LA PLANIFICACI\u00d3N DE LOS APROVISIONAMIENTOS Y LA GESTION DE INVENTARIOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12: SISTEMAS JUSTO A TIEMPO"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Eduardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Materia troncal de la titulaci\u00f3n en la que se desarrollan todos los aspectos organizativos de la industrializaci\u00f3n de un producto y las consecuencias que ello supone en el dise\u00f1o del mismo.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n e Organizaci\u00f3n Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "eduardo.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Eduardo"}, {"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701031"}}
{"codigo": "771G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Conceptos introdutorios."}, {"subtema": "\u00b7 Signo ling\u00fc\u00edstico vs. singo visual."}, {"subtema": "\u00b7 Semi\u00f3tica simb\u00f3lica, ic\u00f3nica e indicial."}], "temas": [{"tema": "I. APROXIMACI\u00d3N \u00c1 SEMI\u00d3TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 A imaxe. Definici\u00f3n. Natureza e orixe."}, {"subtema": "\u00b7 Semi\u00f3tica das mensaxes visuais."}, {"subtema": "\u00b7 O signo ic\u00f3nico: referente, significante e tipo."}, {"subtema": "\u00b7 O problema da iconicidade."}, {"subtema": "\u00b7 O signo pl\u00e1stico: textura. forma e color."}], "temas": [{"tema": "II. SEMI\u00d3TICA IC\u00d3NICA. AN\u00c1LISE DE IMAXES VISUAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Conceptos introdutorios."}, {"subtema": "\u00b7 A percepci\u00f3n visual: sensaci\u00f3n e percepci\u00f3n."}, {"subtema": "\u00b7 A experiencia perceptiva."}, {"subtema": "\u00b7 Teor\u00edas cl\u00e1sicas da percepci\u00f3n humana."}], "temas": [{"tema": "III. INTRODUCI\u00d3N A PSICOLOX\u00cdA DA PERCEPCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Paradigmas perceptivos."}, {"subtema": "\u00b7 Luz e imaxes."}, {"subtema": "\u00b7 Percepci\u00f3n da cor."}, {"subtema": "\u00b7 Percepci\u00f3n da forma e textura."}, {"subtema": "\u00b7 Percepci\u00f3n do espazo."}, {"subtema": "\u00b7 Percepci\u00f3n do movemento."}, {"subtema": "\u00b7 Percepci\u00f3n non visual."}], "temas": [{"tema": "IV. CONDICIONANTES DA PERCEPCI\u00d3N HUMANA."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Aplicaci\u00f3n da semi\u00f3tica e da psicolox\u00eda da percepci\u00f3n \u00f3s procesos do dise\u00f1o industrial.", "nombre_asignatura": "Semi\u00f3tica e Psicolox\u00eda da Percepci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.torre@udc.es", "nombre": "Garcia Torre, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701040"}}
{"codigo": "771G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 PRESENTACION"}, {"subtema": "1.2 DEFINICIONS"}, {"subtema": "1.3 RELACIONS"}], "temas": [{"tema": "1. DESE\u00d1O INDUSTRIAL E ESTETICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 ESTETICA E HISTORIA I"}, {"subtema": "2.2 ESTETICA E HISTORIA II"}, {"subtema": "2.3 ESTETICA E HISTORIA III"}, {"subtema": "2.4 ESTETICA E HISTORIA IV"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ESTETICA E HISTORIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 MAXISTERIO. AUTORES I"}, {"subtema": "3.2 MAXISTERIO. AUTORES II"}, {"subtema": "3.3 MAXISTERIO. AUTORES III"}], "temas": [{"tema": "3. MAXISTERIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 EXPRESION E SIGNIFICADO"}, {"subtema": "4.2 PEQUENA ESCALA"}, {"subtema": "4.3 PROXECTO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. PROXECTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Importante para a formaci\u00f3n do futuro graduado ser\u00e1 a s\u00faa formaci\u00f3n nas asignaturas de car\u00e1cter human\u00edstico que tan escasas sempre son nos estudios de forte contido de car\u00e1cter t\u00e9cnico. Aprender a ver e a pensar nos termos propios da disciplina, permitir\u00e1n \u00f3 alumno afrontar as materias, e o que resulta fundamental, achegarse \u00f3 mundo profesional c\u00f3s co\u00f1ecementos propios fundamentados nas experiencias est\u00e9ticas revisadas dun xeito hist\u00f3rico. Mirar cara \u00f3 futuro coa seguridade de levar connosco un retrovisor que nos permite recordar de onde vimos.", "nombre_asignatura": "Est\u00e9tica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "zaida.garcia@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Requejo, Zaida"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701014"}}
{"codigo": "771G01014", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Perspectiva hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.2. Contexto de la asignatura"}, {"subtema": "1.3. El RP como herramienta estrat\u00e9gica"}, {"subtema": "1.4. Tecnolog\u00eda de fabricaci\u00f3n por capas"}, {"subtema": "1.5. Ventajas del RP"}, {"subtema": "1.6. Formatos de ficheros"}], "temas": [{"tema": "1. PROTOTIPADO R\u00c1PIDO (RAPID PROTOTYPING, RP) EN EL DISE\u00d1O INDUSTRIAL Y EL DESARROLLO DE PRODUCTO: Historia y Conceptos Generales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Rapid Tooling"}, {"subtema": "2.1.1 Introducci\u00f3n al Rapid Tooling"}, {"subtema": "2.1.2. Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n del tipo de material de aporte"}, {"subtema": "2.1.3. Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n del tipo de  proceso"}, {"subtema": "2.1.4. Silicone Rubber Tooling"}, {"subtema": "2.1.5. Moldes de inyecci\u00f3n para termopl\u00e1sticos"}, {"subtema": "2.2. Rapid Manufacturing"}, {"subtema": "2.2.1. Introducci\u00f3n al Rapid Manufacturing"}, {"subtema": "2.2.2. Procesos de fabricaci\u00f3n directa"}, {"subtema": "2.2.3. Piezas de pol\u00edmeros"}, {"subtema": "2.2.4. Piezas de metal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. RAPID TOOLING Y RAPID MANUFACTURING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Prototipos conceptuales"}, {"subtema": "3.1.1. Ballistic Particle Manufacturing (BPM)"}, {"subtema": "3.1.2. Multi-Jet Modelling (MSM)"}, {"subtema": "3.1.3. InkJet Printing (Sanders)"}, {"subtema": "3.2. Prototipos formales y de patr\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.1. Estereolitograf\u00eda (SLA)"}, {"subtema": "3.2.2. Solid Ground Curing (SGC-Cubital)"}, {"subtema": "3.2.3. Fused Deposition Modeling (FDM-Stratasys)"}, {"subtema": "3.2.4. Laminated Object Manufacturing (LOM)"}, {"subtema": "3.3. Prototipos funcionales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. PRINCIPALES TECNOLOG\u00cdAS DE RP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Prototipado y Preserie"}, {"subtema": "4.2. Formas de Mecanizado"}, {"subtema": "4.3. Termoconformado"}, {"subtema": "4.4. Inyecci\u00f3n de Fibra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. OTRAS TECNOLOG\u00cdAS DE DESARROLLO DE PRODUCTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas de Desenvolvemento de Producto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}, {"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701020"}}
{"codigo": "771G01020", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Desenvolvemento Sostible e Medio Ambiente. Problemas ambientais."}, {"subtema": "A Atmosfera:"}, {"subtema": "-o quecemento global, efecto invernadoiro."}, {"subtema": "-a destruci\u00f3n do ozono, smog fotoqu\u00edmico."}, {"subtema": "-a choiva \u00e1cida ."}, {"subtema": "-a radioactividade, radiaci\u00f3ns ionizantes e non ionizantes."}, {"subtema": "-o transporte, o ru\u00eddo."}, {"subtema": "O auga: Purificaci\u00f3n do auga. Descrici\u00f3n da ETAP e unha EDAR."}, {"subtema": "Chans: Residuos s\u00f3lidos urbanos."}, {"subtema": "1.2. Produci\u00f3n dos residuos."}, {"subtema": "1.3. Xesti\u00f3n dos residuos."}, {"subtema": "1.4. Sistemas do tratamento de residuos."}, {"subtema": "1.5. Impacto Ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Regulamentos rexionais nacionais e da UE: envases e embalaxes, medio ambiente"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- ASPECTOS LEXISLATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3n e posibilidades do sistema."}, {"subtema": "3.2. Ecoproductos. Factores que determinan o seu desenvolvemento."}, {"subtema": "3.3. Industria para as demandas de produtos ecol\u00f3xicos."}, {"subtema": "3.4. Eco-produtos e desenvolvemento sostible."}, {"subtema": "3. . Avaliaci\u00f3n do ciclo de vida dos produtos. balance enerx\u00e9tico ambiental. Inventario de ciclo de vid . Estudo de impacto ambiental. Propostas para mellorar o proceso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- RECICLAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Visi\u00f3n xeral."}, {"subtema": "4.2. M\u00e9todos."}, {"subtema": "4.3. A caracterizaci\u00f3n anal\u00edtica."}, {"subtema": "4.3.1. O poder calor\u00edfico."}, {"subtema": "4.3.2. An\u00e1lise inmediata: O contido de humidade, materiais vol\u00e1tiles, carbono fixo, cinzas ..."}, {"subtema": "4.3.3. An\u00e1lise elemental. Determinaci\u00f3n de residuos de cinzas: carbono, hidr\u00f3xeno, xofre, os\u00edxen , nitr\u00f3xeno, cloro ..."}, {"subtema": "4.3.4. An\u00e1lise b\u00e1sica: Determinaci\u00f3n da acidez, herbicidas, hidrocarburos, compostos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles, amianto, dioxinas ...."}, {"subtema": "4.4. O Reciclaxe e caracterizaci\u00f3n dos residuos ."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- CARACTERIZACI\u00d3N DOS FLUXOS DOS RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.. Supervisi\u00f3n do rendemento dos sistemas de seguimento de separaci\u00f3n e recollida ."}, {"subtema": "5.2. Instalaci\u00f3ns de procesamento de materiais reciclables ."}, {"subtema": "5.3. Problemas e soluci\u00f3ns para o desenvolvemento do mercado ."}, {"subtema": "5.4. A psicolox\u00eda do reciclaxe ."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- PROGRAMAS E INSTALACIONS DE RECICLAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Papel"}, {"subtema": "6.2. Botellas de vidrio para bebidas. Pl\u00e1sticos."}, {"subtema": "6.3. Chatarra e latas de ferro. Latas de aluminio."}, {"subtema": "6.4. Reciclaxe de metais. Bater\u00edas e pilas."}, {"subtema": "6.5. Produtos de l\u00ed\u00f1a branca. Veh\u00edculos fora de uso. Neum\u00e1ticos."}, {"subtema": "6.6. Aceite usado. Biocombustibles"}, {"subtema": "6.7. Residuos dom\u00e9sticos perigosos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. APLICACIONS DO RECICLAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Ventaxas da sua implantaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Relaciones."}, {"subtema": "7.3. Operacions de recuperaci\u00f3n de materiais."}, {"subtema": "7.4. Econom\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- INTEGRACI\u00d3N DO RECICLAXE EN VERTEDOIROS E INCINERADORES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Necesidad do control de calidade."}, {"subtema": "8.2. Comprobaci\u00f3n do control de calidade."}, {"subtema": "8.3. Xesti\u00f3n Ambiental. Normas ISO 14000: Estudio e implementaci\u00f3n. Ventaxas do sistema de xesti\u00f3n ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- CONTROL DA CALIDADE"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta asignatura desarrolla competencias para que los alumnos puedan aplicar conocimientos te\u00f3ricos en el entorno medioambiental y en el dise\u00f1o de nuevos productos que faciliten el reciclaje....La asignatura se imparte en castellano y gallego", "nombre_asignatura": "Reciclaxe e Medio Ambiente", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701027"}}
{"codigo": "771G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PLIEGO DE CONDICIONES:"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n de un Proyecto Fin de Grado como ejercicio integrador o de s\u00edntesis. Con el objetivo de que"}, {"subtema": "el futuro egresado consolide y demuestre la capacidad para la creaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y direcci\u00f3n de proyectos"}, {"subtema": "de Dise\u00f1o Industrial: productos manufacturados, bienes de equipo, servicios, servicios estrat\u00e9gicos,"}, {"subtema": "etc."}, {"subtema": "Desarrollar\u00e1 sus aptitudes y capacidades para analizar, comprender, proyectar y ejecutar proyectos de"}, {"subtema": "Dise\u00f1o Industrial, as\u00ed como la posibilidad de optimizar los productos existentes mediante ampliaciones o"}, {"subtema": "modificaciones."}, {"subtema": "Ampliar\u00e1 el conocimiento de los diferentes reglamentos, normativas y disposiciones legales y su correcta"}, {"subtema": "aplicaci\u00f3n en los proyectos."}, {"subtema": "Capacitar\u00e1 al estudiante para dirigir proyectos de creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o ampliaci\u00f3n conceptual, as\u00ed"}, {"subtema": "como proyectos complementarios de seguridad, homologaci\u00f3n y medio ambiente para poder ser expuestos"}, {"subtema": "ante las autoridades competentes."}, {"subtema": "Afianzar\u00e1 el conocimiento de los procesos necesarios para el correcto desarrollo de proyectos, y la"}, {"subtema": "comprensi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los nuevos sistemas de tratamiento y edici\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica. Esto"}, {"subtema": "posibilitar\u00e1 una activa integraci\u00f3n de los futuros profesionales en las oficinas t\u00e9cnicas y de desarrollo."}, {"subtema": "1. DEFINICI\u00d3N DEL PROYECTO"}, {"subtema": "2. OBJETIVOS DEL PROYECTO"}, {"subtema": "3. INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "4. MERCADO"}, {"subtema": "5. ESPECIFICACIONES"}, {"subtema": "6. PROCESO PRODUCTIVO DE LA EMPRESA"}, {"subtema": "7. COSTOS"}, {"subtema": "8. OPORTUNIDADES Y RESTRICCIONES"}, {"subtema": "9. OBSERVACIONES"}, {"subtema": "E C 1. INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "E C 2. DESARROLLO CONCEPTOS"}, {"subtema": "E C 3. DESARROLLO ALTERNATIVA SELECCIONADA"}, {"subtema": "E C 4. PROTOTIPO"}, {"subtema": "E C 5. PRESERIE"}, {"subtema": "Contrato tipo"}], "temas": [{"tema": "T\u00edtulo del proyecto."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Elaboraci\u00f3n de un Proyecto Fin de Grado como ejercicio integrador o de s\u00edntesis. Con el objetivo de que el futuro egresado consolide y demuestre la capacidad para la creaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y direcci\u00f3n de proyectos de Dise\u00f1o Industrial: productos manufacturados, bienes de equipo, servicios, servicios estrat\u00e9gicos, etc. Desarrollar\u00e1 sus aptitudes y capacidades para analizar, comprender, proyectar y ejecutar proyectos de Dise\u00f1o Industrial, as\u00ed como la posibilidad de optimizar los productos existentes mediante ampliaciones o modificaciones. Ampliar\u00e1 el conocimiento de los diferentes reglamentos, normativas y disposiciones legales y su correcta aplicaci\u00f3n en los proyectos. Capacitar\u00e1 al estudiante para dirigir proyectos de creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o ampliaci\u00f3n conceptual, as\u00ed como proyectos complementarios de seguridad, homologaci\u00f3n y medio ambiente para poder ser expuestos ante las autoridades competentes. Afianzar\u00e1 el conocimiento de los procesos necesarios para el correcto desarrollo de proyectos, y la comprensi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los nuevos sistemas de tratamiento y edici\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica. Esto posibilitar\u00e1 una activa integraci\u00f3n de los futuros profesionales en las oficinas t\u00e9cnicas y de desarrollo. El TFG se realizar\u00e1 de forma individualizada, y requiere una proporci\u00f3n considerable de trabajo aut\u00f3nomo del estudiante, bajo la direcci\u00f3n de un profesor y el apoyo de uno o m\u00e1s tutores de los diversos \u00e1mbitos presentes en la titulaci\u00f3n, seg\u00fan el caso. Por esto la organizaci\u00f3n del TFG tiene que atender a tres actividades distintas: actividades presenciales, trabajo aut\u00f3nomo del estudiante y tutorizaci\u00f3n. A estos tres aspectos hay que a\u00f1adir las actividades de evaluaci\u00f3n. En el TFG, con el proyecto a desarrollar dentro de \u00e9l, se aplican y se documentan los conocimientos, habilidades y competencias obtenidos por el estudiante a lo largo de sus estudios en los tres m\u00f3dulos que componen el PE y configuran la titulaci\u00f3n: Contextual, Interdisciplinar y Disciplinar. El TFG supone la realizaci\u00f3n, por parte de cada estudiante y de forma individual, de un proyecto documentado en una memoria y basado en los estudios y an\u00e1lisis necesarios, bajo la supervisi\u00f3n de uno o m\u00e1s directores. En este trabajo deben integrarse y desarrollarse los contenidos formativos recibidos, as\u00ed como las capacidades, competencias y habilidades adquiridas durante el per\u00edodo de docencia del Grado. El TFG deber\u00e1 estar orientado a aplicar las competencias generales asociadas al t\u00edtulo. En concreto, a capacitar para la b\u00fasqueda, gesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes -de su \u00e1rea de estudio- con el objeto de emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica o \u00e9tica, y facilitar el desarrollo de un pensamiento y juicio cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo. En el TFG deben resolverse, por medio de m\u00e9todos creativos, aspectos y materias ligadas a campos disciplinar espec\u00edficos de la Ingenier\u00eda de Dise\u00f1o Industrial y Desarrollo de Producto. Los proyectos a desarrollar como TFG se basar\u00e1n en las disciplinas y m\u00e9todos proyectuales que el estudiante conoci\u00f3 y aplic\u00f3 en los diversos ejercicios y proyectos que realiz\u00f3 a lo largo de los cursos acad\u00e9micos anteriores. El TFG estar\u00e1 siempre centrado en el dise\u00f1o de nuevos conceptos de producto, aplicando los conocimientos interdisciplinares, estrat\u00e9gicos, empresariales y las actividades proyectuales del Plan de Estudios de esta Ingenier\u00eda.", "nombre_asignatura": "Proxecto Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}, {"email": "jon.solozabal@udc.es", "nombre": "Solozabal Basa\u00f1ez, Jon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701010"}}
{"codigo": "771G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TI \u2013 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "TII \u2013 Materiais."}], "temas": [{"tema": "Unidade I: Introduci\u00f3n aos Procesos de Fabricaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TIII \u2013 Fundici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Unidad II: Conformado por Moldeo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TIV \u2013 Forxado."}, {"subtema": "TV \u2013 Extrusi\u00f3n."}, {"subtema": "TVI \u2013 Laminado."}, {"subtema": "TVII \u2013 Conformado de Chapas."}], "temas": [{"tema": "Unidad III: Conformado por Deformaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TVIII \u2013 Corte e Aserrado."}, {"subtema": "TIX \u2013 Introduci\u00f3n ao Mecanizado."}, {"subtema": "TX \u2013 Torneado."}, {"subtema": "TXI \u2013 Tradeado."}, {"subtema": "TXII \u2013 Fresado e Cepillado."}, {"subtema": "TXIII \u2013 Procesos de Acabado."}], "temas": [{"tema": "Unidad IV: Conformado por Arranque de Material."}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "La asignatura de Procesos Industriales en la Escuela de Dise\u00f1o Industrial de la Universidad de La Coru\u00f1a se concibe como una asignatura obligatoria de 3er curso, que ha de proporcionar al alumno una visi\u00f3n global de conjunto de las aplicaciones y caracter\u00edsticas espec\u00edficas de los distintos procesos de fabricaci\u00f3n empleados actualmente en la industria.", "nombre_asignatura": "Procesos Industriais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}, {"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701036"}}
{"codigo": "771G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e dise\u00f1o."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Publicidad, educaci\u00f3n e entretenimento."}], "temas": [{"tema": "2. C\u00f3digos e soportes para a informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Fundamentos de organizaci\u00f3n e produci\u00f3n editorial."}, {"subtema": "3.2. Tipograf\u00eda e Infograf\u00eda."}, {"subtema": "3.3. Dese\u00f1o e remodelaci\u00f3n de peri\u00f3dicos e revistas."}, {"subtema": "3.4. Hardware e software."}], "temas": [{"tema": "3. TIC's aplicadas ao dese\u00f1o de medios impresos. Linguaxe impreso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Preproducci\u00f3n: storyboards e ilustraci\u00f3n. Composici\u00f3n e escenograf\u00eda."}, {"subtema": "4.2. Producci\u00f3n: grabaci\u00f3n dixital, animaci\u00f3n. Iluminaci\u00f3n e son."}, {"subtema": "4.3. Postproducci\u00f3n: edici\u00f3n, efectos, continuidad. Medios t\u00e9cnicos."}], "temas": [{"tema": "4. TIC's aplicadas ao dese\u00f1o audiovisual. Linguaxe audiovisual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Interactividad. Dese\u00f1o de sitios web: mapas, sistemas de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Proxectos online e proyectos off line."}, {"subtema": "5.3. Dese\u00f1o de interfaz. Usabilidade."}], "temas": [{"tema": "5. TIC's aplicadas ao dese\u00f1o dixital. Linguaxe multimedia."}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.de.leon@udc.es", "nombre": "Le\u00f3n Sanju\u00e1n, Mar\u00eda Victoria de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "OBXETIVOS PARTE TE\u00d3RICA: Que os alumnos co\u00f1ezan os usos habituales das TIC no campo de dise\u00f1o de contenidos, tanto impresos como audiovisuais o multimedia (peri\u00f3dicos, revistas, CD- ROM, Internet, televisi\u00f3n, v\u00eddeo, etc). Capacitar a os alumnos para a interpretaci\u00f3n dos diferentes c\u00f3digos e x\u00e9neros informativos, formativos, de entretenimiento e publicitarios, as\u00ed como as s\u00faas diferentes aplicaci\u00f3ns, arquitecturas e funcionalidades espec\u00edficas. Proporcionar os criterios para a creaci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, as\u00ed como a remodelaci\u00f3n e sistematizaci\u00f3n de redise\u00f1os relacionados con os medios de comunicaci\u00f3n. OBXETIVOS PARTE PR\u00c1CTICA: Capacitaci\u00f3n para dise\u00f1o dun medio de comunicaci\u00f3n impreso con versi\u00f3n para a s\u00faa distribuci\u00f3n dixital (folleto, revista, peri\u00f3dico, etc). Dise\u00f1o dun proxecto multimedia corporativo, institucional, educativo ou comercial con contido audiovisual espec\u00edfico. Dise\u00f1o completo dun sitio web para unha organizaci\u00f3n, instituci\u00f3n ou departamento empresarial espec\u00edfico.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e a Comunicaci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "victoria.de.leon@udc.es", "nombre": "Le\u00f3n Sanju\u00e1n, Mar\u00eda Victoria de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701043"}}
{"codigo": "771G01043", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2\tFen\u00f3menos econ\u00f3micos actuales"}, {"subtema": "1.3\tSituaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de Espa\u00f1a"}, {"subtema": "1.4\tEl sistema Nacional de Innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5\tEl plan Nacional de I+D+I"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Definiciones"}, {"subtema": "2.2 El concepto de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3 Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4 El proceso de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5 La innovaci\u00f3n como desarrollo de nuevos productos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 ASPECTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 La gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de nuevos productos"}, {"subtema": "3.3 Clientes y usuarios como fuente de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3 GESTI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA DE LA INNOVACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 El An\u00e1lisis de Valor, herramienta de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3 Metodolog\u00eda TRIZ"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4 GESTI\u00d3N OPERATIVA DE LA INNOVACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Diferentes derechos de propiedad industrial"}, {"subtema": "5.3 Las funciones de las patentes en la empresa"}, {"subtema": "5.4 La funci\u00f3n de las marcas"}, {"subtema": "5.5 La utilidad del Dise\u00f1o Industrial"}, {"subtema": "5.6 La Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5 MECANISMOS DE PROTECCI\u00d3N DE LA INNOVACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Factores determinantes del \u00e9xito de la innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 Consecuencias sobre la rentabilidad de las innovaciones"}, {"subtema": "6.3 Estrategias de acceso a los recursos complementarios"}, {"subtema": "6.4 Implicaciones sobre la estrategia de I+D, la estructura y las pol\u00edticas internacionales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6 INNOVACI\u00d3N Y \u00c9XITO EMPRESARIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Proporcionar un co\u00f1ecemento xeneralizado da Xesti\u00f3n da Innovaci\u00f3n aplicada \u00f3 Dise\u00f1o Industrial.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Innovaci\u00f3n e do Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701011"}}
{"codigo": "771G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A filosof\u00eda do dese\u00f1o e  desenvolvemento de produtos pl\u00e1sticos"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos para a selecci\u00f3n de pol\u00edmeros"}, {"subtema": "Materiais polim\u00e9ricos: caracteristicas xerais"}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n de pol\u00edmeros. Normativa aplicable."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 1: DESE\u00d1O DE PRODUTOS PL\u00c1STICOS. SELECCI\u00d3N E PROPIEDADES DOS POL\u00cdMEROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n do proceso de extrusi\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de extrusoras e cabezales. Equipamento accesorio."}, {"subtema": "Principais li\u00f1as de extrusi\u00f3n, coextrusi\u00f3n e biorientaci\u00f3n. Extrusi\u00f3n-soprado."}, {"subtema": "Principais par\u00e1metros de extrusi\u00f3n. Influencia na calidade do produto extru\u00eddo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 2: EXTRUSI\u00d3N DE TERMOPL\u00c1STICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao moldeo por inxecci\u00f3n"}, {"subtema": "Maquinas de inxecci\u00f3n: descrici\u00f3n e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Par\u00e1metros de procesado."}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico de fallos en pezas e soluci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas non convencionais de moldeo por inxecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 3: INXECCI\u00d3N DE TERMOPL\u00c1STICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesado de materiais termoestables."}, {"subtema": "Outros procesados de materiais termopl\u00e1sticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 4: OUTROS TIPOS DE PROCESADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 reciclaxe de pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Estratexias para a reciclaxe de pol\u00edmeros: reciclaxe mec\u00e1nica, reciclaxe qu\u00edmica e incineraci\u00f3n. Outras t\u00e9cnicas de reciclaxe e valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Pl\u00e1sticos biodegradables e compostables."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao ecodese\u00f1o."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 5: RECICLAXE DE POL\u00cdMEROS. ECODESE\u00d1O"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.abad@udc.es", "nombre": "Abad Lopez, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Esta materia ten coma obxetivo adquir os co\u00f1ecementos necesarios para que os alumnos poidan dise\u00f1ar con exito un novo producto en materiais polim\u00e9ricos, tendo en conta, as caracteristicas especiais que os diferencian dos materiais tradicionais e os procesos de fabricaci\u00f3n mais id\u00f3neos para eses materiais.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e Procesado con Pol\u00edmeros", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "maria.jose.abad@udc.es", "nombre": "Abad Lopez, Maria Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701019"}}
{"codigo": "771G01019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pezas."}, {"subtema": "Ensamblaxes."}, {"subtema": "Planos."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns avanzadas."}, {"subtema": "Configuraci\u00f3ns."}, {"subtema": "Introducci\u00f3in ao modelado con superficies."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n a render e animaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Modelado CAD 3D con SolidWorks."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. CAD (Computer Aided Design). CAE (Computer Aided Engineering). CAT (Computer Aided Testing). CAM (Computer Aided Manufacturing). CAPP (Computer Aided Processing and Planning). RE (Reverse Engineering). VR (Virtual Reality). RP&T (Rapid Prototyping and Tooling). CAT&M (Computer Aided Testing and Maintenance). PDM (Product Data Management)."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Manuel Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura se aprender\u00e1 a usar o software de modelado 3D SolidWorks. Non \u00e9 necesario ter co\u00f1ecemientos previos de este software. Tam\u00e9n se introducir\u00e1n as distintas tecnolox\u00edas CAD/CAE/CAM/PDM.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Avanzada e Integraci\u00f3n do Dese\u00f1o na Fabricaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "daniel.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Dopico, Daniel"}, {"email": "manuel.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Manuel Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701030"}}
{"codigo": "771G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ergonom\u00eda vs. Medicina del trabajo"}, {"subtema": "Tipos de Ergonom\u00eda"}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n y campo de actividad"}, {"subtema": "Historia y estado"}, {"subtema": "Ergonom\u00eda y disciplinas afines"}, {"subtema": "Objetivos de la ergonom\u00eda"}, {"subtema": "Salud y seguridad"}, {"subtema": "Productividad y eficiencia"}, {"subtema": "Fiabilidad y calidad"}, {"subtema": "Satisfacci\u00f3n en el trabajo y desarrollo personal"}], "temas": [{"tema": "2.-Naturaleza y objetivos de la Ergonomia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El contexto"}, {"subtema": "La tarea y la actividad"}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lisis de las tareas"}, {"subtema": "Tiempo de ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "Actividad, pruebas y rendimiento"}, {"subtema": "Trabajo individual y colectivo"}], "temas": [{"tema": "3.-An\u00e1lisis de Actividades Tareas y Sistemas de Trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento protector vs activo"}, {"subtema": "Tipos de normas ergon\u00f3micas"}, {"subtema": "Comit\u00e9s de normalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Estructura de los comit\u00e9s de normalizaci\u00f3n ergon\u00f3mica"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de las normas ergon\u00f3micas"}, {"subtema": "Nuevo papel para los Comit\u00e9s Nacionales"}, {"subtema": "Cooperaci\u00f3n ISO CEN"}, {"subtema": "Diferencia ISO vs CEN"}, {"subtema": "Campos de la normalizaci\u00f3n ergon\u00f3mica"}, {"subtema": "Nuevo concepto de normalizaci\u00f3n: aplicaci\u00f3n por el usuario"}], "temas": [{"tema": "4.-Ergonom\u00eda y Normalizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos ergon\u00f3micos:Evaluaci\u00f3n global, Biomec\u00e1nica, Repetitividad de movimientos, Carga postural, Manipulaci\u00f3n de Carga y Ambiente t\u00e9rmico."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n Global: Listas de Comprobaci\u00f3n"}, {"subtema": "Carga Postural: M\u00e9todo RULA"}, {"subtema": "Manipulaci\u00f3n de Carga: NIOSH"}], "temas": [{"tema": "5.-Metodos de Evaluacion Ergon\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables antropom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Instrumentos antropom\u00e9tricos"}, {"subtema": "Sistemas de variables antropom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Precisi\u00f3n y errores"}, {"subtema": "Tratamiento estad\u00edstico"}, {"subtema": "Muestreo y an\u00e1lisis"}, {"subtema": "Antropometr\u00eda poblacional"}, {"subtema": "Estudios de adaptaci\u00f3n y regulaci\u00f3n"}, {"subtema": "Antropometr\u00eda din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "6.-Antropometr\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El trabajo muscular en las actividades laborales"}, {"subtema": "Fisiolog\u00eda del trabajo muscular"}, {"subtema": "Trabajo muscular din\u00e1mico"}, {"subtema": "Trabajo muscular est\u00e1tico"}, {"subtema": "Consecuencias de la sobrecarga muscular en las actividades laborales"}, {"subtema": "Carga de trabajo aceptable en el trabajo muscular din\u00e1mico pesado"}, {"subtema": "Carga de trabajo aceptable en la manipulaci\u00f3n manual de materiales"}, {"subtema": "Carga de trabajo aceptable para trabajos musculares est\u00e1ticos"}, {"subtema": "Carga de trabajo aceptable en el trabajo repetitivo"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de la sobrecarga muscular"}], "temas": [{"tema": "7.-Trabajo Muscular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridad, salud y posturas de trabajo"}, {"subtema": "Registro y medici\u00f3n de las posturas de trabajo"}, {"subtema": "M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de medici\u00f3n"}, {"subtema": "Factores que afectan a las posturas de trabajo"}, {"subtema": "Ayudas y soportes para las posturas adoptadas durante el trabajo"}, {"subtema": "Normativa sobre salud y seguridad en relaci\u00f3n con los elementos posturales"}], "temas": [{"tema": "8.-Postura en el Trabajo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos y principios"}, {"subtema": "Aplicaciones"}, {"subtema": "Manipulaci\u00f3n manual de materiales"}, {"subtema": "Posturas y movimientos"}, {"subtema": "L\u00edmites de peso recomendados"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de la compresi\u00f3n discal en la columna vertebral impuesta por la tarea"}], "temas": [{"tema": "9.-Biomec\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o de sistemas de producci\u00f3n"}, {"subtema": "Desde la tarea al dise\u00f1o de sistemas socio t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "El concepto de tarea completa"}, {"subtema": "Participaci\u00f3n de los trabajadores"}], "temas": [{"tema": "10.- Organizaci\u00f3n del Trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proceso de dise\u00f1o de un puesto de trabajo"}, {"subtema": "El modelo del cubo"}, {"subtema": "Ejemplo de dise\u00f1o de un puesto de trabajo: soldadura manual"}, {"subtema": "Datos para el dise\u00f1o de un puesto de trabajo"}], "temas": [{"tema": "11.-Puestos de trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o para un operador que trabaja sentado"}, {"subtema": "Dise\u00f1o para un operador de pie"}, {"subtema": "Controles que se manejan con los pies"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de los controles"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n del funcionamiento accidental"}, {"subtema": "Dispositivos de entrada de datos"}, {"subtema": "Indicadores: dispositivos de presentaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Indicadores visuales"}, {"subtema": "Paneles de controles y dispositivos de presentaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "R\u00f3tulos y advertencias"}], "temas": [{"tema": "12.-Controles, Indicadores y Paneles"}]}], "coordinadores": [{"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Proporcionar \u00f3 alumno as ferramentas e a formaci\u00f3n b\u00e1sicas necesarias para o desenrolo de productos e postos de traballo que se adapten \u00e1s caracter\u00edsticas do usuario/operador e que, a trav\u00e9s dun enfoque multidisciplinar, proporcionen un maior confort e calidade de vida no traballo, as\u00ed como unha mellor motivaci\u00f3n e productividade.", "nombre_asignatura": "Ergonom\u00eda e Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701033"}}
{"codigo": "771G01033", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Consulte la gu\u00eda en CASTELLANO.", "nombre_asignatura": "Aspectos Econ\u00f3micos e Empresariais do Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "eduardo.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Eduardo"}, {"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701026"}}
{"codigo": "771G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ser\u00e1n definidos cada curso en funci\u00f3n de la estructura, de complejidad creciente respecto a cursos anteriores, y tipolog\u00eda del proyecto a desarrollar."}], "temas": [{"tema": "DISE\u00d1O Y PRODUCTO. ELEMENTOS CONTEXTUALES"}, {"tema": "IDENTIDAD CORPORATIVA E IMAGEN DE EMPRESA"}, {"tema": "PACKAGING"}, {"tema": "FUNCIONES DEL ENVASE Y EMBALAJE"}, {"tema": "LA IMAGEN DE MARCA"}, {"tema": "DE LA COMUNICACI\u00d3N DEL PRODUCTO A LA COMUNICACI\u00d3N DE MARCA"}, {"tema": "NORMAS TIPOGR\u00c1FICAS"}, {"tema": "TIPOGRAF\u00cdA \u2013 PROPIEDADES"}, {"tema": "EL DISE\u00d1O DE RET\u00cdCULAS \u2013 1"}, {"tema": "EL DISE\u00d1O DE RET\u00cdCULAS \u2013 2"}, {"tema": "COLOR \u2013 CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"tema": "ENVASE Y EMBALAJE"}, {"tema": "SEMINARIO DE SOFTWARE DE DISE\u00d1O GR\u00c1FICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "En la asignatura se realizar\u00e1n proyectos conceptuales de amplia complejidad t\u00e9cnico-constructiva en los que se solucionar\u00e1n problemas t\u00e9cnicos de todo tipo y se estudiar\u00e1n diversos procesos de fabricaci\u00f3n complejos. Para ello se desarrollar\u00e1 un pliego de condiciones. Adaptado en cada caso al perfil particular de cada proyecto / empresa.", "nombre_asignatura": "Proxectos de Dese\u00f1o III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}, {"email": "jon.solozabal@udc.es", "nombre": "Solozabal Basa\u00f1ez, Jon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701023"}}
{"codigo": "771G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ser\u00e1n definidos cada curso en funci\u00f3n de la estructura y tipolog\u00eda del proyecto a desarrollar."}], "temas": [{"tema": "1. DISE\u00d1O Y PRODUCTO. ELEMENTOS CONTEXTUALES"}, {"tema": "2. IDENTIDAD CORPORATIVA E IMAGEN DE EMPRESA"}, {"tema": "3. PACKAGING"}, {"tema": "4. FUNCIONES DEL ENVASE Y EMBALAJE"}, {"tema": "5. LA IMAGEN DE MARCA"}, {"tema": "6. DE LA COMUNICACI\u00d3N DEL PRODUCTO A LA COMUNICACI\u00d3N DE MARCA"}, {"tema": "7. NORMAS TIPOGR\u00c1FICAS"}, {"tema": "8. TIPOGRAF\u00cdA \u2013 PROPIEDADES"}, {"tema": "9. EL DISE\u00d1O DE RET\u00cdCULAS \u2013 1"}, {"tema": "10. EL DISE\u00d1O DE RET\u00cdCULAS \u2013 2"}, {"tema": "11. COLOR \u2013 CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"tema": "12. ENVASE Y EMBALAJE"}, {"tema": "13. SEMINARIO DE SOFTWARE DE DISE\u00d1O GR\u00c1FICO"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "La asignatura Dise\u00f1o y Producto, es troncal y de tercer curso. La titulaci\u00f3n posee un fuerte car\u00e1cter interdisciplinar y la metodolog\u00eda habitual en las materias, adecu\u00e1ndose a los objetivos de la titulaci\u00f3n, se basa en el desarrollo de Ejercicios y Proyectos dirigidos. En la asignatura cada estudiante realiza proyectos dirigidos en colaboraci\u00f3n con Empresas. Para ello se desarrolla un pliego de condiciones: 1. Definici\u00f3n general del proyecto 2. Objetivos del proyecto 3. Informaci\u00f3n 4. Mercado 5. Especificaciones 6. Proceso productivo 7. Costos 8. Oportunidades y restricciones Una vez realizado el pliego de condiciones, se define la planificaci\u00f3n de proyecto y qui\u00e9n cubre los apartados: 1. Informaci\u00f3n 2. Desarrollo de conceptos 3. Desarrollo de la alternativa seleccionada 4. Prototipo 5. Preserie Durante el tiempo de clase te\u00f3rica, el alumno ha recibido una extensa presentaci\u00f3n de temas y cuestiones relacionadas con los Proyectos a realizar y se le han planteado una serie de cuestiones sobre las diferentes empresas y su producto a dise\u00f1ar. En las primeras semanas se le ha explicado c\u00f3mo se desarrollar\u00e1 la asignatura. La planificaci\u00f3n, las fases, los contenidos, etc. A partir de cada entrega de los Pliegos de Condiciones, los estudiantes pueden acceder a los recursos necesarios para resolver los problemas proyectuales del producto a dise\u00f1ar. Durante el tiempo de clase presencial y (sobre todo) tutor\u00edas, el estudiante est\u00e1 obligado a consultar con los profesores que dirigen los Proyectos de Empresa. En esta asignatura el alumno se facilitar\u00e1n Proyectos de Empresa met\u00f3dicamente similares, de otros cursos, y material para el desarrollo de los proyectos.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e Producto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701032"}}
{"codigo": "771G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tMARKETING: INTRODUCCION"}], "temas": [{"tema": "PARTE I. INTRODUCCION AO MARKETING E A SUA APLICACI\u00d3N \t AO DESE\u00d1O"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2.\tANALISIS DEL ENTORNO  Y  COMPETENCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3\tEL COMPORTAMIENTO DEL CONSUMIDOR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.\tINVESTIGACION DE MERCADOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.     SEGMENTACION DE MERCADOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II. ANALISE DE OPORTUNIDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6.  INNOVACION Y DESARROLLO DE NUEVOS PRODUCTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III. \tINNOVACION E  DESENRROLO DO PRODUCTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7.\tPOLITICA DE PRODUCTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.\tPOLITICA DE DISTRIBUCION Y PRECIOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9.\tPOLITICA DE COMUNICACION"}], "temas": [{"tema": "PARTE IV. \tDECISIONES DE MARKETING"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "El objetivo principal de esta asignatura es adquirir las capacidades, destrezas y habilidades de marketing que le permitir\u00e1n al dise\u00f1ador crear y desarrollar no s\u00f3lo productos adaptados a las necesidades de los consumidores o usuarios (sean estos consumidores o empresas) sino la metodolog\u00eda para identificar problemas visuales, tecnicos, funcionales o est\u00e9ticos en los productos y poder resolverlos.", "nombre_asignatura": "Marketing", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}, {"email": "matias.membiela@udc.es", "nombre": "Membiela Poll\u00e1n, Mat\u00edas Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701029"}}
{"codigo": "771G01029", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materiales"}, {"subtema": "Herramientas"}], "temas": [{"tema": "Recursos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo est\u00e9tico"}, {"subtema": "Modelo funcional"}, {"subtema": "Prototipos, series iniciales"}, {"subtema": "Proyectos Experimentales"}], "temas": [{"tema": "Modelos, Prototipos y Proyectos Experimentales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAD/CAM/CAE"}, {"subtema": "Tecnolog\u00edas de prototipado r\u00e1pido"}, {"subtema": "Tecnolog\u00edas de manufactura r\u00e1pida"}, {"subtema": "Tecnolog\u00edas de desarrollo de producto"}], "temas": [{"tema": "Nuevas tecnolog\u00edas en la concepci\u00f3n de modelos y prototipos"}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asinatura est\u00e1 encami\u00f1ada a fomentar no alumno ou alumna a s\u00faa capacidade de b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns a un proxecto concreto, nun entorno de traballo en grupo, coa finalidade de incrementar o car\u00e1cter finalista da formaci\u00f3n recibida polo alumno ou alumna nesta titulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Taller de Modelos e Prototipos e Proxectos Experimentais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}, {"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701008"}}
{"codigo": "771G01008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I - RESISTENCIA DE MATERIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n. Equilibrio El\u00e1stico."}, {"subtema": "1.2. Solicitacions sobre unha secci\u00f3n dun prisma mec\u00e1nico."}, {"subtema": "1.3. Principio de Saint - Venant."}, {"subtema": "1.4. Tipos de apoios e enlaces."}, {"subtema": "1.5. Sistemas isost\u00e1ticos e hiperest\u00e1ticos."}, {"subtema": "1.6. Hip\u00f3tesis xerais en Resistencia de Materiais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 RESISTENCIA DE MATERIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n. Ensaio de tracci\u00f3n unidireccional."}, {"subtema": "2.2. Tensi\u00f3n admisible. Coeficiente de seguridade."}, {"subtema": "2.3. Deformacions transversais."}, {"subtema": "2.4. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5. Teorema de Castigliano."}, {"subtema": "2.6. Tracci\u00f3n e compresi\u00f3n en sistemas hiperest\u00e1ticos."}, {"subtema": "2.7. Tensions orixinadas por variacions t\u00e9rmicas ou defetos de montaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: TRACCI\u00d3N E COMPRESI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n. Deformacions producidas por cortadura."}, {"subtema": "3.2. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: CORTADURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introducci\u00f3n. Flexi\u00f3n pura. Lei de Navier."}, {"subtema": "4.2. Flexi\u00f3n simple."}, {"subtema": "4.3. Rendemento xeom\u00e9trico. Perfil en doble T."}, {"subtema": "4.4. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. Relaci\u00f3n entre o esforzo cortante, o momento fletor e a densidade de carga."}, {"subtema": "4.6. Esforzo cortante en flexi\u00f3n simple. F\u00f3rmula de Zhuravski."}, {"subtema": "4.7. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n producida pola tensi\u00f3n cortante en flexi\u00f3n simple."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: FLEXI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introducci\u00f3n. Grao de hiperestaticidade."}, {"subtema": "5.2. Diagrama de solicitacions."}, {"subtema": "5.3. Ecuaci\u00f3n diferencial da l\u00ed\u00f1a el\u00e1stica."}, {"subtema": "5.4. Teoremas de Mohr."}, {"subtema": "5.5. Deformaci\u00f3n debida \u00f3 esforzo cortante en vigas."}, {"subtema": "5.6. Perfis Normalizados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: VIGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n. Pandeo en barras rectas sometidas a compresi\u00f3n. Teor\u00eda de Euler."}, {"subtema": "6.2. Compresi\u00f3n exc\u00e9ntrica de barras esbeltas."}, {"subtema": "6.3. L\u00edmites de aplicaci\u00f3n da Teor\u00eda de Euler."}, {"subtema": "6.4. Coeficientes de pandeo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: COLUMNAS E PILARES. PANDEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tTorsi\u00f3n en prismas de secci\u00f3n circular."}, {"subtema": "7.2.\tEnerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.3.\tTorsi\u00f3n en prismas de secci\u00f3n non circular."}, {"subtema": "7.4.\tTorsi\u00f3n en perfis delgados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: TORSI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Fallo est\u00e1tico. Tipos de rotura. Principais factores a considerar."}, {"subtema": "8.2. Criterios cl\u00e1sicos de fallo d\u00factil."}, {"subtema": "8.2.1. Criterio da m\u00e1xima tensi\u00f3n cortante de Tresca."}, {"subtema": "8.2.2. Criterio de Von Misses."}, {"subtema": "8.3. Criterios cl\u00e1sicos de fallo fr\u00e1xil."}, {"subtema": "8.3.1. Criterio da m\u00e1xima tensi\u00f3n normal de Rankine."}, {"subtema": "8.3.2. Criterio de Mohr e Mohr modificado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: FALLO EST\u00c1TICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.\tFallo por fatiga. Fases."}, {"subtema": "9.2.\tEnsaios de Fatiga."}, {"subtema": "9.3.\tFactores que influen no l\u00edmite de fatiga."}, {"subtema": "9.4.\tTensions alternadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: C\u00c1LCULO A FATIGA. TEOR\u00cdA CL\u00c1SICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II - ELEMENTOS DE M\u00c1QUINAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Solicitacions."}, {"subtema": "1.2. C\u00e1lculo ante cargas est\u00e1ticas."}, {"subtema": "1.3. C\u00e1lculo a fatiga."}, {"subtema": "1.4. Velocidades cr\u00edticas en eixes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: EIXES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Coxinetes de fricci\u00f3n. Quicios."}, {"subtema": "2.2. Rodamentos."}, {"subtema": "2.3. Lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: COXINETES E RODAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Ecuaci\u00f3n de permanencia de ciclo."}, {"subtema": "3.2. Dimensionamento do volante de inercia."}, {"subtema": "3.3. Esforzos no volante de inercia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: VOLANTES DE INERCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Equilibrio est\u00e1tico da correa."}, {"subtema": "4.2. Dimensionamento xeom\u00e9trico da correa."}, {"subtema": "4.3. Correas trapezoidais."}, {"subtema": "4.4. Cadeas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: CORREAS E CADEAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Embragues de disco."}, {"subtema": "5.2. Embragues c\u00f3nicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: EMBRAGUES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Freos de zapata."}, {"subtema": "6.2. Freos de cinta."}, {"subtema": "6.3. Freos de tambor."}, {"subtema": "6.4. Freos de disco."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: FREOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Nomenclatura."}, {"subtema": "7.2. C\u00e1lculo de unions atornilladas."}, {"subtema": "7.3. Tornillos de potencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: TORNILLOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Tipos de resortes. Aplicacions."}, {"subtema": "8.2. Resortes de flexi\u00f3n retos. Ballestas."}, {"subtema": "8.3. Resortes helicoidais."}, {"subtema": "8.4. Outros tipos de resortes. Arandelas de Belleville."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: RESORTES"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Varela, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A asignatura de Sistemas Mec\u00e1nicos na Escola de Dise\u00f1o Industrial da Universidade da Coru\u00f1a, est\u00e1 concebida como unha asignatura obligatoria de 2\u00ba curso na que se analizan en detalle t\u00f3dolos aspectos de inter\u00e9s para un adecuado dimensionado dos distintos elementos presentes nas m\u00e1quinas e mecanismos mais comuns, cubrindo tanto os aspectos te\u00f3ricos fundamentais, as\u00ed como a problem\u00e1tica espec\u00edfica do seu montaxe e funcionamiento en condiciones reais. A asignatura div\u00eddese en d\u00faas partes fundamentais: unha primera parte na que se estudian os principios b\u00e1sicos de Resistencia de Materiais e unha segunda parte na que se estudian os elementos e componentes mais comuns presentes nas m\u00e1quinas e mecanismos.", "nombre_asignatura": "Sistemas Mec\u00e1nicos", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "f.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Varela, Francisco Javier"}, {"email": "jose.antonio.perez@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701009"}}
{"codigo": "771G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Definici\u00f3ns: mecanismo, elemento, par, graos de liberdade, cadea cinem\u00e1tica, movilidade, inversions."}, {"subtema": "1.3. Clasificaci\u00f3n de elementos e pares."}, {"subtema": "1.4. Grao de liberdade dun mecanismo: Criterio de Gr\u00fcbler."}], "temas": [{"tema": "Unidade Did\u00e1ctica 1: Introducci\u00f3n. An\u00e1lise Topol\u00f3xica de Mecanismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Cinem\u00e1tica do punto: posici\u00f3n, velocidade e aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Campo de velocidades e aceleraci\u00f3ns do s\u00f3lido indeformable. Parametrizaci\u00f3n do movemento."}, {"subtema": "2.3. Movemento de arrastre e relativo."}, {"subtema": "2.4. Particularizaci\u00f3n \u00f3 movemento plano. M\u00e9todo gr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "Unidade Did\u00e1ctica 2: An\u00e1lise Cinem\u00e1tica de Mecanismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3ns: concepto de s\u00edntesis, clases de s\u00edntesis."}, {"subtema": "3.2. S\u00edntesis do mecanismo biela \u2013 manivela."}, {"subtema": "3.3. O cuadril\u00e1tero articulado: Leis de Grashof."}, {"subtema": "3.4. S\u00edntesis do mecanismo biela \u2013 balanc\u00edn."}, {"subtema": "3.5. Xeraci\u00f3n de funci\u00f3n co cuadril\u00e1tero articulado."}, {"subtema": "3.6. Guiado de s\u00f3lido co cuadril\u00e1tero articulado."}, {"subtema": "3.7. Xeraci\u00f3n de traxectoria co cuadril\u00e1tero articulado."}, {"subtema": "3.8. Defeitos cinem\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade Did\u00e1ctica 3: S\u00edntesis Cinem\u00e1tica de Mecanismos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fundamentos. Forzas Notables. Teoremas."}, {"subtema": "4.2. An\u00e1lise din\u00e1mica directa de mecanismos."}, {"subtema": "4.3. An\u00e1lise din\u00e1mica inversa de mecanismos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade Did\u00e1ctica 4: An\u00e1lise Din\u00e1mica de Mecanismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Clasificaci\u00f3n de levas e seguidores. Nomenclatura."}, {"subtema": "5.2. Diagrama de desprazamento."}, {"subtema": "5.3. Dese\u00f1o de levas."}, {"subtema": "5.4. Limitaci\u00f3ns das levas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade Did\u00e1ctica 5: Mecanismos de Contacto Directo. Levas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n. Tipos de engranaxes."}, {"subtema": "6.2. Ley xeral de engrane. Perfil de evolvente."}, {"subtema": "6.3. Engranaxes cil\u00edndrico \u2013 rectos. Normalizaci\u00f3n. Correcci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.4. Engranaxes cil\u00edndrico \u2013 helicoidais."}, {"subtema": "6.5. Esfozos en engranaxes. C\u00e1lculo."}, {"subtema": "6.6. Trens de engranaxes. Trens Simples. Trens Epicicloidales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade Did\u00e1ctica 6: Engranes"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.perez@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia de Teor\u00eda de M\u00e1quinas na Escola de Dese\u00f1o Industrial da Universidade da Coru\u00f1a est\u00e1 concebida como unha asignatura obligatoria de terceiro curso que ha de proporcionar \u00f3 alumno o co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos que rixen o funcionamento das m\u00e1quinas e mecanismos, fundamental para calquer Enxe\u00f1eiro, por cuanto lle permite adquirir unha visi\u00f3n completa da problem\u00e1tica espec\u00edfica do dese\u00f1o de calquer producto ou proceso.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda de M\u00e1quinas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jose.antonio.perez@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701039"}}
{"codigo": "771G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfOBXETIVOS?"}, {"subtema": "0.2 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfETAPAS?"}, {"subtema": "0.3 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfVALORES NO S\u00c9CULO XXI?"}, {"subtema": "0.4 DISE\u00d1O INDUSTRIAL. \u00bfDEFINICION?"}], "temas": [{"tema": "0. INTRODUCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 A CIDADE INDUSTRIAL"}, {"subtema": "1.2 O IDEARIO ILUSTRADO E A IRRUCI\u00d3N DA M\u00c1QUINA"}, {"subtema": "1.3 A HISTORIA COMO REFERENCIA FORMAL. HISTORICISMOS E ECLECTICISMO"}, {"subtema": "1.4 OS NOVOS MATERIAIS. DICOTOMIA EXPRESION - CONSTRUCION"}, {"subtema": "1.5 O PROBLEMA DA FORMA DO OBXECTO INDUSTRIAL"}], "temas": [{"tema": "1. REVOLUCION INDUSTRIAL E ILUSTRACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 ANTECEDENTES:  A. W. N. PUGIN, JOHN RUSKIN E A COFRADIA PRERRAFAELITA"}, {"subtema": "2.2 O PROBLEMA DA INDUSTRIA E DA ARTE: A RESPOSTA DE WILLIAM MORRIS E OS ARTS & CRAFTS"}], "temas": [{"tema": "2. ARTS & CRAFTS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 ESPEFICIDADES DE ESTADOS UNIDOS"}, {"subtema": "3.2 INFLUENCIA DO IDEARIO SHAKER"}, {"subtema": "3.3 FANK LLOYD WRIGHT E A OBRA DE ARTE TOTAL"}], "temas": [{"tema": "3. DISE\u00d1O EN ESTADOS UNIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O IDEARIO MODERNISTA"}, {"subtema": "4.2 VICTOR HORTA"}, {"subtema": "4.3 HENRY VAN DE VELDE"}, {"subtema": "4.4 CHARLES RENNIE MACKINTOSH"}, {"subtema": "4.5 OTTO WAGNER"}, {"subtema": "4.6 JOSEPH MARIA OLBRICH. A MATILDENHOHE DE DARMSTADT"}, {"subtema": "4.7 JOSEF  HOFFMANN. LOS WIENER WERKST\u00c4TTE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. MODERNISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 O PENSAMINTO E A OBRA DE ADOLF LOOS"}, {"subtema": "5.2 O COMPROMISO ENTRE ARTE E INDUSTRIA: DEUTSCHER WERKBUND"}, {"subtema": "5.3 AS BASES DO DESE\u00d1O MODERNO. PETER BEHRENS E A AEG"}], "temas": [{"tema": "5. ORIXES DA MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 CARACTER\u00cdSTICAS (ARTE - DESE\u00d1O)"}, {"subtema": "6.2 DADAISMO"}, {"subtema": "6.3 SURREALISMO"}, {"subtema": "6.4 CUBISMO"}, {"subtema": "6.5 FUTURISMO"}, {"subtema": "6.6 SUPREMATISMO"}, {"subtema": "6.7 CONSTRUCTIVISMO"}, {"subtema": "6.8 NEOPLASTICISMO"}], "temas": [{"tema": "6. VANGUARDAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 ETAPAS"}, {"subtema": "7.2 ORGANIZACION"}, {"subtema": "7.3 SEDES E REALIZACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "7. BAUHAUS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 FASES"}, {"subtema": "8.2 CARACTER\u00cdSTICAS"}, {"subtema": "8.3 REALIZACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "8. ART DECO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 CONCETO"}, {"subtema": "9.2 REALIZACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "9. MODERNIDADE"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Fundamental na formaci\u00f3n do Enxe\u00f1eiro en Dese\u00f1o Industrial e Desnvolvemento de Produto \u00e9 o co\u00f1ecemento das orixes da s\u00faa disciplina. Partindo do entendemento da Historia do Dese\u00f1o como un proceso continuo e non como un conxunto de respostas xa dadas, interesa por riba de todo o co\u00f1ecemento dos plantexamentos que outros dese\u00f1adores tiveron no momento de abordar o proxeto. Este ent\u00e9ndese como un proceso inteletual de natureza reflexiva, no que as compo\u00f1eentes racionaiss e intuitivas confluyen na resposta que da o dese\u00f1ador ante un problema plantexado, e cuxa soluci\u00f3n \u00e9 o obxeto de dese\u00f1o industrial, que se materializa en cada \u00e9poca cos seus propios condicionantes culturaias e as s\u00faas posibilidades t\u00e9cnicas.", "nombre_asignatura": "Historia do Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}, {"email": "juan.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Gra\u00f1a, Juan Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701025"}}
{"codigo": "771G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N GENERAL DEL PROYECTO"}, {"subtema": "OBJETIVOS DEL PROYECTO"}, {"subtema": "INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "MERCADO"}, {"subtema": "ESPECIFICACIONES"}, {"subtema": "PROCESO PRODUCTIVO"}, {"subtema": "COSTOS"}, {"subtema": "OPORTUNIDADES Y RESTRICCIONES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pliego de condiciones de proyectos conceptuales con complejidad t\u00e9cnico-constructiva en los que se deber\u00e1n integrar diversos tipos de componentes, sistemas de montaje y procesos de fabricaci\u00f3n en serie."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "DESARROLLO DE CONCEPTOS"}, {"subtema": "DESARROLLO DE LA ALTERNATIVA SELECCIONADA"}, {"subtema": "PROTOTIPO"}, {"subtema": "PRESERIE"}], "temas": [{"tema": "PLANIFICACI\u00d3N DE PROYECTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "En la asignatura se realizar\u00e1n proyectos conceptuales con complejidad t\u00e9cnico-constructiva en los que se deber\u00e1n integrar diversos tipos de componentes, sistemas de montaje y procesos de fabricaci\u00f3n en serie. Para ello se desarrollar\u00e1 un pliego de condiciones, adaptado en cada caso al perfil particular de cada proyecto / empresa.", "nombre_asignatura": "Proxectos de Dese\u00f1o II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701004"}}
{"codigo": "771G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.-LOS MATERIALES Y EL DISE\u00d1O INDUSTRIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2.-DIAGRAMAS T.T.T.. PROPIEDADES Y TRATAMIENTOS INGENIERILES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3.-INGENIER\u00cdA METAL\u00daRGICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4.-FUNDICION Y FORJA DE MATERIALES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.-MATERIALES COMPUESTOS:"}, {"subtema": "MATRIZ MET\u00c1LICA, CER\u00c1MICA Y POL\u00cdMERA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.-INTERACCIONES MATRIZ-REFUERZO EN MATERIALES COMPUESTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3.-REFUERZOS DE MATERIALES COMPUESTOS:"}, {"subtema": "PART\u00cdCULAS. COPOS Y CINTAS, FIBRAS. FIBRAS MAS IMPORTANTES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4.-MOLDEO, ENSAMBLADO Y ACABADOS  DE MATERIALES COMPUESTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.-DISE\u00d1O INDUSTRIAL DE MATERIALES COMPUESTOS Y APLICACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1.-LOS ADHESIVOS. PROCESADO Y APLICACIONES INDUSTRIALES DE LOS ADHESIVOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.-TECNICAS DE UNION."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1.-MEC\u00c1NICA DE FALLAS , EL DISE\u00d1O Y LOS E.N.D."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2.-DEFECTOLOGIA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3.- FALLO POR CEDENCIA. TEOR\u00cdAS DE CEDENCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4.- FALLO CATASTROFICO. TEOR\u00cdAS DE FRACTURA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5.- FISURACI\u00d3N Y FRACTURA POR FATIGA DIN\u00c1MICA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.- CONTROL Y GESTION DE CALIDAD DE LOS PRODUCTOS INDUSTRIALES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1.-ENSAYOS NO DESTRUCTIVOS EN EL DISE\u00d1O Y LA PRODUCCION INDUSTRIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2.-ENSAYOS TECNOLOGICOS NO DESTRUCTIVOS. AN\u00c1LISIS MODAL, ENSAYOS MODALES Y EL DISE\u00d1O."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1.-CIENCIA Y METODOLOGIA  DE LA SELECCION DE MATERIALES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2.-SELECCION AVANZADA DE MATERIALES EN DISE\u00d1O INDUSTRIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.-INGENIERIA DE MATERIALES."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "2.-MATERIALES COMPUESTOS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.-ADHESIVOS Y TECNICAS DE UNION"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.-CEDENCIA Y FRACTURA DE LOS MATERIALES."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5.-CONTROL Y GESTION DE LA CALIDAD  EN LA INDUSTRIA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "6.-ENSAYOS NO DESTRUCTIVOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "7.-SELECCION DE MATERIALES EN EL DISE\u00d1O INDUSTRIAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernan.filgueiras@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Filgueiras, Fernan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1er\u00eda de Materiais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "fernan.filgueiras@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Filgueiras, Fernan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701013"}}
{"codigo": "771G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos. An\u00e1lise  estrutural est\u00e1tico lineal. Outros tipos de an\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Simulaci\u00f3n num\u00e9rica"}, {"subtema": "M\u00e9todos Num\u00e9ricos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise estrutural est\u00e1tico lineal."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao MEF."}, {"subtema": "Mallado e condici\u00f3ns de contorno."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n e post-procesado."}, {"subtema": "Singularidades. Simetr\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Simulaci\u00f3n num\u00e9rica en an\u00e1lise estrutural est\u00e1tico lineal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contacto e conectores."}, {"subtema": "An\u00e1lise modal."}, {"subtema": "Fatiga."}, {"subtema": "Pandeo."}, {"subtema": "An\u00e1lise estrutural non lineal."}, {"subtema": "An\u00e1lise t\u00e9rmica."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de sistemas multicorpo."}, {"subtema": "Outros tipos de an\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Simulaci\u00f3n num\u00e9rica noutros problemas de enxe\u00f1ar\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Manuel Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "As ferramentas inform\u00e1ticas de an\u00e1lise e simulaci\u00f3n (Computer Aided Analysis, CAE) son cada vez m\u00e1is importantes no ciclo de dese\u00f1o de produtos industriais posto que reducen a necesidade de prototipos e facilitan a detecci\u00f3n de erros nas fases iniciais do proxecto, logrando as\u00ed unha reduci\u00f3n significativa de custos e tempo de chegada ao mercado. Por iso \u00e9 importante que os graduados nesta titulaci\u00f3n estean familiarizados co uso destas ferramentas, co\u00f1ezan o seu funcionamento e sexan capaces de aplicalas nas distintas fases do proceso de dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Asistido por Ordenador", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "manuel.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Manuel Jesus"}, {"email": "florian.michaud@udc.es", "nombre": "Michaud , Florian Guy Bernard"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701028"}}
{"codigo": "771G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. El Movimiento de las Artes y Oficios: 1850-1900"}, {"subtema": "1.2. Art Nouveau: 1890-1905"}, {"subtema": "1.3. La est\u00e9tica de la M\u00e1quina: 1900-1930"}, {"subtema": "1.4. Art Dec\u00f3: 1925-1939"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Introducci\u00f3n. Antecedentes del Dise\u00f1o Industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. El entorno objetual."}, {"subtema": "2.2. Categor\u00edas y funciones de productos industriales."}, {"subtema": "2.3. Car\u00e1cter pr\u00e1ctico-funcional. Car\u00e1cter simb\u00f3lico funcional."}, {"subtema": "2.4 El proceso del dise\u00f1o. El dise\u00f1ador artista de nuestro tiempo. Elementos para una valoraci\u00f3n: de la forma al contenido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Reflexiones generales sobre el dise\u00f1o."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n: de 1935 a 1955."}, {"subtema": "3.2. La renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Creando estilo: Dise\u00f1o, Arte y Funci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Veinte a\u00f1os de abundancia (1955-1975). El todo vale."}, {"subtema": "3.4. De 1975 hasta nuestros d\u00edas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. El dise\u00f1o desde 1945. De la era de Ia aerodin\u00e1mica a la era ordenador. Fuentes de inspiraci\u00f3n y \u00e1mbitos de desarrollo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Experiencias art\u00edsticas desde 1945"}, {"subtema": "4.2. El neovanguardismo."}, {"subtema": "4.3. Reacci\u00f3n y crisis del vanguardismo."}, {"subtema": "4.4. Postmodernidad y diversidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Movimientos y autores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Una forma para el descanso."}, {"subtema": "5.2. En busca del orden."}, {"subtema": "5.3 Sobre la mesa. Objetos cotidianos. Casa y oficina"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Los grandes temas del Dise\u00f1o Actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Evoluci\u00f3n del dise\u00f1o espa\u00f1ol: la experiencia catalana y gallega."}, {"subtema": "6.2. Arquitectura y dise\u00f1o."}, {"subtema": "6.3. La interrelaci\u00f3n de las artes: La obra y el dise\u00f1o."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Algunos temas monogr\u00e1ficos."}]}], "coordinadores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La asignatura de Dise\u00f1o Industrial Actual tiene por objeto el estudio de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del Dise\u00f1o Industrial desarrollado desde principios del siglo XX, y m\u00e1s concretamente desde las Segundas Vanguardias Art\u00edsticas, hasta comienzos del siglo XXI. A trav\u00e9s de esta asignatura el alumno deber\u00e1 llegar a poseer los conocimientos te\u00f3ricos suficientes para comprender la evoluci\u00f3n del dise\u00f1o industrial y los cambios de orientaci\u00f3n que ha tenido a lo largo de este per\u00edodo de tiempo. Importante en la formaci\u00f3n del Ingeniero en Dise\u00f1o Industrial y Desarrollo de Producto, que debe entender como un proceso intelectual de naturaleza reflexiva, en el que las componentes racionales e intuitivas confluyen en la respuestas que da el dise\u00f1ador ante un problema planteado y cuya soluci\u00f3n del objeto de dise\u00f1o industrial se materializa en cada \u00e9poca con sus posibilidades t\u00e9cnicas y los propios condicionantes culturales.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Industrial Actual", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701017"}}
{"codigo": "771G01017", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n a Rhino."}, {"subtema": "\u2022 Representaci\u00f3n de funciones y elementos de una curva."}, {"subtema": "\u2022 Grado y continuidad."}, {"subtema": "\u2022 Tipos de representaci\u00f3n de curvas."}, {"subtema": "\u2022 Comandos de Rhino."}, {"subtema": "\u2022 Desplazarse por el modelo."}, {"subtema": "\u2022 Opciones del rat\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Barra de comandos."}, {"subtema": "\u2022 Teclas de acceso r\u00e1pido."}, {"subtema": "\u2022 Barra de estado."}, {"subtema": "\u2022 Rejilla."}, {"subtema": "\u2022 Modo elevador."}, {"subtema": "\u2022 Constante angular y constante distancia."}, {"subtema": "\u2022 Planar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a Rhinoceros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Trabajo con planos."}, {"subtema": "\u2022 Selecci\u00f3n de objetos por medio de iconos."}, {"subtema": "\u2022 Ordenes de edici\u00f3n de objetos."}, {"subtema": "\u2022 Trabajo con capas."}, {"subtema": "\u2022 Im\u00e1genes de fondo."}, {"subtema": "\u2022 Puntos y l\u00edneas."}, {"subtema": "\u2022 C\u00edrculo, elipse, arco, rect\u00e1ngulo, pol\u00edgonos regulares."}, {"subtema": "\u2022 Texto."}, {"subtema": "\u2022 Transformaciones: rotar, mover, escalar."}, {"subtema": "\u2022 Transformaciones: inclinar, sim\u00e9trica, orientar."}, {"subtema": "\u2022 Transformaciones: situar, proyectar, torsi\u00f3n, doblar."}, {"subtema": "\u2022 Transformaciones: afilar, fluir, suavizar."}, {"subtema": "\u2022 Edici\u00f3n por puntos de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Entidades b\u00e1sicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Elementos de una curva."}, {"subtema": "\u2022 Curvas de Bezier."}, {"subtema": "\u2022 Curvas racionales B-Splines."}, {"subtema": "\u2022 Curvas Nurbs."}, {"subtema": "\u2022 Grado y continuidad de la curva."}, {"subtema": "\u2022 Curva interpolada."}, {"subtema": "\u2022 Curva por puntos de control sobre una superficie."}, {"subtema": "\u2022 C\u00f3nicas, h\u00e9lices, espirales."}, {"subtema": "\u2022 Edici\u00f3n de curvas: alargue, empalme, chafl\u00e1n y equidistancia."}, {"subtema": "\u2022 Edici\u00f3n, blend, proyecci\u00f3n, curvas de perfil."}, {"subtema": "\u2022 Reconstruir curvas, cambio de grado, tolerancia, tangencia."}, {"subtema": "\u2022 Edici\u00f3n por puntos de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Creaci\u00f3n y edici\u00f3n de curvas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Creaci\u00f3n de superficies por medio de puntos."}, {"subtema": "\u2022 Creaci\u00f3n de superficies por medio de curvas."}, {"subtema": "\u2022 Creaci\u00f3n de superficies por medio de superficies."}, {"subtema": "\u2022 Operaciones con superficies."}, {"subtema": "\u2022 Modificaci\u00f3n de superficies"}, {"subtema": "\u2022 Edici\u00f3n de superficies con puntos de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Creaci\u00f3n y edici\u00f3n de superficies."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 S\u00f3lidos y su definici\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 S\u00f3lidos prism\u00e1ticos."}, {"subtema": "\u2022 Esferas."}, {"subtema": "\u2022 Elipsoides."}, {"subtema": "\u2022 Conos y cilindros."}, {"subtema": "\u2022 Tubos."}, {"subtema": "\u2022 Tuber\u00edas curvas."}, {"subtema": "\u2022 Toros."}, {"subtema": "\u2022 S\u00f3lidos por extensi\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Normales de una superficie."}, {"subtema": "\u2022 Extracci\u00f3n de superficies."}, {"subtema": "\u2022 Creaci\u00f3n de tapas en una polisuperficie."}, {"subtema": "\u2022 Empalme y chafl\u00e1n."}, {"subtema": "\u2022 Edici\u00f3n por puntos de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. S\u00f3lidos y edici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Proyecci\u00f3n de curvas sobre una superficie."}, {"subtema": "\u2022 Duplicaci\u00f3n de bordes, contornos."}, {"subtema": "\u2022 Extracci\u00f3n de isopar\u00e1metros, u y v."}, {"subtema": "\u2022 Secciones, contornos."}, {"subtema": "\u2022 Proyecci\u00f3n de curvas u y v."}, {"subtema": "\u2022 Proyecciones de un objeto, sistema americano o europeo."}, {"subtema": "\u2022 An\u00e1lisis de la geometr\u00eda."}, {"subtema": "\u2022 An\u00e1lisis de propiedades f\u00edsiscas."}, {"subtema": "\u2022 An\u00e1lisis visual de superficies."}, {"subtema": "\u2022 Desviaciones \u2013 diagn\u00f3stico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. An\u00e1lisis y curvas a partir de objetos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Definici\u00f3n de mallas."}, {"subtema": "\u2022 Mallas predefinidas."}, {"subtema": "\u2022 Conversi\u00f3n de objetos NURBS en mallas."}, {"subtema": "\u2022 Tratamiento y edici\u00f3n de mallas."}, {"subtema": "\u2022 Densidad de mallado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Mallas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n al editor de materiales."}, {"subtema": "\u2022 Teor\u00eda del color."}, {"subtema": "\u2022 M\u00e9todo de sombreados."}, {"subtema": "\u2022 M\u00e9todos de radiaci\u00f3n, ray tyracing."}, {"subtema": "\u2022 Iluminaci\u00f3n, ambiente, difusa, especular, filtro."}, {"subtema": "\u2022 Ajuste del color RGB (red, green, blue)."}, {"subtema": "\u2022 Ajuste de tono TSV (tono, saturaci\u00f3n, valor)."}, {"subtema": "\u2022 Brillo, intensidad, opacidad, transparencia."}, {"subtema": "\u2022 Mapas."}, {"subtema": "\u2022 Proyecci\u00f3n de mapeado."}, {"subtema": "\u2022 Bibliotecas de materiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Materiales. Introducci\u00f3n a Flamingo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 M\u00e9todos globales de iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Luz ambiente."}, {"subtema": "\u2022 Distintos tipos de luces."}, {"subtema": "\u2022 Control color."}, {"subtema": "\u2022 Atenuaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Sombras."}, {"subtema": "\u2022 Atm\u00f3sfera."}, {"subtema": "\u2022 C\u00e1maras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.Iluminaci\u00f3n y c\u00e1maras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Concepto general de la animaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Controles de animaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Configuraci\u00f3n de tiempo."}, {"subtema": "\u2022 Ventana de pistas."}, {"subtema": "\u2022 Lista jer\u00e1rquica."}, {"subtema": "\u2022 Claves, modificaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022 Controladores de trayecto."}, {"subtema": "\u2022 Metam\u00f3rfosis."}, {"subtema": "\u2022 Efectos especiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.Animaci\u00f3n. Introducci\u00f3n a Bongo"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Mi\u00f1o, Francisco Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "En la formaci\u00f3n del ingeniero en Dise\u00f1o industrial, es fundamental el dominio del uso de herramientas inform\u00e1ticas de CAD para modelado de una realidad virtual, con la representaci\u00f3n de escenas y objetos tridimensionales, con el objetivo de una mejor exposici\u00f3n de ideas y proyectos.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Asistido por Ordenador", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "f.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Mi\u00f1o, Francisco Antonio"}, {"email": "jose.lopez.leira@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Leira, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701002"}}
{"codigo": "771G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. EST\u00c1TICA DE FLU\u00cdDOS: HIDROEST\u00c1TICA"}, {"subtema": "1.2. DIN\u00c1MICA DE FLU\u00cdDOS: HIDRODIN\u00c1MICA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: MEC\u00c1NICA DE FLU\u00cdDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. TEMPERATURA E GASES"}, {"subtema": "2.2. PRIMEIRO PRINCIPIO DA TERMODIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "2.3. SEGUNDO PRINCIPIO DA TERMODIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "2.4. TRANSFERENCIA DE CALOR"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: CALOR E TERMODIN\u00c1MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. CIRCU\u00cdTOS DE CORRENTE CONTINUA"}, {"subtema": "3.2. CIRCU\u00cdTOS DE CORRENTE ALTERNA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3: CIRCU\u00cdTOS DE CORRENTE CONTINUA E CORRENTE ALTERNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. MOVEMENTO ONDULATORIO"}, {"subtema": "4.2. AC\u00daSTICA"}, {"subtema": "4.3. \u00d3PTICA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4: MOVEMENTO ONDULATORIO. AC\u00daSTICA. \u00d3PTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. INTRODUCCI\u00d3N AOS MATERIAIS POLIM\u00c9RICOS"}, {"subtema": "5.2. TERMOPL\u00c1STICOS"}, {"subtema": "5.3. TERMOESTABLES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 5: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 F\u00cdSICA DOS POL\u00cdMEROS"}]}], "coordinadores": [{"email": "rebeca.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Padin, Rebeca"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo o desenvolvemento e aprendizaxe de conceptos basicos para as materias tecnol\u00f3xicas espec\u00edficas. Aprendizaxe da metodolox\u00eda cient\u00edfica para a resoluci\u00f3n de problemas.", "nombre_asignatura": "Fisica Aplicada \u00e1 Enxe\u00f1er\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "rebeca.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Padin, Rebeca"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701016"}}
{"codigo": "771G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "NORMALIZACI\u00d3N."}, {"subtema": "TEMA 1 NORMALIZACI\u00d3N. XENERALIDADES."}, {"subtema": "1.1 Normalizaci\u00f3n: fines."}, {"subtema": "1.1.1 Aplicaci\u00f3n o debuxo t\u00e9cnico."}, {"subtema": "1.2 Normas UNE, ISO e otras."}, {"subtema": "1.2.1 Aplicaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2 ESCALAS, FORMATOS, L\u00cdNEAS E ESCRITURA NORMALIZADA"}, {"subtema": "2.1 Escalas Normalizadas"}, {"subtema": "2.2 Formatos."}, {"subtema": "2.2.1 Dimensions."}, {"subtema": "2.2.2 Denominacions."}, {"subtema": "2.2.3 Cuadros de rotulaci\u00f3n e plegado."}, {"subtema": "2.3 L\u00ednas normalizadas: clases, espesores e aplicacions."}, {"subtema": "2.4 Escritura normalizada."}, {"subtema": "2.4.1 Clases."}, {"subtema": "2.4.2 Alturas"}, {"subtema": "2.4.3 Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3 PRINCIPIOS DE REPRESENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "3.1 Xeneralidades"}, {"subtema": "3.2 Principios de representaci\u00f3n:"}, {"subtema": "3.2.1 Primeiro Diedro,"}, {"subtema": "3.2.2 Terceiro Diedro."}, {"subtema": "3.2.3 Paso de un sistema a outro."}, {"subtema": "3.3 Elecci\u00f3n de vistas necesarias."}, {"subtema": "3.4 Vistas principales."}, {"subtema": "3.5 Vistas auxiliares."}, {"subtema": "3.6 Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4 CORTES  SECCIONS."}, {"subtema": "4.1 Xeneralidades."}, {"subtema": "4.2 Planos de corte:"}, {"subtema": "4.2.1 Corte por un plano."}, {"subtema": "4.2.2 Corte por dous planos paralelos."}, {"subtema": "4.2.3 Corte por planos sucesivos."}, {"subtema": "4.2.4 Corte por dous planos concurrentes."}, {"subtema": "4.3 Secciones abatidas con o sen desplazamento."}, {"subtema": "4.4 Medios cortes"}, {"subtema": "4.5 Cortes locais."}, {"subtema": "4.6 Disposici\u00f3n de seccions sucesivas."}, {"subtema": "4.7 Rayados."}, {"subtema": "4.8 Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5 ACOTACI\u00d3N"}, {"subtema": "5.1 Principios xenerais."}, {"subtema": "5.2 M\u00e9todo de acotaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.1 Elementos de acotaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.2 L\u00edneas auxiliares de cota, l\u00edneas de cota e de referencia"}, {"subtema": "5.2.3 Inscripci\u00f3n das l\u00edneas de cota."}, {"subtema": "5.3 Disposici\u00f3n e inscripci\u00f3n de las cotas."}, {"subtema": "5.3.1 Acotaci\u00f3n en serie"}, {"subtema": "5.3.2 Acotaci\u00f3n a partir dun elemento com\u00fan"}, {"subtema": "5.3.3 Acotaci\u00f3n por coordenadas."}, {"subtema": "5.3.4 Acotaci\u00f3n combinada"}, {"subtema": "5.4 Indicaciones especiais"}, {"subtema": "5.4.1 Cordas, arcos, \u00e1ngulos e radios."}, {"subtema": "5.4.2 Elementos equidistantes."}, {"subtema": "5.4.3 Elementos repetitivos."}, {"subtema": "5.4.4 Chaflans e avellanados."}, {"subtema": "5.4.5 Outras indicaciones"}, {"subtema": "5.5 Indicaci\u00f3n de niveis."}, {"subtema": "5.5.1 Niveis sobre vistas e cortes verticales."}, {"subtema": "5.5.2 Niveis sobre vistas en planta e cortes horizontales."}, {"subtema": "5.5.3 Niveis en planos de situaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6 CROQUIZACI\u00d3N"}, {"subtema": "6.1 Xeneralidades"}, {"subtema": "6.1.1 Definici\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 Tipos de croquis."}, {"subtema": "6.2.1 Croquis de Ideaci\u00f3n ou dese\u00f1o de novos productos."}, {"subtema": "6.2.2 Croquis do natural."}, {"subtema": "6.3 Materias necesarios e aparatos de medida."}, {"subtema": "6.4 Tipos e trazado de l\u00edneas."}, {"subtema": "6.5 Croquizado de:"}, {"subtema": "6.5.1 C\u00edrculos"}, {"subtema": "6.5.2 Arcos."}, {"subtema": "6.5.3 Cadrados e rect\u00e1ngulos"}, {"subtema": "6.6 Croquizado en proxecci\u00f3n di\u00e9drica"}, {"subtema": "6.6.1 Orden de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "6.7 Croquizado isom\u00e9trico"}, {"subtema": "6.7.1 Prismas."}, {"subtema": "6.7.2 Elipses."}, {"subtema": "6.7.3 Cilindros."}, {"subtema": "6.7.4 Orde de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "6.8 Aplicacions."}, {"subtema": "6.8.1 Croquis de novos dese\u00f1os ou ideaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.8.2 Croquis do natural."}, {"subtema": "6.8.2.1 Conxuntos e despeces."}, {"subtema": "6.8.2.2 Montaxe."}, {"subtema": "6.8.2.3 Explosionados"}, {"subtema": "6.8.2.4 Esquemas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7 INDICACIONS DOS ESTADOS SUPERFICIAIS NOS DEBUXOS"}, {"subtema": "7.1 Obxeto e campo de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2 S\u00edmbolos utilizados."}, {"subtema": "7.3 Indicacions a\u00f1adidas os s\u00edmbolos."}, {"subtema": "7.4 Disposici\u00f3n das especificacions."}, {"subtema": "7.5 Indicaciones nos debuxos"}, {"subtema": "7.6 Observacions importantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8 TOLERANCIAS"}, {"subtema": "8.1 Introducci\u00f3n. Definicions."}, {"subtema": "8.2 Tolerancia Dimensional."}, {"subtema": "8.3 Tolerancia Xeom\u00e9trica: Forma. Orientaci\u00f3n. Posici\u00f3n. Oscilaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4 Formas de indicar as tolerancias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9 CONXUNTOS E DESPECES."}, {"subtema": "9.1 Conceptos do dibujo de conxunto e de despece."}, {"subtema": "9.2 Referencia dos elementos, lista de pezas."}, {"subtema": "9.3 Numeraci\u00f3n de planos, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.4 Normas de trazado."}, {"subtema": "9.5 Aplicacions"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10 REPRESENTACI\u00d3N SIMPLIFICADA"}, {"subtema": "10.1 Signos convencionais de remaches y tornillos."}, {"subtema": "10.2 Representaci\u00f3n simb\u00f3lica de unions soldadas en planos."}, {"subtema": "10.3 Representaci\u00f3n simplificada de resortes."}, {"subtema": "10.4 Signos convencionais para engranaxes."}, {"subtema": "10.5 Representaci\u00f3n simplificada de roscas e pezas roscadas"}, {"subtema": "10.6 Representaci\u00f3n simplificada de tuber\u00edas."}, {"subtema": "10.6.1 Representaci\u00f3n ortogonal."}, {"subtema": "10.6.2 Debuxo isom\u00e9trico."}, {"subtema": "10.6.3 Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DEBUXO INDUSTRIAL E NORMALIZACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 11 AUTOCAD 2D-3D. Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12. Iniciaci\u00f3n o CAD param\u00e9trico con SOLIDWORKS"}, {"subtema": "TEMA 13 Introducci\u00f3n a software espec\u00edfico da metodolox\u00eda BIM (Building Information Modeling)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.souto@udc.es", "nombre": "Souto Lopez, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Fundamental en la formaci\u00f3n del ingeniero t\u00e9cnico en dise\u00f1o industrial es el dominio del lenguaje gr\u00e1fico como medio universal de comunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n de ideas. Parte fundamental en la elaboraci\u00f3n de proyectos......", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Aplicada", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}, {"email": "f.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Mi\u00f1o, Francisco Antonio"}, {"email": "jose.lopez.leira@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Leira, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "jose.souto@udc.es", "nombre": "Souto Lopez, Jose Ramon"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701042"}}
{"codigo": "771G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dibujo vectorial y en mapa de bits"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de impresi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TECNICAS GR\u00c1FICAS Y RECURSOS DE REPRESENTACION"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visi\u00f3n, composici\u00f3n y fotograf\u00eda"}, {"subtema": "Planteamiento conceptual: La naturaleza de la fotograf\u00eda"}, {"subtema": "La fotograf\u00eda en el dise\u00f1o industrial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EL ANALISIS DE LA FORMA A TRAVES DE LA TEXTURA Y EL COLOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El nacimiento de la fotograf\u00eda"}, {"subtema": "La influencia de la fotograf\u00eda en otras t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "El momento actual: Fotograf\u00eda e infograf\u00eda"}, {"subtema": "De la c\u00e1mara oscura a la fotograf\u00eda digital"}, {"subtema": "Tipos de c\u00e1maras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FOTOGRAF\u00cdA E IMAGEN: CONCEPTOS GENERALES Y ASPECTOS HIST\u00d3RICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La exposici\u00f3n y su control. Manejo del fot\u00f3metro"}, {"subtema": "El obturador. Control de la luz y el movimiento"}, {"subtema": "El diafragma. Control de la luz y la nitidez"}, {"subtema": "Los objetivos. La distancia focal"}, {"subtema": "La luz y sus propiedades"}, {"subtema": "Luz natural y luz artificial"}, {"subtema": "Luz continua y luz de descarga"}, {"subtema": "Filtros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LA IMAGEN ANAL\u00d3GICA, LUZ Y FOTOGRAF\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La c\u00e1mara digital"}, {"subtema": "El esc\u00e1ner"}, {"subtema": "Programas de manipulaci\u00f3n de im\u00e1genes"}, {"subtema": "Imagen y texto"}, {"subtema": "La presentaci\u00f3n del producto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LA IMAGEN DIGITAL: CAPTACI\u00d3N Y MANIPULACI\u00d3N DE LA IMAGEN DIGITAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La composici\u00f3n de la imagen fotogr\u00e1fica"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del trabajo fotogr\u00e1fico"}, {"subtema": "Proyectos fotogr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "COMPOSICI\u00d3N. DISE\u00d1O FOTOGR\u00c1FICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programas para tratamiento de imagen"}, {"subtema": "Imagen y texto"}, {"subtema": "La presentaci\u00f3n de Producto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS MIXTAS, TRATAMIENTO DE IM\u00c1GENES Y DIBUJOS ANAL\u00d3GICOS POR MEDIOS DIGITALES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soportes expositivos"}, {"subtema": "Composici\u00f3n de l\u00e1minas"}, {"subtema": "Modos de presentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "LA EXPOSICI\u00d3N DE LA IDEA SOBRE EL SOPORTE"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "TECNICAS GR\u00c1FICAS Y RECURSOS DE REPRESENTACION EL ANALISIS DE LA FORMA A TRAVES DE LA TEXTURA Y EL COLOR LA EXPOSICI\u00d3N DE LA IDEA SOBRE EL SOPORTE FOTOGRAF\u00cdA E IMAGEN: CONCEPTOS GENERALES Y ASPECTOS HIST\u00d3RICOS LA IMAGEN ANAL\u00d3GICA, LUZ Y FOTOGRAF\u00cdA LA IMAGEN DIGITAL: CAPTACI\u00d3N Y MANIPULACI\u00d3N DE LA IMAGEN DIGITAL COMPOSICI\u00d3N. DISE\u00d1O FOTOGR\u00c1FICO T\u00c9CNICAS MIXTAS, TRATAMIENTO DE IM\u00c1GENES Y DIBUJOS ANAL\u00d3GICOS POR MEDIOS DIGITALES", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas da Expresi\u00f3n Art\u00edstica Aplicada", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}, {"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}, {"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.villar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701024"}}
{"codigo": "771G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N GENERAL DEL PROYECTO"}, {"subtema": "OBJETIVOS DEL PROYECTO"}, {"subtema": "INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "MERCADO"}, {"subtema": "ESPECIFICACIONES"}, {"subtema": "PROCESO PRODUCTIVO"}, {"subtema": "COSTOS"}, {"subtema": "OPORTUNIDADES Y RESTRICCIONES"}], "temas": [{"tema": "Pliego de condiciones de proyectos conceptuales de baja complejidad t\u00e9cnico-constructiva y procesos de fabricaci\u00f3n elementales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "DESARROLLO DE CONCEPTOS"}, {"subtema": "DESARROLLO DE LA ALTERNATIVA SELECCIONADA"}, {"subtema": "PROTOTIPO"}, {"subtema": "PRESERIE"}], "temas": [{"tema": "PLANIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "En la asignatura se realizar\u00e1n proyectos conceptuales de baja complejidad t\u00e9cnico-constructiva y procesos de fabricaci\u00f3n elementales. Para ello se desarrollar\u00e1 un pliego de condiciones, adaptado en cada caso al perfil particular de cada proyecto / empresa.", "nombre_asignatura": "Proxectos de Dese\u00f1o I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701007"}}
{"codigo": "771G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Fen\u00f3menos aleatorios."}, {"subtema": "3. Inferencia estad\u00edstica."}, {"subtema": "4. Etapas de una investigaci\u00f3n estad\u00edstica."}, {"subtema": "5. An\u00e1lisis de las principales partes de la asignatura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tabulaci\u00f3n de una muestra no agrupada."}, {"subtema": "2. Tablas de frecuencias relativas y acumuladas."}, {"subtema": "3. Tabulaci\u00f3n de una muestra agrupada."}, {"subtema": "4. Tabla de frecuencias relativas y acumuladas."}, {"subtema": "5. Media y varianza de una muestra."}, {"subtema": "6. Varianza muestral."}, {"subtema": "7. Codificaci\u00f3n."}, {"subtema": "8. Mediana, moda, rango, cuartiles, coeficiente de variaci\u00f3n."}, {"subtema": "9. An\u00e1lisis de la estabilidad de las frecuencias relativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. ESTAD\u00cdSTICA DESCRIPTIVA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Espacio muestral."}, {"subtema": "3. Operaciones con sucesos."}, {"subtema": "4. Propiedades fundamentales de las frecuencias."}, {"subtema": "5. Axiomas de las probabilidades."}, {"subtema": "6. Funci\u00f3n de probabilidad."}, {"subtema": "7. Propiedades deducidas de los axiomas."}, {"subtema": "8. Definici\u00f3n de probabilidad seg\u00fan Laplace."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. SUCESOS. PROBABILIDAD"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Frecuencias relativas condicionadas."}, {"subtema": "2. Probabilidad condicionada."}, {"subtema": "3. Teorema de la probabilidad compuesta o del producto."}, {"subtema": "4. Teorema de la probabilidad total."}, {"subtema": "5. Teoremas de Bayes. Dependencia e independencia de sucesos."}, {"subtema": "6. Pruebas de Bernouilli."}, {"subtema": "7. Distribuci\u00f3n binomial."}, {"subtema": "8. Distribuci\u00f3n hipergeom\u00e9trica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PROBABILIDAD CONDICIONADA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Variable aleatoria discreta. Distribuci\u00f3n de probabilidad."}, {"subtema": "3. Funci\u00f3n de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Variable estad\u00edstica y variable aleatoria discreta."}, {"subtema": "5. Caracter\u00edsticas de la distribuci\u00f3n de una variable aleatoria discreta."}, {"subtema": "5.1 Media y esperanza matem\u00e1tica."}, {"subtema": "5.2 Momentos."}, {"subtema": "5.3 Propiedades lineales del operador E."}, {"subtema": "5.4 Relaci\u00f3n entre momentos centrales y momentos ordinarios."}, {"subtema": "5.5 Moda, Medianas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. VARIABLE ALEATORIA DISCRETA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Funci\u00f3n de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Funci\u00f3n de densidad."}, {"subtema": "3. Caracter\u00edsticas de una variable aleatoria continua."}, {"subtema": "3.1 Esperanza Matem\u00e1tica. Propiedades."}, {"subtema": "3.2 Momentos."}, {"subtema": "3.3 Moda, Medianas, Cuartiles de orden p."}, {"subtema": "3.4 Medidas de asimetr\u00eda y aplastamiento."}, {"subtema": "3.5 Propiedades de la varianza."}, {"subtema": "4. Teorema de Tchebycheff."}, {"subtema": "5. C\u00e1lculo de los momentos."}, {"subtema": "6. Transformaci\u00f3n de variables aleatorias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. VARIABLE ALEATORIA CONTINUA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Distribuci\u00f3n de Bernouilli."}, {"subtema": "3. Distribuci\u00f3n binomial."}, {"subtema": "4. Distribuci\u00f3n de Poisson."}, {"subtema": "5. Convergencia de la distribuci\u00f3n binomial a la de Poisson."}, {"subtema": "6. Distribuci\u00f3n hipergeom\u00e9trica."}, {"subtema": "7. Convergencia de la distribuci\u00f3n hipergeom\u00e9trica hacia las distribuciones binomial y de Poisson."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. DISTRIBUCIONES DISCRETAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Distribuci\u00f3n uniforme."}, {"subtema": "3. Distribuci\u00f3n gamma."}, {"subtema": "4. Distribuci\u00f3n exponencial."}, {"subtema": "5. Distribuci\u00f3n normal."}, {"subtema": "6. Tablas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. DISTRIBUCIONES CONTINUAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Dependencia de variables aleatorias."}, {"subtema": "3. Regresi\u00f3n. Funci\u00f3n de regresi\u00f3n."}, {"subtema": "4. Tablas de correlaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Regresi\u00f3n lineal m\u00ednimo cuadr\u00e1tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. REGRESI\u00d3N Y CORRELACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. (Control de procesos, control de recepci\u00f3n, control por variables, por atributos, por n\u00famero de defectos,...)"}, {"subtema": "2. El Concepto de Proceso bajo control"}, {"subtema": "3. El control de fabricaci\u00f3n por variables"}, {"subtema": "4. Intervalos de tolerancia"}, {"subtema": "5. Capacidad del proceso"}, {"subtema": "6. Gr\u00e1ficos de medias y desviaciones t\u00edpicas"}, {"subtema": "7. Interpretaci\u00f3n de gr\u00e1ficos de control: cambios bruscos, tendencias, rachas, periodicidad, estabilidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. CONTROL DE CALIDAD"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701006"}}
{"codigo": "771G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n de los conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Expresi\u00f3n en otras geometr\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Geometr\u00eda Eucl\u00eddea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curvas alabeadas"}, {"subtema": "Curvas contenidas en un plano"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Curvas en R3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Superficies elementales"}, {"subtema": "Generaci\u00f3n de superficies"}, {"subtema": "Geometr\u00eda intr\u00ednseca de las superficies"}], "temas": [{"tema": "Superficies en R3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hoja de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "OpenSCAD"}], "temas": [{"tema": "Herramientas inform\u00e1ticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "A materia aporta aquelas noci\u00f3ns e ferramentas matem\u00e1ticas que axudan \u00f3 alumno a estructurar a s\u00faa maneira de pensar e razoar, de modo que sexa capaz de afrontar e resolver con \u00e9xito, e de maneira independente, os problemas -novos e distintos- que no desenrolo da s\u00faa profesi\u00f3n poida atopar. O prop\u00f3sito da mateira, por tanto, non \u00e9 \u00fanicamente o de dotar \u00f3 alumno de ferramentas matem\u00e1ticas para a resoluci\u00f3n de problemas t\u00edpicos de c\u00e1lculo. Mais ben, pretende axudar a desarrollar as capacidades necesarias para estructurar o co\u00f1ecemento dos problemas, e a maneira de acadar, de forma estructurada, unha soluci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}, {"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701022"}}
{"codigo": "771G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ser\u00e1n definidos cada curso en funci\u00f3n de la estructura y tipolog\u00eda de los ejercicios a desarrollar."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n General a la Asignatura."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1\tPlanteamientos de la asignatura."}, {"tema": "1.2\tContenidos te\u00f3ricos de la asignatura."}, {"tema": "1.3\tObjetivos de las partes te\u00f3ricas."}, {"tema": "1.4\tContenidos pr\u00e1cticos de la asignatura."}, {"tema": "1.5\tObjetivos de las partes pr\u00e1cticas."}, {"tema": "1.6\tEl concepto de Metodolog\u00eda."}, {"tema": "1.7\tLos diferentes tipos de M\u00e9todos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2. La Metodolog\u00eda en las disciplinas del Dise\u00f1o."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1\tEl Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": "2.2\tEl Dise\u00f1o Gr\u00e1fico."}, {"tema": "2.3\tEl Dise\u00f1o Corporativo"}, {"tema": "2.4\tEl Dise\u00f1o de Moda."}, {"tema": "2.5\tOtras disciplinas de Dise\u00f1o."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3. Las aportaciones del Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1\tLas personas y el entorno t\u00e9cnico."}, {"tema": "1.2\tLos productos como elementos funcionales."}, {"tema": "1.3\tLos productos como portadores de informaci\u00f3n."}, {"tema": "1.4\tEl Dise\u00f1o Industrial, un proceso interdisciplinar."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4. Los elementos propios del Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1\tLas T\u00e9cnicas de Dise\u00f1o."}, {"tema": "4.2\tLa Est\u00e9tica y la percepci\u00f3n emocional de las caracter\u00edsticas formales de los productos."}, {"tema": "4.3\tLa Ergonom\u00eda y la Antropometr\u00eda, la investigaci\u00f3n de la relaci\u00f3n Producto \u2013 Usuario."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5. Los elementos relacionados con el Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.1\tLa Identidad Corporativa. Filosof\u00eda, autodefinici\u00f3n y proyecci\u00f3n de las empresas."}, {"tema": "5.2\tLa Imagen Corporativa. Elementos de identificaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n empresarial."}, {"tema": "5.3\tLa Sem\u00e1ntica. Valor y Significado."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 6. Concepto global del Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.1\tEl Desarrollo de Producto."}, {"tema": "6.2\tLas interacciones entre Marketing, Tecnolog\u00eda y Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": "6.3\tLas relaciones culturales. Diferenciaci\u00f3n entre Arte y Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7. Contenidos y Metas del Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": "7.1\tLos planteamientos generales de un proyecto de Dise\u00f1o."}, {"tema": "7.2\tLos Impulsos Creativos."}, {"tema": "7.3\tElementos de valoraci\u00f3n de Productos."}, {"tema": "7.4\tLa interacci\u00f3n entre la Tecnolog\u00eda y el Dise\u00f1o Industrial en el proyecto."}, {"tema": "7.5\tLa Creatividad Social. El trabajo en equipo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8. Los planteamientos te\u00f3ricos del Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": "8.1\tLa informaci\u00f3n de masas y sus consecuencias para el Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": "8.2\tLa teor\u00eda de los Signos."}, {"tema": "8.3\tLas dimensiones Pragm\u00e1tica, Sint\u00e1ctica y Sem\u00e1ntica de los Productos industriales."}, {"tema": "8.4\tLa importancia de la dimensi\u00f3n Sem\u00e1ntica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 9. El Dise\u00f1o Industrial y su contexto empresarial."}, {"tema": ""}, {"tema": "9.1\tEl Dise\u00f1o Industrial como factor competitivo."}, {"tema": "9.2\tEl modelo de Desarrollo de Producto"}, {"tema": "9.3\tLa Empresa como sistema t\u00e9cnico \u2013 social."}, {"tema": "9.4\tLos sistemas de Innovaci\u00f3n en la empresa."}, {"tema": "9.5\tEl C\u00edrculo de Gesti\u00f3n de Dise\u00f1o."}, {"tema": "9.6\tIdentidad e imagen de la empresa."}, {"tema": "9.7\tEl Proceso de Innovaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 10. El Dise\u00f1o Industrial como proceso."}, {"tema": ""}, {"tema": "10.1\tLos componentes del Dise\u00f1o Industrial."}, {"tema": "10.2\tLa planificaci\u00f3n de nuevos productos."}, {"tema": "10.3\tEl Impulso, la Idea de Producto."}, {"tema": "10.4\tFuentes de Impulsos e Ideas."}, {"tema": "10.5\tLa b\u00fasqueda planificada de ideas."}, {"tema": "10.6\tT\u00e9cnicas para generar ideas."}, {"tema": "10.7\tCriterios para la selecci\u00f3n de ideas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 11. Los factores condicionantes del Proceso de Dise\u00f1o."}, {"tema": ""}, {"tema": "11.1\tLos factores tecnol\u00f3gicos."}, {"tema": "11.2\tLos factores t\u00e9cnico \u2013 productivos."}, {"tema": "11.3\tLos factores econ\u00f3micos."}, {"tema": "11.4\tLos factores de mercado."}, {"tema": "11.5\tLos factores de comercializaci\u00f3n."}, {"tema": "11.6\tLos factores funcionales."}, {"tema": "11.7\tLos factores ergon\u00f3micos."}, {"tema": "11.8\tLos factores ambientales."}, {"tema": "11.9\tLos factores est\u00e9ticos"}, {"tema": "11.10\tLos factores de identidad empresarial."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 12. Las Fases b\u00e1sicas del Proceso de Dise\u00f1o."}, {"tema": ""}, {"tema": "12.1\tDefinici\u00f3n de Objetivos."}, {"tema": "12.2\tPlanificaci\u00f3n del Proceso."}, {"tema": "12.3\tDesarrollo del Proyecto."}, {"tema": "12.4\tRealizaci\u00f3n del Proyecto."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 13. Los objetivos del Proceso de Dise\u00f1o."}, {"tema": ""}, {"tema": "13.1\tEl Producto como elemento pr\u00e1ctico."}, {"tema": "13.2\tLa Funcionalidad en el Producto."}, {"tema": "13.3\tElementos de Seguridad en el Producto."}, {"tema": "13.4\tEl Producto y su Valor Est\u00e9tico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 14. El Pliego de Condiciones."}, {"tema": ""}, {"tema": "14.1\tLa funci\u00f3n del Pliego de Condiciones."}, {"tema": "14.2\tLa definici\u00f3n general del Proyecto."}, {"tema": "14.3\tLos objetivos del Proyecto."}, {"tema": "14.4\tLa recogida de Informaci\u00f3n."}, {"tema": "14.5\tEl An\u00e1lisis de Mercado."}, {"tema": "14.6\tLas Especificaciones, funciones y requisitos."}, {"tema": "14.7\tLos Procesos Productivos previstos."}, {"tema": "14.8\tCostes previstos."}, {"tema": "14.9\tOportunidades y restricciones."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 15. La Planificaci\u00f3n del Proyecto de Dise\u00f1o y sus apartados."}, {"tema": ""}, {"tema": "15.1\tLa Fase de Informaci\u00f3n."}, {"tema": "15.2\tEl Desarrollo de Conceptos."}, {"tema": "15.3\tEl Desarrollo de Alternativas."}, {"tema": "15.4\tLa realizaci\u00f3n de maquetas, modelos y prototipos."}, {"tema": "15.5\tLa Pre-serie."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "La Metodolog\u00eda del Dise\u00f1o \u2013 la ense\u00f1anza de los m\u00e9todos de dise\u00f1o \u2013 une a la metodolog\u00eda cl\u00e1sica del dise\u00f1o, orientada a los m\u00e9todos de acci\u00f3n f\u00edsica, m\u00e9todos de acci\u00f3n intelectual complementaria con el objetivo did\u00e1ctico de ense\u00f1ar a los alumnos a pensar en contextos m\u00e1s amplios de relaciones. Mostrando que el Dise\u00f1o es una disciplina que no s\u00f3lo engendra realidades materiales sino que tambi\u00e9n cumple funciones comunicativas. La asignatura de Metodolog\u00eda del Dise\u00f1o como asignatura adopta una actitud imparcial apuntando sus esfuerzos a la optimizaci\u00f3n de m\u00e9todos, reglamentos y criterios con cuya ayuda se debe estudiar, valorar y mejorar objetivamente la pr\u00e1ctica de la Ingenier\u00eda T\u00e9cnica en Dise\u00f1o Industrial, sus objetivos generales son: a)Exponer los conceptos b\u00e1sicos de Dise\u00f1o sus definiciones y descripciones. b)Mostrar los or\u00edgenes y las relaciones hist\u00f3ricas de la pr\u00e1ctica del Dise\u00f1o. c)Dar a conocer las relaciones Dise\u00f1o \u2013 Dise\u00f1o Industrial. d)Conocer y aplicar los m\u00e9todos de conocimiento y de pensamiento pr\u00e1ctico relacionado con el Dise\u00f1o. e)Dominar la estructuraci\u00f3n te\u00f3rica y la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en el proceso de Dise\u00f1o. f)Incorporar y adaptar las nuevas tecnolog\u00edas al proceso de creaci\u00f3n. g)Servir de base sobre la que se emplear\u00e1n los conocimientos obtenidos por los alumnos en las dem\u00e1s asignaturas. La Metodolog\u00eda no tiene como \u00fanico objetivo dotar al alumno de herramientas estandarizadas para desarrollar proyectos, sino que debe explicar y sensibilizarle sobre las particularidades que tiene un proyecto de Dise\u00f1o, a diferencia de otros tipos de proyectos existentes en la Ingenier\u00eda. El Dise\u00f1o Industrial centra su labor proyectual en la relaci\u00f3n del ser humano con su entorno t\u00e9cnico. El desarrollo tecnol\u00f3gico, el nivel de vida y la competencia de mercado obligan a las empresas a considerar la relaci\u00f3n Persona \u2013 Producto no s\u00f3lo desde un punto de vista cuantitativo centrado en la relaci\u00f3n Calidad \u2013 Precio sino que adem\u00e1s se ven obligadas a integrar en sus productos aspectos emocionales, intuitivos y simb\u00f3licos que condicionan, cada vez en mayor medida, el \u00e9xito comercial.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda do Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}, {"email": "jon.solozabal@udc.es", "nombre": "Solozabal Basa\u00f1ez, Jon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701041"}}
{"codigo": "771G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n \u00f3 debuxo. Xeralidades."}, {"subtema": "1.2. O debuxo como linguaxe."}, {"subtema": "1.3. Niveles de representaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "01. O DEBUXO COMO LINGUAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Proxecci\u00f3n e secci\u00f3n: invariantes e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "2.2. Os sistemas de representaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Clasificaci\u00f3n de sistemas e aplicaci\u00f3n \u00f3 dese\u00f1o industrial."}], "temas": [{"tema": "02. OS SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N E A S\u00daA APLICACI\u00d3N \u00d3 DESE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos de perspectiva lineal."}, {"subtema": "3.2. Representaci\u00f3n do punto, a recta e o plano."}, {"subtema": "3.3. Perspectiva central e oblicua con raios visuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "03. A PERSPECTIVA LINEAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Conceptos de debuxo a man alzada."}, {"subtema": "4.2. Noci\u00f3ns de encaxe e proporci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. T\u00e9cnicas de bocetado. Debuxo do natural."}], "temas": [{"tema": "04. DEBUXO A MAN ALZADA E BOCETADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Masa e volumen."}, {"subtema": "5.2. Estudo do volumen elemental."}, {"subtema": "5.3. Estudo de formas complexas. Vol\u00famenes relacionados."}], "temas": [{"tema": "05. AN\u00c1LISE DE FORMAS E VOL\u00daMENES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Sombras de puntos e rectas."}, {"subtema": "6.2. Sombra propia, arroxada e autoarroxada."}, {"subtema": "6.3. Composici\u00f3n tridimensional."}], "temas": [{"tema": "06. SOMBRAS NA REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Xeralidades"}, {"subtema": "7.2. Graduaci\u00f3n da claridade aparente e valoraci\u00f3n tonal."}, {"subtema": "7.3. L\u00ed\u00f1as is\u00f3fotas. Puntos e l\u00ed\u00f1as brillantes."}], "temas": [{"tema": "07. CLAROOSCURO E VALORACION TONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Teor\u00eda da cor."}, {"subtema": "8.2. A interacci\u00f3n da color."}, {"subtema": "8.3. Psicolox\u00eda da color aplicada \u00f3 dise\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "08. TEOR\u00cdA DA COR E OS SEUS SISTEMAS DE CLASIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Arte e representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "9.2 Desenvolvemento gr\u00e1fico da idea."}, {"subtema": "9.3 A presentaci\u00f3n final do dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "09. O DEBUXO COMO FERRAMENTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Composici\u00f3n e soporte."}, {"subtema": "10.2 Incorporaci\u00f3n da figura hum\u00e1n."}, {"subtema": "10.3 Incorporaci\u00f3n de texto."}], "temas": [{"tema": "10. A COMPOSICI\u00d3N E O CONTEXTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura ten un dobre obxectivo: 1) Dotar \u00f3 alumno da capacidade suficiente para debuxar \u00e1 man alzada (bocetar), entendendo esta capacidade como b\u00e1sica e necesaria para o seu desenvolvemento no entorno profesional do dese\u00f1o industrial. 2) Acadar que o alumno adquira os co\u00f1ecementos fundamentais que lle permitan afrontar a an\u00e1lise das formas (no obxeto industrial) por medio do debuxo a man alzada. Paralelamente a estes obxetivos o alumno ir\u00e1 tomando co\u00f1ecemento do dese\u00f1o industrial a trav\u00e9s de exemplos seleccionados nos que se apoia tanto a docencia te\u00f3rica como as pr\u00e1cticas a realizar.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Art\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "javier.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Francisco Javier"}, {"email": "estefania.lsalas@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Salas, Estefan\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701001"}}
{"codigo": "771G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Vectores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Operaci\u00f3ns b\u00e1sicas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. AN\u00c1LISE VECTORIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Conceptos previos"}, {"subtema": "2.1.1. Magnitudes f\u00edsicas. Unidades e medidas."}, {"subtema": "2.1.2. O Sistema Internacional de unidades (SI)."}, {"subtema": "2.1.3. An\u00e1lise dimensional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Vector de posici\u00f3n, velocidade e aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Distintos tipos de movementos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. CINEM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.DIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "3.1.1. Leis de Newton."}, {"subtema": "3.1.2. Tipos de forzas"}, {"subtema": "3.1.3. Din\u00e1mica do movemento circular uniforme"}, {"subtema": "3.1.4. Principio de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "3.1.5. Forzas non conservativas"}, {"subtema": "3.1.6. Sistemas de part\u00edculas e principio de conservaci\u00f3n do momento lineal"}, {"subtema": "3.1.7. Colisi\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2. DIN\u00c1MICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO."}, {"subtema": "3.2.1. S\u00f3lido r\u00edxido"}, {"subtema": "3.2.2. Rotaci\u00f3n arredor dun eixo fixo"}, {"subtema": "3.2.3. Momento angular e Principio de conservaci\u00f3n do momento angular"}, {"subtema": "3.2.4. Momento de inercia"}, {"subtema": "3.2.5. Movemento de rodadura"}, {"subtema": "3.2.6. Traballo e enerx\u00eda. Potencia"}, {"subtema": "3.2.7. Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda mec\u00e1nica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. EQUILIBRIO EST\u00c1TICO E ELASTICIDADE"}, {"subtema": "3.3.1. Condici\u00f3ns de equilibrio"}, {"subtema": "3.3.2. Centro de gravidade"}, {"subtema": "3.3.3. Est\u00e1tica das part\u00edculas"}, {"subtema": "3.3.4. Est\u00e1tica do s\u00f3lido r\u00edxido"}, {"subtema": "3.3.5. Elasticidade e propiedades mec\u00e1nicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3. DIN\u00c1MICA E EST\u00c1TICA DO S\u00d3LIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. CAMPO EL\u00c9CTRICO"}, {"subtema": "4.1.1. Carga el\u00e9ctrica. Foza el\u00e9ctrica. Ley de Coulomb"}, {"subtema": "4.1.2. Campo el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "4.1.3. Fluxo do campo el\u00e9ctrico. Ley de Gauss"}, {"subtema": "4.1.4. Enerx\u00eda potencial el\u00e9ctrica e Potencial el\u00e9ctrico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. DIEL\u00c9CTRICOS"}, {"subtema": "4.2.1. Condensadores e capacidade. Asociaci\u00f3n de condensadores"}, {"subtema": "4.2.2. Almacenamento de enerx\u00eda"}, {"subtema": "4.2.3. Enerx\u00eda el\u00e9ctrica dun condensador"}, {"subtema": "4.2.4. Diel\u00e9ctricos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4. CAMPO EL\u00c9CTRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. CAMPOS MAGN\u00c9TICOS"}, {"subtema": "5.1.1. Definici\u00f3ns e propiedades do campo magn\u00e9tico. Li\u00f1as de campo magn\u00e9tico e fluxo magn\u00e9tico."}, {"subtema": "5.1.2. Forza sobre unha carga en movemento e sobre unha corrente nun campo magn\u00e9tico"}, {"subtema": "5.1.3. Ley de Biot e Savart"}, {"subtema": "5.1.4. Forza magn\u00e9tica entre dous conductores paralelos"}, {"subtema": "5.1.5. Ley de Ampere"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. INDUCCI\u00d3N ELECTROMAGN\u00c9TICA"}, {"subtema": "5.2.1. Fen\u00f3menos de inducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.2. Ley de inducci\u00f3n de Faraday e ley de Lenz"}, {"subtema": "5.2.3. Forza electromotriz de movemento"}, {"subtema": "5.2.4. Inducci\u00f3n mutua e autoinducci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 5. CAMPO MAGN\u00c9TICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.ares@udc.es", "nombre": "Ares Pernas, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Esta asignatura ten como obxetivo o desenvolvemento e aprendizaxe de conceptos basicos para as asignaturas tecnol\u00f3xicas espec\u00edficas. Aprendizaxe da metodolox\u00eda cient\u00edfica para a resoluci\u00f3n de problemas.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de F\u00edsica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "ana.ares@udc.es", "nombre": "Ares Pernas, Ana Isabel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701015"}}
{"codigo": "771G01015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1 IGUALDADE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2 SIMETR\u00cdA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3 SEMELLANZA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4 PROPORCIONALIDADE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5 ESCALAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6 EQUIVALENCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7 NOMOGRAFIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8 LEVAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9 HOMOLOX\u00cdA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DEBUXO XEOMETRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 1 CO\u00d1ECEMENTOS PREVIOS DO SISTEMA DI\u00c9DRICO"}, {"subtema": "1.1 Xeneralidades dos sistemas de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Punto:"}, {"subtema": "1.2.1 Proxeccions."}, {"subtema": "1.2.2 Representaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3 Estudio da Recta:"}, {"subtema": "1.3.1 Proxeccions."}, {"subtema": "1.3.2 Representaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.3 Trazas: Visibilidade."}, {"subtema": "1.4 Plano:"}, {"subtema": "1.4.1 Representaci\u00f3n,"}, {"subtema": "1.4.2 Trazas."}, {"subtema": "1.4.3 Rectas notables."}, {"subtema": "1.5_Intersecciones entre:"}, {"subtema": "1.5.1 Rectas."}, {"subtema": "1.5.2 Planos."}, {"subtema": "1.5.3 Recta e plano"}, {"subtema": "1.6 Paralelismo entre:"}, {"subtema": "1.6.1 Rectas,"}, {"subtema": "1.6.2 Recta e plano,"}, {"subtema": "1.6.3 Planos."}, {"subtema": "1.7 Perpendicularidade entre:"}, {"subtema": "1.7.1 Rectas."}, {"subtema": "1.7.2 Recta e plano."}, {"subtema": "1.7.3 Planos."}, {"subtema": "1.8 Distancias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2 METODOS."}, {"subtema": "2.1 Abatementos de:"}, {"subtema": "2.1.1 Plano."}, {"subtema": "2.1.2 Un punto situado nun plano."}, {"subtema": "2.1.3 Recta situada nun plano."}, {"subtema": "2.1.4 Figuras planas."}, {"subtema": "2.1.5 Aplicacions."}, {"subtema": "2.2 Cambios de plano de proxecci\u00f3n:"}, {"subtema": "2.2.1 Vertical."}, {"subtema": "2.2.2 Horizontal."}, {"subtema": "2.2.3 Vertical e Horizontal."}, {"subtema": "2.2.4 Aplicacions."}, {"subtema": "2.3 Xiros:"}, {"subtema": "2.3.1 Punto."}, {"subtema": "2.3.2 Recta."}, {"subtema": "2.3.3 Plano."}, {"subtema": "2.3.4 Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3 APLICACIONES"}, {"subtema": "3.1 Xeneralidades."}, {"subtema": "3.2 Angulo entre:"}, {"subtema": "3.2.1 Dos rectas."}, {"subtema": "3.2.2 Recta e plano."}, {"subtema": "3.2.3 Dos planos."}, {"subtema": "3.2.4 Recta con planos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.5 Recta con L\u00ednea de terra ."}, {"subtema": "3.2.6 Plano coa l\u00ednea de terra."}, {"subtema": "3.3 Distancias:"}, {"subtema": "3.3.1 Dos Puntos."}, {"subtema": "3.3.2 Recta e punto."}, {"subtema": "3.3.3 Duas rectas paralelas."}, {"subtema": "3.3.4 Dous planos paralelos."}, {"subtema": "3.3.5 Recta e plano"}, {"subtema": "3.3.6 Duas rectas que se cruzan"}, {"subtema": "3.3.7 Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4 SUPERFICIES"}, {"subtema": "4.1 Xeneralidades"}, {"subtema": "4.1.1 Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 Cil\u00edndricas: Cilindro e Prisma"}, {"subtema": "4.2.1 Xeneralidades."}, {"subtema": "4.2.2 Representaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.3 Situaci\u00f3n de puntos nunha superficie."}, {"subtema": "4.2.4 Secci\u00f3n plana."}, {"subtema": "4.2.5 Intersecci\u00f3n cunha recta."}, {"subtema": "4.2.6 Desenvolvemento."}, {"subtema": "4.3 C\u00f3nicas: Cono e Pir\u00e1mide"}, {"subtema": "4.3.1 Xeneralidades."}, {"subtema": "4.3.2 Representaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3.3 Situaci\u00f3n de puntos."}, {"subtema": "4.3.4 Planos tanxentes."}, {"subtema": "4.3.5 Secci\u00f3n plana."}, {"subtema": "4.3.6 Intersecci\u00f3n cunha recta."}, {"subtema": "4.3.7 Desenvolvemento."}, {"subtema": "4.4 Esfera:"}, {"subtema": "4.4.1 Xeneralidades."}, {"subtema": "4.4.2 Representaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.3 Situaci\u00f3n de puntos nela."}, {"subtema": "4.4.4 Planos tanxentes."}, {"subtema": "4.4.5 Secci\u00f3n plana."}, {"subtema": "4.4.6 Intersecci\u00f3n cunha recta."}, {"subtema": "4.4.7 Desenvolvemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5 INTERSECCI\u00d3N DE SUPERFICIES"}, {"subtema": "5.1 Xeneralidades."}, {"subtema": "5.2 M\u00e9todos:"}, {"subtema": "5.2.1 Planos auxiliares."}, {"subtema": "5.2.2 Planos l\u00edmites."}, {"subtema": "5.3 Clases de intersecci\u00f3n:"}, {"subtema": "5.3.1 Penetraci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.2 Mordedura."}, {"subtema": "5.3.3 Tanxencia simple e doble."}, {"subtema": "5.4 Visibilidade da intersecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5 Desenvolvemento e transformada da intersecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.6 Intersecci\u00f3n entre superficies. Aplicacions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "XEOMETRIA DESCRIPTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "NORMALIZACI\u00d3N."}, {"subtema": "TEMA 1 NORMALIZACI\u00d3N. XENERALIDADES."}, {"subtema": "TEMA 2 PRINCIPIOS DE REPRESENTACI\u00d3N.XENERALIDADES"}, {"subtema": "TEMA 3 ACOTACI\u00d3N.XENERALIDADES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCION O DEBUXO INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.souto@udc.es", "nombre": "Souto Lopez, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Fundamental na formaci\u00f3n do enxe\u00f1eiro en dese\u00f1o industrial, \u00e9 o dominio da linguaxe gr\u00e1fica como medio universal de comunicaci\u00f3n e representaci\u00f3n de ideas sobre dese\u00f1os e productos. O debuxo t\u00e9cnico \u00e9 un medio eficaz para a comunicaci\u00f3n de conceptos de enxe\u00f1ar\u00eda, como est\u00e1n relacionados os desenvolvementos do pasado coas t\u00e9cnicas modernas, mostrando por qu\u00e9 na actualidade os enxe\u00f1eiros te\u00f1en maior necesidade de dominar a comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "jose.lopez.leira@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Leira, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "jose.souto@udc.es", "nombre": "Souto Lopez, Jose Ramon"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701005"}}
{"codigo": "771G01005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Punto"}, {"subtema": "Recta"}, {"subtema": "Plano"}], "temas": [{"tema": "Geometr\u00eda Eucl\u00eddea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3n real de variable real"}, {"subtema": "Estudio de m\u00e1ximos y m\u00ednimos"}, {"subtema": "Contacto entre curvas como l\u00edmite de funciones"}, {"subtema": "Puntos de inflexi\u00f3n"}, {"subtema": "\u00c1reas encerradas por curvas"}, {"subtema": "Aplicaciones de la integral definida"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Curvas en R2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hoja de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Graphm\u00e1tica"}, {"subtema": "Wolfram Alpha"}], "temas": [{"tema": "Herramientas inform\u00e1ticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "A materia aporta aquelas noci\u00f3ns e ferramentas matem\u00e1ticas que axudan \u00f3 alumno a estructurar a s\u00faa maneira de pensar e razoar, de modo que sexa capaz de afrontar e resolver con \u00e9xito, e de maneira independente, os problemas -novos e distintos- que no desenrolo da s\u00faa profesi\u00f3n poida atopar. O prop\u00f3sito da mateira, por tanto, non \u00e9 \u00fanicamente o de dotar \u00f3 alumno de ferramentas matem\u00e1ticas para a resoluci\u00f3n de problemas t\u00edpicos de c\u00e1lculo. Mais ben, pretende axudar a desarrollar as capacidades necesarias para estructurar o co\u00f1ecemento dos problemas, e a maneira de acadar, de forma estructurada, unha soluci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "fernando.cobeno@udc.es", "nombre": "Cobe\u00f1o Arlegui, Fernando"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701021"}}
{"codigo": "771G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para efectuar decisi\u00f3ns t\u00e9cnicas tendo en conta as s\u00faas repercusi\u00f3ns ou costes econ\u00f3micos, de contrataci\u00f3n, de organizaci\u00f3n ou xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar nun entorno internacional con respeto das diferencias culturais, ling\u00fc\u00edsticas, sociais e econ\u00f3micas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociales derivadas da s\u00faa actividade profesional"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Se definir\u00e1n en el pliego de condiciones de cada ejercicio, a lo largo del curso, en funci\u00f3n de su estructura y tipolog\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Dar a conocer a los alumnos los conceptos b\u00e1sicos de dise\u00f1o en general, y del Dise\u00f1o Industrial"}, {"tema": "especialmente. Conocer y aplicar las diferentes t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de documentaci\u00f3n y an\u00e1lisis"}, {"tema": "a emplear durante el proceso de Dise\u00f1o y Desarrollo de Producto. Analizar el contexto comunicativo"}, {"tema": "y las estructuras elementales que condicionan la evoluci\u00f3n del Dise\u00f1o Industrial en relaci\u00f3n"}, {"tema": "al desarrollo industrial y cultural desde el inicio de la era industrial hasta nuestros d\u00edas."}, {"tema": "INTRODUCCI\u00d3N GENERAL."}, {"tema": "LOS ELEMENTOS PRIMARIOS"}, {"tema": "LA FORMA: SUS PROPIEDADES VISUALES"}, {"tema": "LOS PERFILES B\u00c1SICOS"}, {"tema": "LOS S\u00d3LIDOS PLAT\u00d3NICOS"}, {"tema": "FORMAS REGULARES E IRREGULARES"}, {"tema": "PRINCIPIOS ORDENADORES"}, {"tema": "LA TRANSFORMACI\u00d3N DE LA FORMA"}, {"tema": "COLOR \u2014 CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Dar a conocer a los alumnos los conceptos b\u00e1sicos de dise\u00f1o en general, y del Dise\u00f1o Industrial especialmente. Conocer y aplicar las diferentes t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de documentaci\u00f3n y an\u00e1lisis a emplear durante el proceso de Dise\u00f1o y Desarrollo de Producto. Analizar el contexto comunicativo y las estructuras elementales que condicionan la evoluci\u00f3n del Dise\u00f1o Industrial en relaci\u00f3n al desarrollo industrial y cultural desde el inicio de la era industrial hasta nuestros d\u00edas.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o B\u00e1sico", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "pablo.galdo@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Galdo, Pablo"}, {"email": "j.r.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Salgueiro, Jose Ramon"}, {"email": "a.regueiro@udc.es", "nombre": "Regueiro Fernandez, Ahitor"}, {"email": "jon.solozabal@udc.es", "nombre": "Solozabal Basa\u00f1ez, Jon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701003"}}
{"codigo": "771G01003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- MATERIALES. PRODUCTOS AUXILIARES"}, {"subtema": "1.2.- MATERIALES MET\u00c1LICOS. NO MET\u00c1LICOS, COMPUESTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.- ESTRUCTURA CRISTALINA."}, {"subtema": "2.2.- ORGANIZACION VITREA Y CRISTALINA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1.- SOLUCION SOLIDA"}, {"subtema": "3.2.- CONSTITUYENTES"}, {"subtema": "3.3.- DIAGRAMAS DE EQUILIBRIO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1.- COMPORTAMIENTO ELASTICO Y PLASTICO"}, {"subtema": "4.2.- DIAGRAMAS DE ESFUERZO Y DEFORMACION."}, {"subtema": "4.3.- TIPOS DE FALLOS: FISURACI\u00d3N Y FRACTURAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1.- CARACTERIZACION INGENIERIL DE LOS MATERIALES INDUSTRIALES. TIPOS DE ENSAYOS DE LOS PAR\u00c1METROS CAR\u00c1CTERISTICOS DE LOS MATERIALES."}, {"subtema": "5.2.- FISURACI\u00d3N DUCTIL Y ROTURA FR\u00c1GIL A TENSI\u00d3N EST\u00c1TICA Y DIN\u00c1MICA. RESISTENCIA M\u00c1XIMA EST\u00c1TICA Y RESILIENCIA DIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "5.3.- PARAMETROS INGENIERILES Y REALES Y SUS RELACIONES MATEM\u00c1TICAS E INGENIERILES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1..- DIAGRAMA DE EQUILIBRIO FE-C. ACEROS Y FUNDICIONES DE HIERRO"}, {"subtema": "6.2.- CONSTITUYENTES DE LOS ACEROS Y DE LAS FUNDICIONES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1.- EL COBRE. ALEACIONES DE COBRE."}, {"subtema": "7.2.- EL ALUMINIO. ALEACIONES DEL ALUMINIO."}, {"subtema": "7.3.- ALEACIONES LIGERAS. EL MAGNESIO Y SUS ALEACIONES."}, {"subtema": "7.4.- OTROS METALES Y ALEACIONES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1.- LOS MATERIALES NO METALICOS  GENERALIDADES Y APLICACIONES."}, {"subtema": "8.2.- MATERIAL V\u00cdTREO"}, {"subtema": "8.3.- MATERIAL CER\u00c1MICO"}, {"subtema": "8.4.- MATERIALES POLIMEROS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1.- MATERIALES ESTRUCTURALES"}, {"subtema": "9.2.- MATERIALES RESISTENTES A LA CORROSI\u00d3N"}, {"subtema": "9.3.- MATERIALES AISLANTES TERMICOS Y REFRACTARIOS"}, {"subtema": "9.4.- MATERIAL EL\u00c9CTRICO Y ELECTRONICO"}, {"subtema": "9.5.- NORMAS INGENIERILES DE MATERIALES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- MATERIALES INDUSTRIALES."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.- COMPOSICION Y MACROESTRUCTURA INTERNA."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.- ALEACIONES Y MEZCLAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "4.- COMPORTAMIENTO ELASTO-PLASTICO DE LOS MATERIALES."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.- PROPIEDADES INGENIERILES INTRINSECAS  DE LOS MATERIALES."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.- MATERIALES MET\u00c1LICOS FERROSOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.- MATERIALES MET\u00c1LICOS NO FERROSOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.- LOS MATERIALES NO METALICOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "9.- APLICACIONES DE LOS MATERIALES EN LA INDUSTRIA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernan.filgueiras@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Filgueiras, Fernan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Materiais para \u00e1 Enxe\u00f1er\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "fernan.filgueiras@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Filgueiras, Fernan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701038"}}
{"codigo": "771G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar o co\u00f1ecemento das diferentes \u00e1reas involucradas no Plano Formativo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n da dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rica do Dese\u00f1o Industrial, veh\u00edculo para a creatividade e a b\u00fasqueda de soluci\u00f3ns novas e efectivas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Formaci\u00f3n amplia que posibilite a comprensi\u00f3n do impacto das soluci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda nos contextos econ\u00f3mico, medioambiental, social e global."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita de maneira efectiva con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de liderado e para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. La creaci\u00f3n art\u00edstica. Definici\u00f3n de arte. Los estilos art\u00edsticos. Las t\u00e9cnicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Teor\u00eda del arte"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. Los or\u00edgenes. Pintura rupestre. Arquitectura megal\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Las antiguas civilizaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. Claves del arte egipcio al servicio del fara\u00f3n y el Dios. Mesopotamia y Persia: se lenguaje  pl\u00e1stico."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Egipto y Mesopotamia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Cultura griega. Los antecedentes prehel\u00e9nicos. El templo. La estatuaria y la cer\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Grecia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. Sentido del urbanismo, obras p\u00fablicas. Pintura y mosaico. El relieve y el retrato. El arte paleocristiano."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Roma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. La Europa medieval. El prerrom\u00e1nico asturiano. Los beatos"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. El prerrom\u00e1nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. la ciudad bizantina. Evoluci\u00f3n del Islam"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Bizancio y el Islam"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Arquitectura, escultura  y pintura del rom\u00e1nico"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. El Rom\u00e1nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9. Caracter\u00edsticas generales y escuelas europeas del g\u00f3tico."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. El G\u00f3tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10. El Humanismo. Renacimiento en Italia y sus difusi\u00f3n por Europa. El manierismo."}], "temas": [{"tema": "Tema 10 . El Renacimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11.caracter\u00edsticas. El tenebrismo. De Caravaggio a Vald\u00e9s Leal."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. El Barroco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12. Definici\u00f3n de rococ\u00f3. Pintura galante. Ideolog\u00eda del neoclasicismo, sus autores."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Del Rococ\u00f3 al Neoclasicismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13. El Romanticismo, franc\u00e9s, alem\u00e1n, ingl\u00e9s. Realismo"}], "temas": [{"tema": "Tema 13.Transformaciones figurativas del siglo XIX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 14. Principios t\u00e9cnicos y pintores impresionistas.  El Puntillismo. Los postimpresionistas"}], "temas": [{"tema": "Tema 14. El Impresionismo y el postimpresionismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15. La encrucijada de  1900. Los ismos."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. Evoluci\u00f3n de las artes en el siglo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura que dotar\u00e1 al alumnado de los recursos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos suficientes para analizar la evoluci\u00f3n de la creatividad del hombre a lo largo de la historia. Atendiendo al temario, al n\u00famero de cr\u00e9ditos y a la orientaci\u00f3n profesional del alumnado primar\u00e1n los aspectos relativos al la historia del arte y el dise\u00f1o modernos y contempor\u00e1neos. Todos los temas se acompa\u00f1ar\u00e1n de su correspondiente material gr\u00e1fico y escrito.", "nombre_asignatura": "Historia da Arte e do Dese\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "771701012"}}
{"codigo": "771G01012", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Necesidade dunha aprendizaxe permanente e continua (Life-long learning), e especialmente orientada cara os avances e os novos produtos do mercado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Traballar de forma efectiva como individuo e como membro de equipos diversos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar, formular e resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1o, redacci\u00f3n e direcci\u00f3n de proxectos, en todas as s\u00faas diversidades e fases."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de usar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas modernas para a pr\u00e1ctica da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprensi\u00f3n das responsabilidades \u00e9ticas e sociais derivadas da s\u00faa actividade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo para cuestionar a realidade, buscar e propo\u00f1er soluci\u00f3ns innovadoras a nivel formal, funcional e t\u00e9cnico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aprender a aprender. Capacidade para comprender e detectar as din\u00e1micas e os mecanismos que estruturan a aparici\u00f3n e a din\u00e1mica de novas tendencias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa. Co\u00f1ecer as din\u00e1micas de grupo e o traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definiciones"}, {"subtema": "1.2 Codificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3 Elementos constitutivos de una computadora"}, {"subtema": "1.4 Componentes de una computadora"}, {"subtema": "1.5 Perspectiva hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.5.1 Los primeros ordenadores"}, {"subtema": "1.5.2 Calculadoras"}, {"subtema": "1.5.3 Calculadoras mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "1.5.4 Representaci\u00f3n de los datos: de los telares a las m\u00e1quinas comerciales"}, {"subtema": "1.5.5 Hacia la inform\u00e1tica moderna"}], "temas": [{"tema": "Conceptos Generales e Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 C\u00f3digos de entrada/salida."}, {"subtema": "2.3 Sistemas de numeraci\u00f3n m\u00e1s usuales."}, {"subtema": "2.3.1 Representaci\u00f3n posicional de los n\u00fameros."}, {"subtema": "2.3.2 Sistema de numeraci\u00f3n en base dos."}, {"subtema": "2.4 Representaci\u00f3n interna de datos: codificaci\u00f3n alfanum\u00e9rica."}, {"subtema": "2.5 Detecci\u00f3n de errores en la informaci\u00f3n codificada."}], "temas": [{"tema": "La Informaci\u00f3n y su representaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 La CPU."}, {"subtema": "3.1.1 La unidad de control"}, {"subtema": "3.1.2 La unidad aritm\u00e9tico-l\u00f3gica (ALU)"}, {"subtema": "3.1.3 Velocidad de procesamiento"}, {"subtema": "3.2 La Memoria Principal"}, {"subtema": "3.2.1 ROM"}, {"subtema": "3.2.2 RAM"}, {"subtema": "3.3 Perif\u00e9ricos"}, {"subtema": "3.3.1 Dispositivos de entrada"}, {"subtema": "3.3.2 Dispositivos de salida"}, {"subtema": "3.4 Dispositivos de almacenamiento secundario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidades funcionales de la computadora."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Tipos de Datos"}, {"subtema": "4.2 Estructuras de datos"}, {"subtema": "4.2.1 Arrays"}, {"subtema": "4.2.2 Registros"}, {"subtema": "4.2.3 Conjuntos"}, {"subtema": "4.2.4 Archivos o ficheros"}, {"subtema": "4.3.4.1 Caracter\u00edsticas de los archivos"}, {"subtema": "4.3.4.2 Clasificaci\u00f3n de los archivos seg\u00fan su uso"}, {"subtema": "4.3.4.3 Organizaci\u00f3n de los Archivos."}, {"subtema": "4.3.4.4 Modos de acceso."}, {"subtema": "4.3.4.5 Operaciones sobre Archivos"}, {"subtema": "4.4. Bases de Datos."}, {"subtema": "4.4.1 Estructura de una Base de Datos"}, {"subtema": "4.4.2 SGBD \u2013 Sistema de Gesti\u00f3n de Bases de Datos"}, {"subtema": "4.4.3 BD Relacionales"}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n de los datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Conceptos generales"}, {"subtema": "5.2 Lenguajes de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.1 Lenguajes de bajo y de alto nivel."}, {"subtema": "5.2.2 Ensambladores, compiladores e int\u00e9rpretes."}, {"subtema": "5.3 Desarrollo de un programa"}, {"subtema": "5.4 Partes de un programa"}, {"subtema": "5.5 Estructuras l\u00f3gicas de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.6 Diagramas de flujo"}, {"subtema": "5.7 Tipos de sentencias"}, {"subtema": "5.8 Programaci\u00f3n en C"}], "temas": [{"tema": "Soporte l\u00f3gico de computadoras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Definici\u00f3n de Sistema Operativo"}, {"subtema": "6.2 Tareas de los Sistemas operativos"}, {"subtema": "6.2.1 Programas de control"}, {"subtema": "6.3 Entornos multiprogramados"}, {"subtema": "6.3.1 Multiprogramaci\u00f3n cl\u00e1sica"}, {"subtema": "6.3.2 Tratamiento paralelo"}, {"subtema": "6.3.3 Tiempo compartido"}, {"subtema": "6.4 Tipos de Sistemas Operativos"}, {"subtema": "6.4.1 En funci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de los recursos del ordenador."}, {"subtema": "6.4.2 En funci\u00f3n de la interactividad con el usuario."}, {"subtema": "6.4.3 En funci\u00f3n del n\u00famero de usuarios."}, {"subtema": "6.4.4 En funci\u00f3n del tipo de aplicaciones."}, {"subtema": "6.5 Evoluci\u00f3n de los Sistemas Operativos."}], "temas": [{"tema": "Sistemas Operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.1.1 Historia"}, {"subtema": "7.1.2 La comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2 Aspectos t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "7.2.1 Caracter\u00edsticas de una red local"}, {"subtema": "7.2.2 Medios de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.3 Capacidad del medio: ancho de banda"}, {"subtema": "7.2.4 Topolog\u00eda"}, {"subtema": "7.2.5 Protocolos"}, {"subtema": "7.2.6 Hardware utilizado"}, {"subtema": "7.2.7 Principales tipos de redes"}, {"subtema": "7.3 Internet"}, {"subtema": "7.3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.2 Conceptos previos"}, {"subtema": "7.3.3 Aspectos t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "7.3.4 M\u00e9todos de acceso a Internet"}, {"subtema": "7.3.5 Seguridad"}, {"subtema": "7.3.6 Aspectos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Transmisi\u00f3n de datos y redes de computadoras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2 Formatos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "8.2.1 Gr\u00e1ficos vectoriales"}, {"subtema": "8.2.2 Mapas de bits (bitmaps)"}, {"subtema": "8.3 Formatos de audio"}, {"subtema": "8.4 V\u00eddeo digital"}, {"subtema": "8.5 Otros formatos habituales"}, {"subtema": "8.6 Aplicaciones multimedia"}], "temas": [{"tema": "Formatos de archivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Word"}, {"subtema": "PowerPoint"}, {"subtema": "Excel"}], "temas": [{"tema": "Herramientas Ofim\u00e1ticas (Ms Office)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Illustrator"}, {"subtema": "InDesign"}, {"subtema": "Photoshop"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Herramientas de Dise\u00f1o (Adobe Creative Suite)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lenguaje HTML"}, {"subtema": "Dreamweaver"}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o web"}]}], "coordinadores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Se pretende que la asignatura la forme al alumno en los aspectos principales de la Inform\u00e1tica, para que no se conforme tan solo con saber utilizar un paquete de aplicaci\u00f3n o un lenguaje de programaci\u00f3n, sino que adem\u00e1s sepa cuales son los fundamentos de la computadora que ejecuta sus programas. La ense\u00f1anza consistir\u00e1 en la combinaci\u00f3n entre t\u00e9cnicas did\u00e1cticas tradicionales (clase magistral, clase pr\u00e1ctica), t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales (clases de discusi\u00f3n dirigida, trabajos monogr\u00e1ficos, tutor\u00edas), t\u00e9cnicas basadas en el uso de modernos medios auxiliares (medios audiovisuales, pr\u00e1cticas con computadoras) y otras t\u00e9cnicas complementarias como conferencias, seminarios.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica B\u00e1sica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Dese\u00f1o Industrial", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Dese\u00f1o Industrial e Desenvolvemento do Produto", "profesores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=771&ensenyament=771G01&assignatura=771G01012&any_academic=2018_19"}
