{"index": {"_id": "660112312"}}
{"codigo": "660112312", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1-Crecimiento econ\u00f3mico y convergencia."}, {"subtema": "1.2-Los sectores productivos: Importancia en la generaci\u00f3n de riqueza"}, {"subtema": "1.3-Crecimiento econ\u00f3mico y creaci\u00f3n de empleo."}, {"subtema": "1.4-Comercio exterior."}, {"subtema": "1.5-Inflaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.6-Los salarios. Otros costes laborales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema1. INTRODUCCI\u00d3N: LA ECONOM\u00cdA GALLEGA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1-Evoluci\u00f3n y estructura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2-Distribuci\u00f3n espacial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3-Distribuci\u00f3n por edades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4-Movimientos de poblaci\u00f3n: naturales y migratorios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5-Perspectivas demogr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. LA POBLACI\u00d3N DE GALICIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1-Principales variables para el estudio de la oferta de trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2Poblaci\u00f3n activa y tasa de actividad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3-Poblaci\u00f3n ocupada y tasa de ocupaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4-Poblaci\u00f3n desempleada y tasa de desempleo. Formas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5-La poblaci\u00f3n inactiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. LA OFERTA DE TRABAJO: POB. ACTIVA Y POB. INACTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1-Dimensi\u00f3n y din\u00e1mica empresariales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2-Principales formas jur\u00eddicas de las empresas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3-La econom\u00eda social: Importancia en Galicia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4-I+D+I en el sector empresarial gallego."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5-Pol\u00edtica empresarial: Actuaciones de la UE, el Estado y la Comunidad Aut\u00aa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.LA DEMANDA DE TRABAJO: ESTRUCTURA EMPRESARIAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1-El mercado laboral: La adecuaci\u00f3n de oferta y demanda de trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2-Las pol\u00edticas activas de empleo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3-Importancia de la inmigraci\u00f3n en el mercado laboral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4-Clases de contratos: Las modalidades contractuales m\u00e1s usadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5-Las empresas de trabajo temporal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. MERCADO DE TRABAJO: CONTRATACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1-Estado de Bienestar y protecci\u00f3n social: La Seguridad Social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2-Afiliaciones y altas en la Seguridad Social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3-Las pensiones contributivas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4-La protecci\u00f3n por desempleo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5-Las pensiones no contributivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. LA PROTECCI\u00d3N SOCIAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1-Introducci\u00f3n: Capital Humano y Formaci\u00f3n Profesional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2-Formaci\u00f3n Reglada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3-Formaci\u00f3n Ocupacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.4-Formaci\u00f3n Continua."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. FORMACI\u00d3N PROFESIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1-\u00c1mbitos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2-R\u00e9gimen econ\u00f3mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3-Tiempo de trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.4-Otras cl\u00e1usulas de los convenios colectivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. LA NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2-Distribuci\u00f3n territorial y por actividades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.3-Evoluci\u00f3n de la siniestralidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.4-Los \u00edndices de incidencia: Concepto y evoluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. LA SINIESTRALIDAD LABORAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1-Evoluci\u00f3n de las huelgas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.2-Evoluci\u00f3n de los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo: trabajadores afectados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.3-El Fondo de Garant\u00eda Salarial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.4-Las elecciones sindicales."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. CONFLICTIVIDAD LABORAL .LA REGULACI\u00d3N DE EMPLEO. ELECCIONES SINDICALES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Esta materia pretende dar una visi\u00f3n general y actual de la situaci\u00f3n socio-laboral en Galicia a traves de un estudio de su demograf\u00eda ,mercado de trabajo, formaci\u00f3n profesional y conflictividad laboral , entre otros", "nombre_asignatura": "Estrutura socio-laboral de Galicia", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112312&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112314"}}
{"codigo": "660112314", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.-  **Los procedimientos de gesti\u00f3n, inspecci\u00f3n y recaudaci\u00f3n. El procedimiento sancionador. Los procedimientos de resoluci\u00f3n de reclamaciones en v\u00eda administrativa y los procedimientos especiales de revisi\u00f3n.."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.-  **Las normas tributarias: fuentes, principios generales y aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "**Los tributos: concepto, clases y elementos b\u00e1sicos (hecho imponible, devengo, exenciones, bases y cuotas, elementos personales y extinci\u00f3n de la obligaci\u00f3n tributaria)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.- **Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "**El subsistema tributario local."}, {"subtema": "**El subsistema tributario auton\u00f3mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.- **El subsistema tributario estatal; los impuestos directos:"}, {"subtema": "El Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF)."}, {"subtema": "El Impuesto sobre Sociedades."}, {"subtema": "El  Impuesto sobre la Renta de no Residentes."}, {"subtema": "El Impuesto sobre el Patrimonio."}, {"subtema": "El Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.- **El subsistema tributario estatal; los impuestos indirectos:"}, {"subtema": "El Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA)."}, {"subtema": "El  Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jur\u00eddicos Documentados."}, {"subtema": "Los Impuestos Especiales."}, {"subtema": "El Impuesto sobre Primas de Seguros"}, {"subtema": "**Relaciones entre impuestos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- **Naturaleza, objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "**Hecho imponible; rentas exentas; contribuyentes; per\u00edodo impositivo y devengo; reglas especiales de valoraci\u00f3n ."}, {"subtema": "**Rendimientos del trabajo. Sistema de retenciones e ingresos a cuenta. Las retenciones e ingresos a cuenta sobre los rendimientos del trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7.- **La regularizaci\u00f3n de las retenciones e ingresos a cuenta sobre los rendimientos del trabajo."}, {"subtema": "**Especialidades en el sistema de retenciones e ingresos a cuenta sobre los rendimientos del trabajo."}, {"subtema": "**Rendimientos del capital inmobiliario y mobiliario. Ganancias y p\u00e9rdidas patrimoniales."}, {"subtema": "**Rendimientos de actividades econ\u00f3micas."}, {"subtema": "**Base imponible (parte general y especial); m\u00ednimo personal y familiar; base liquidable (general y especial). Cuota estatal (\u00edntegra y l\u00edquida); gravamen auton\u00f3mico complementario.."}, {"subtema": "**Reg\u00edmenes especiales e Instituciones de Inversi\u00f3n Colectiva."}, {"subtema": "**Gesti\u00f3n del Impuesto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.- **Naturaleza y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "**El hecho imponible."}, {"subtema": "**El sujeto pasivo."}, {"subtema": "**La base imponible: Determinaci\u00f3n; amortizaciones y p\u00e9rdidas de valor de los elementos patrimoniales, provisiones para riesgos y gastos; gastos no deducibles; reglas de valoraci\u00f3n; imputaci\u00f3n temporal; reinversi\u00f3n de beneficios extraordinarios; compensaci\u00f3n de bases imponibles negativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9.- **Per\u00edodo impositivo y devengo."}, {"subtema": "**Deuda tributaria: Tipo de gravamen y cuota \u00edntegra; deducciones y bonificaciones; pagos fraccionados."}, {"subtema": "**Reg\u00edmenes especiales. Las empresas de reducida dimensi\u00f3n. Gesti\u00f3n del impuesto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10.- **Naturaleza y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. El hecho imponible y el sujeto pasivo. Exenciones."}, {"subtema": "**Lugar de realizaci\u00f3n del hecho imponible. Devengo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11.- **Base imponible. Tipos impositivos."}, {"subtema": "**Deducciones y devoluciones."}, {"subtema": "**Reg\u00edmenes especiales. Gesti\u00f3n del impuesto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12.-"}, {"subtema": "**Los beneficios fiscales de la empresa familiar."}, {"subtema": "**La Responsabilidad tributaria por adquisici\u00f3n de empresa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-  INTRODUCCI\u00d3N (I): EL DERECHO TRIBUTARIO FORMAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.-  INTRODUCCI\u00d3N (II): EL DERECHO TRIBUTARIO MATERIAL:"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3.- EL SISTEMA TRIBUTARIO ESPA\u00d1OL (I)"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4.- EL SISTEMA TRIBUTARIO ESPA\u00d1OL (II)"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.- EL SISTEMA TRIBUTARIO ESPA\u00d1OL (III)"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.- EL IRPF (I)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7.- EL IRPF (II)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.- EL IMPUESTO SOBRE SOCIEDADES (I)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9.- EL IMPUESTO SOBRE SOCIEDADES (II)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10.- EL IMPUESTO SOBRE EL VALOR A\u00d1ADIDO (I)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11.- EL IMPUESTO SOBRE EL VALOR A\u00d1ADIDO (II)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12.- CUESTIONES SOBRE FISCALIDAD EMPRESARIAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Conocimientos b\u00e1sicos del sistema tributario espa\u00f1ol y su incidencia en la empresa. El R\u00c9GIMEN FISCAL DE LA EMPRESA\u201d COMO DISCIPLINA ACAD\u00c9MICA tiene por objeto de estudio, especialmente, el n\u00facleo mismo de la llamada parte especial del Derecho Tributario. En el presente curso acad\u00e9mico sigue siendo destacable el acontecimiento, que fue central en los dos anteriores, de la aparici\u00f3n, en el a\u00f1o 2003, de la nueva LGT vigente desde el uno de julio del 2004, hecho de importancia hist\u00f3rica atendiendo a su vocaci\u00f3n de permanencia frente a las leyes especiales y a la impregnaci\u00f3n en los valores codificadores de su contenido, en primer lugar, conceptualista, en segundo lugar, sistematizador, en el sentido de vertebrador de un sistema tributario, garante de la cohesi\u00f3n de las futuras normas tributarias llamadas a utilizar sus categor\u00edas, figuras y conceptos y que, de mediar la prudencia del legislador, podr\u00e1 producir un cierto sosiego en la tan intensa producci\u00f3n normativa, y en tercer lugar, general, de aplicaci\u00f3n en toda Espa\u00f1a y por todas las Administraciones Tributarias, sin perjuicio de los reg\u00edmenes forales. El sistema fiscal tiene como finalidad prioritaria la recaudaci\u00f3n de los recursos precisos para la financiaci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos y la base sobre la que se erige es la renta nacional, la riqueza que genera la actividad econ\u00f3mica de la naci\u00f3n con la que, adem\u00e1s, interact\u00faa tanto positiva como negativamente. Sobre la actividad econ\u00f3mica de la empresa se proyectan, aparte de otras figuras tributarias como el IAE, las que conforman la columna vertebral del sistema tributario espa\u00f1ol, es decir, el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, el IRPF y el Impuesto sobre Sociedades. Si el Derecho Tributario es un derecho vivo y cambiante, su mencionada parte especial, n\u00facleo de la materia propia del r\u00e9gimen fiscal de la empresa, presenta, en ese sentido, una mayor dificultad para su estudio dada la tradicional dispersi\u00f3n normativa fruto de las frecuentes reformas, de mayor o menor alcance, de las normas reguladoras de las distintas figuras tributarias. EL INTER\u00c9S DE LOS DIPLOMADOS EN RELACIONES LABORALES espec\u00edfico, por lo que EN su profesi\u00f3n incide ESTA DISCIPLINA, cualifica el inter\u00e9s general que despierta \u00e9sta en la ciudadan\u00eda y que el Profesor Mart\u00edn Queralt destaca con estas palabras: \u201cbasta considerar el inter\u00e9s que los problemas fiscales suscitan en la sociedad, para entender cabalmente la atenci\u00f3n que esos mismos problemas despiertan entre quienes, en las aulas universitarias, est\u00e1n tratando de adquirir la formaci\u00f3n necesaria para ocupar un puesto al sol en esa misma sociedad, cada vez m\u00e1s competitiva y m\u00e1s pertrechada de filtros depuradores de la val\u00eda profesional de sus miembros\u201d. La reciente (1991-1992) Diplomatura en Relaciones Laborales, cuyo inmediato antecedente es la de Graduado Social, con pleno valor universitario desde el Real Decreto 1524/1986, se estableci\u00f3 por el Real Decreto 1492/1990, desarrollado por el Real Decreto 2229/1994, con el objetivo fundamental de garantizar la formaci\u00f3n universitaria de t\u00e9cnicos en las relaciones laborales y en la gesti\u00f3n de recursos humanos que desarrollen su cometido tanto en la empresa (p\u00fablica o privada) como en el ejercicio libre de la profesi\u00f3n de Graduado Social, al servicio, preferentemente, en ambos casos, de las PYMES (peque\u00f1as y medianas empresas) . LA INCIDENCIA DEL DERECHO TRIBUTARIO, omnipresente en todas las relaciones de la empresa incluidas las de naturaleza laboral, EN ESTA PROFESI\u00d3N ES INEVITABLE. Es paradigm\u00e1tica LA CUESTI\u00d3N DE LAS RETENCIONES e ingresos a cuenta sobre los rendimientos del trabajo a practicar (en las n\u00f3minas), a consignar en determinadas declaraciones tributarias y a ingresar (en el Tesoro), por la empresa empleadora, a cuenta del IRPF de sus trabajadores que, desde el 01.01.99 est\u00e1 sometida a una novedosa regulaci\u00f3n que, al pretender aproximar sensiblemente el importe de las retenciones soportadas por el trabajador al de la cuota a ingresar por su IRPF, es de una inevitable complejidad que exige un cierto conocimiento del mencionado tributo. Pero son TAMBI\u00c9N OTRAS y muy variadas las CUESTIONES TRIBUTARIAS de inter\u00e9s para estos profesionales. As\u00ed por ejemplo, uno de los beneficios fiscales m\u00e1s destacados que la Ley del Impuesto sobre Sociedades contempla para las PYMES (empresas de reducida dimensi\u00f3n), en la que el Diplomado en Relaciones Laborales centra preferentemente el ejercicio de su profesi\u00f3n, es la de la libertad de amortizaci\u00f3n de las inversiones en elementos nuevos del inmovilizado material, cuyo disfrute depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n de la plantilla en a\u00f1os futuros; por lo que el experto laboral \u2013asalariado o profesional- deber\u00e1 participar necesariamente en las correspondientes prospecciones y tomas de decisi\u00f3n ante las econom\u00edas de opci\u00f3n de la empresa. Dicho experto, pues, DEBER\u00c1 TENER LA FORMACI\u00d3N B\u00c1SICA EN TRIBUTACI\u00d3N QUE LE PERMITA MANEJAR CON SOLTURA LOS CONCEPTOS TRIBUTARIOS TANTO GENERALES (materiales o formales) COMO LOS ESPECIALMENTE REFERIDOS A LAS FIGURAS TRIBUTARIAS QUE INCIDEN EN LA VIDA DE LA EMPRESA y que coinciden con la b\u00e1sicas del sistema tributario. El ya indicado inter\u00e9s de los alumnos en el aprendizaje de la materia tributaria, tan extensa, viva y cambiante, aten\u00faa la enorme dificultad de desarrollarla en el corto per\u00edodo de un cuatrimestre, dificultad que debe abordarse en aqu\u00e9lla clave de la ense\u00f1anza universitaria enunciada por George Steiner: \u201cllamar la atenci\u00f3n de un estudiante hacia aquello que, en un principio, sobrepasa su entendimiento, pero cuya estatura y fascinaci\u00f3n le obligan a persistir en el intento\u201d. Y para captar esa atenci\u00f3n es necesario asumir que lo que se explica es un Derecho vivo, lo cual implica, por una parte, estudiarlo desde los principios del Estado de Derecho, particularmente el de justicia financiera y por otra parte, huir del monolitismo dogm\u00e1tico y complementar el irrenunciable planteamiento dogm\u00e1tico doctrinal te\u00f3rico, propio del tono acad\u00e9mico de la docencia universitaria, con el an\u00e1lisis, enriquecido con la intervenci\u00f3n selectivamente incentivada de los alumnos, de la doctrina jurisprudencial y, muy particularmente, de la emanada por la Administraci\u00f3n Tributaria en relaci\u00f3n con los temas m\u00e1s pol\u00e9micos planteados por la aplicaci\u00f3n de las normas tributarias. LA METODOLOG\u00cdA DID\u00c1CTICA, al servicio de los objetivos anteriormente perge\u00f1ados, combinar\u00e1, de la forma m\u00e1s equilibrada posible, las sesiones te\u00f3ricas y las pr\u00e1cticas, con la citada intervenci\u00f3n selectivamente incentivada de los alumnos. Ello servir\u00e1 tambi\u00e9n para un aconsejable y \u00fatil control permanente del pulso del colectivo discente, completado con evaluaciones individuales mediante peque\u00f1as pruebas parciales convenientemente escalonadas a lo largo del curso, entendidas como partes de un proceso continuo de evaluaci\u00f3n que culmina con la prueba objetiva final. EL PROGRAMA de la asignatura responde al contenido de la materia que constituye su objeto: b\u00e1sicamente la parte especial de las dos en que se desglosa el contenido del Derecho Tributario. A SU PARTE GENERAL, que incluye los conceptos b\u00e1sicos para la aprehensi\u00f3n del significado del tributo, DEDICA EL PROGRAMA, EN ATENCI\u00d3N A los alumnos que no hubiesen seguido EL CURSO DEDICADO A LA \u201cGESTI\u00d3N TRIBUTARIA\u201d, SUS DOS PRIMEROS TEMAS INTRODUCTORIOS, para explicar tanto lo que el tributo es, y c\u00f3mo y qui\u00e9n lo establece, regula y aplica, como los rasgos m\u00e1s esenciales de los distintos procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tributos (los de gesti\u00f3n, inspecci\u00f3n, recaudaci\u00f3n), de los de revisi\u00f3n de los actos y del derecho sancionador en materia tributaria. EL PROGRAMA, a continuaci\u00f3n, a partir del Tema 3, SE CENTRA B\u00c1SICAMENTE EN lo que constituye EL N\u00daCLEO DE LA CITADA PARTE ESPECIAL, cuyo objeto es el estudio de LAS FIGURAS TRIBUTARIAS (y su articulaci\u00f3n) del sistema tributario espa\u00f1ol en sus tres niveles (estatal, auton\u00f3mico y local), dedicando una especial atenci\u00f3n tanto al IRPF y al sistema de retenciones e ingresos a cuenta del mismo (Temas 6 y 7), como a dos tributos netamente \u201cempresariales\u201d, el Impuesto sobre Sociedades (Temas 8 y 9) y el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (Temas 10 y 11). Finalmente, el \u00faltimo Tema (12) se destina al an\u00e1lisis de dos cuestiones de enorme importancia pr\u00e1ctica para la subsistencia en el tiempo de la empresa familiar: los beneficios fiscales establecidos para la empresa familiar, incluida su transmisi\u00f3n generacional, y la responsabilidad tributaria por la adquisici\u00f3n de una empresa.", "nombre_asignatura": "R\u00e9xime fiscal da empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112314&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112306"}}
{"codigo": "660112306", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para a organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a)\tConcepto, contenido y agentes de la econom\u00eda social."}, {"subtema": "b)\tLas cooperativas, entidades de econom\u00eda social."}, {"subtema": "c)\tEl Comit\u00e9 Espa\u00f1ol Permanente de la Econom\u00eda Social."}, {"subtema": "d)\tLegislaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cooperativas. Legislaciones auton\u00f3micas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- Las Cooperativas y Econom\u00eda Social."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tConcepto. Los congresos de Par\u00eds y Viena."}, {"subtema": "b)\tPrincipio de adhesi\u00f3n."}, {"subtema": "c)\tPrincipio dem\u00f3crata."}, {"subtema": "d)\tPrincipio de inter\u00e9s limitado a capital."}, {"subtema": "e)\tEl retorno de excedentes."}, {"subtema": "f)\tPrincipio de educaci\u00f3n."}, {"subtema": "g)\tPrincipio de integraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Los principios cooperativos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tConcepto de Cooperativa."}, {"subtema": "b)\tConstituci\u00f3n de la Cooperativa."}, {"subtema": "c)\tFundaci\u00f3n simult\u00e1nea."}, {"subtema": "d)\tFundaci\u00f3n sucesiva."}, {"subtema": "e)\tEscritura p\u00fablica e inscripci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- La Cooperativa en la Ley Gallega."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tDomicilio de la Cooperativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- Denominaci\u00f3n de la Cooperativa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tPrincipios b\u00e1sicos de la publicidad registral de la Cooperativa."}, {"subtema": "a.\tPrincipio de inscripci\u00f3n constitutiva."}, {"subtema": "b.\tPrincipio de la titulaci\u00f3n p\u00fablica."}, {"subtema": "c.\tPrincipio de legalidad."}, {"subtema": "d.\tPrincipio de legitimaci\u00f3n."}, {"subtema": "e.\tPrincipio de oponibilidad."}, {"subtema": "f.\tPrincipio de tracto sucesivo."}, {"subtema": "g.\tPrincipio de publicidad formal."}, {"subtema": "b)\tEstructura y competencias"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- El Registro de Cooperativas. Especial referencia al Registro Gallego."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tAdmisi\u00f3n de los socios."}, {"subtema": "b)\tObligaciones de los socios."}, {"subtema": "c)\tDerechos de los socios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- Los Socios."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tLa baja voluntaria."}, {"subtema": "b)\tLa baja obligatoria."}, {"subtema": "c)\tLa expulsi\u00f3n."}, {"subtema": "d)\tReembolso de las aportaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- P\u00e9rdida de la condici\u00f3n de Socio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tSocios de trabajo."}, {"subtema": "b)\tSocios a prueba."}, {"subtema": "c)\tSocios excedentes."}, {"subtema": "d)\tSocios colaboradores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- Clases de Socios."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tConcepto."}, {"subtema": "b)\tLa Asamblea General."}, {"subtema": "c)\tClases de asambleas."}, {"subtema": "d)\tCompetencia."}, {"subtema": "e)\tConvocatoria."}, {"subtema": "f)\tDesarrollo de la Asamblea."}, {"subtema": "g)\tAdopci\u00f3n de Acuerdos."}, {"subtema": "h)\tRedacci\u00f3n de Actas."}, {"subtema": "i)\tImpugnaci\u00f3n de Acuerdos."}, {"subtema": "j)\tLa Asamblea General de Delegados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- Los \u00f3rganos sociales. (1\u00aa parte)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tEl Consejo Rector."}, {"subtema": "b)\tComposici\u00f3n."}, {"subtema": "c)\tRepresentaci\u00f3n."}, {"subtema": "d)\tFuncionamiento."}, {"subtema": "e)\tResponsabilidad de los Consejeros."}, {"subtema": "f)\tRetribuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- Los \u00f3rganos sociales (2\u00aa parte)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tLos interventores de cuentas."}, {"subtema": "b)\tLos liquidadores."}, {"subtema": "c)\tOrganos voluntarios."}, {"subtema": "d)\tEl Administrador \u00fanico."}, {"subtema": "e)\tEl Comit\u00e9 de Recursos."}, {"subtema": "f)\tLos interventores de Actas."}, {"subtema": "g)\tComisiones, Comit\u00e9, Consejo."}, {"subtema": "h)\tEl Letrado Asesor."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- Los \u00f3rganos sociales (3\u00aa parte)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tEl capital social."}, {"subtema": "b)\tLa constituci\u00f3n del Capital social."}, {"subtema": "c)\tClases de aportaciones."}, {"subtema": "d)\tActualizaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de las aportaciones."}, {"subtema": "e)\tLas reservas."}, {"subtema": "f)\tRetorno cooperativo."}, {"subtema": "g)\tP\u00e9rdidas."}, {"subtema": "h)\tLos fondos sociales."}, {"subtema": "i)\tDocumentaci\u00f3n social y contabilidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- R\u00e9gimen Econ\u00f3mico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tModificaci\u00f3n de los Estatutos. Concepto y requisitos."}, {"subtema": "b)\tLa transformaci\u00f3n de la Cooperativa."}, {"subtema": "c)\tFusi\u00f3n de cooperativas."}, {"subtema": "d)\tProcedimiento."}, {"subtema": "e)\tExcisi\u00f3n de las cooperativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- Modificaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n y exclusi\u00f3n de las Cooperativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tDisoluci\u00f3n: Causas, eficacia de las causas y tr\u00e1mites."}, {"subtema": "b)\tReactivaci\u00f3n de la Cooperativa."}, {"subtema": "c)\tLiquidaci\u00f3n."}, {"subtema": "d)\tExtinci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- Disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n de las Cooperativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tTrabajo Asociado."}, {"subtema": "b)\tCooperativas de consumidores y usuarios."}, {"subtema": "c)\tCooperativas agrarias."}, {"subtema": "d)\tCooperativas de Explotaci\u00f3n Comunitaria de la tierra."}, {"subtema": "e)\tCooperativas de Cr\u00e9dito."}, {"subtema": "f)\tCooperativas de Servicios."}, {"subtema": "g)\tCooperativas del Mar."}, {"subtema": "h)\tCooperativas de Transportistas."}, {"subtema": "i)\tCooperativas de Seguros."}, {"subtema": "j)\tCooperativas Sanitarias."}, {"subtema": "k)\tCooperativas de Ense\u00f1anza."}, {"subtema": "l)\tCooperativas Educacionales."}, {"subtema": "m)\tCooperativas de Vivienda."}, {"subtema": "n)\tCooperativa de explotaci\u00f3n de recursos acu\u00edcolas."}, {"subtema": "o)\tCooperativas de integraci\u00f3n social."}, {"subtema": "p)\tCooperativas de Servicios Sociales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- Clases de Cooperativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tLas Uniones de Cooperativas."}, {"subtema": "b)\tLas Federaciones de Cooperativas."}, {"subtema": "c)\tConfederaciones de Cooperativas."}, {"subtema": "d)\tO Consello Galego de Cooperativas."}, {"subtema": "e)\tLa Administraci\u00f3n P\u00fablica y las Cooperativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.- El Asociacionismo Cooperativo-O Consello Galego de Cooperativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tLa Ley 20/90, sobre R\u00e9gimen Fiscal de las Cooperativas."}, {"subtema": "b)\tLa Junta Consultiva del R\u00e9gimen Fiscal de Cooperativas."}, {"subtema": "c)\tLas Cooperativas especialmente protegidas."}, {"subtema": "d)\tLas Cooperativas protegidas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.- R\u00e9gimen Fiscal de las Cooperativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Concepto, fines, requisitos y estructura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.- Las Sociedades An\u00f3nimas Laborales."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Concepto, fines, requisitos y estructura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.- Las Sociedades de Responsabilidad Limitada Laboral."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)\tconcepto, fines, requisitos y estructura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- Las Sociedades Agrarias de Transformaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito de sociedades e entidades de econom\u00eda social", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112301"}}
{"codigo": "660112301", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La protecci\u00f3n de la Salud: la prestaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria: 1. Legislaci\u00f3n b\u00e1sica. II. Concepto. III. El Sistema de Salud en la Ley 14/1986, de 25 de Abril. Ley General de Sanidad. IV. Asistencia Sanitaria. Prestaciones farmac\u00e9uticas. Derechos de elecci\u00f3n del facultativo. V. El reintegro de gastos m\u00e9dicos."}], "temas": [{"tema": "Primera parte: El sistema universal de la Seguridad Social:"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Invalidez no Contributiva: 1. Concepto. 2. Beneficiarios. 3. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica. 4. Din\u00e1mica del derecho a la pensi\u00f3n. 5. Incompatibilidades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Jubilaci\u00f3n no Contributiva: 1. Concepto. 2. Beneficiarios. 3. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica. 4. Din\u00e1mica del derecho a la pensi\u00f3n. 5. Incompatibilidades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las prestaciones familiares por hijo a cargo: 1. Asignaci\u00f3n econ\u00f3mica: A) Concepto. B) Beneficiarios. C) Cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica. 3. Din\u00e1mica del derecho a la asignaci\u00f3n econ\u00f3mica. Incompatibilidades. 2. Prestaci\u00f3n no econ\u00f3mica: Concepto y beneficiarios. Gesti\u00f3n de estas prestaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo de aplicaci\u00f3n del R\u00e9gimen General y de los Reg\u00edmenes Especiales en relaci\u00f3n a las exclusiones y relaciones laborales especiales: Alta Direcci\u00f3n; Representantes de Comercio; Socios de Cooperativas y Sociedades Laborales; Empleadas de Hogar. Campos de aplicaci\u00f3n de los Reg\u00edmenes Especiales Aut\u00f3nomo, Agrario y del Mar. Un supuesto especial: Las Empresas de trabajo temporal."}], "temas": [{"tema": "Segunda parte: Estructura y composici\u00f3n del sistema de Seguridad Social:"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actualizaci\u00f3n y din\u00e1mica de las prestaciones b\u00e1sicas del sistema contributivo. Incapacidad temporal. Prestaciones por maternidad. Incapacidad Permanente, Jubilaci\u00f3n, Muerte y Supervivencia y Desempleo (puesta al d\u00eda)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tercera Parte: Acci\u00f3n Protectora:"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La comunicaci\u00f3n de las prestaciones entre los reg\u00edmenes del sistema de Seguridad Social: El c\u00f3mputo rec\u00edproco de cotizaciones. Garant\u00edas de las prestaciones. Cuant\u00edas. M\u00ednimos y Topes m\u00e1ximos. Pensi\u00f3n \u00fanica e incompatibilidades. Las prestaciones en caso de pluriempleo y pluriactividad.  Revalorizaci\u00f3n y concurrencia de pensiones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las Infracciones y Sanciones en el Orden Social. Principios de aplicaci\u00f3n. Infracciones en materia de Seguridad Social y Desempleo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cuarta Parte: Responsabilidades en materia de Seguridad Social."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El incumplimiento y la responsabilidad empresarial en orden a las prestaciones del sistema: 1. Supuestos y alcance respectivo de la imputaci\u00f3n de responsabilidades al empresario. 2. La extensi\u00f3n de responsabilidad a otros sujetos: Contratas y Subcontratas de obras o servicios: Estudio de los art. 42 ET y 127 LGSS. E. Procedimiento para hacer efectiva la Responsabilidad Empresarial. 4. El principio de automaticidad de las prestaciones. 5. Responsabilidades espec\u00edficas en prestaciones por incumplimientos en materia de seguridad y salud laboral. Los recargos de prestaciones. 6. Otras responsabilidades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La gesti\u00f3n de la Seguridad Social: Gesti\u00f3n p\u00fablica. Competencias estatal y de las comunidades aut\u00f3nomas. 2. Entidades gestoras. Los servicios comunes. Otros entes gestores. El control de la Administraci\u00f3n sobre las entidades gestoras. El control de los interesados. 3. Entidades colaboradoras: Las Mutuas de Accidentes de Trabajo y Enfermedades profesionales de la Seguridad Social. Las Empresas: colaboraci\u00f3n obligatoria y colaboraci\u00f3n voluntaria."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La impugnaci\u00f3n de los actos de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social en materia de prestaciones: Resoluciones impugnables. La reclamaci\u00f3n Previa. Especialidades de procedimiento. 2. El reintegro de prestaciones indebidamente percibidas: principios generales; la revisi\u00f3n de los actos declarativos de derechos en perjuicio de los beneficiarios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los delitos contra los derechos de los trabajadores en el C\u00f3digo Penal, en materia de Salud y Seguridad Social."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.-"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Curso superior en la materia y que pretende continuar complementaria e integradoramente, el programa formativo de la seguridad social espa\u00f1ola, propiciando un conocimiento te\u00f3rico-pr\u00e1ctico del completo panorama de nuestro sistema de protecci\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social 2", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112311"}}
{"codigo": "660112311", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para a organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade para participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1)\tConsideraciones iniciales."}, {"subtema": "2)\tLa Econom\u00eda y la Ciencia Econ\u00f3mica."}, {"subtema": "3)\tEl qu\u00e9, el c\u00f3mo, el cu\u00e1nto y el para qui\u00e9n."}, {"subtema": "4)\tEl papel de la empresa en la Econom\u00eda."}, {"subtema": "5)\tClasificaci\u00f3n de la Econom\u00eda."}, {"subtema": "6)\tEl Sistema Econ\u00f3mico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte primera: La Empresa en el Sistema Econ\u00f3mico"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- La Econom\u00eda: sus objetivos y su organizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tEl Sistema Fiscal Espa\u00f1ol."}, {"subtema": "3)\tOtros tributos contemplados en el Sistema Fiscal Espa\u00f1ol que afectan a las empresas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- El Sistema Fiscal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tEl dinero, su naturaleza y funciones."}, {"subtema": "3)\tPor qu\u00e9 existe un sistema financiero."}, {"subtema": "4)\tLos instrumentos financieros."}, {"subtema": "5)\tLas instituciones financieras."}, {"subtema": "6)\tLos nuevos productos financieros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- El Sistema Financiero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tLa empresa."}, {"subtema": "2)\tEl empresario."}, {"subtema": "3)\tClases de empresas."}, {"subtema": "4)\tFormas jur\u00eddicas de la empresa: la empresa individual y la empresa social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- Formas de Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tLa empresa y el trabajador."}, {"subtema": "2)\tEl contrato de trabajo."}, {"subtema": "3)\tLa representaci\u00f3n de los intereses de los trabajadores en la empresa."}, {"subtema": "4)\tEl sindicato."}, {"subtema": "5)\tLos convenios colectivos."}, {"subtema": "6)\tLos conflictos de trabajo."}, {"subtema": "7)\tLas organizaciones patronales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- El Sistema de Relaciones Laborales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tUna perspectiva de la administraci\u00f3n de la empresa."}, {"subtema": "2)\tLa planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3)\tClasificaci\u00f3n de los planes."}, {"subtema": "4)\tEtapas de la planificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte Segunda: El Sistema de Administraci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.- La Planificaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tConcepto de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tPrincipales clases de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3)\tPrincipales aspectos de la funci\u00f3n de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "4)\tEl dise\u00f1o de la organizaci\u00f3n: el organigrama."}, {"subtema": "5)\tLa comunicaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- La Organizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tLos recursos humanos en la empresa."}, {"subtema": "2)\tLa planificaci\u00f3n de los recursos humanos."}, {"subtema": "3)\tSelecci\u00f3n de personal."}, {"subtema": "4)\tLa retribuci\u00f3n del personal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- El Sistema de Recursos Humanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLa conducci\u00f3n del personal."}, {"subtema": "3)\tLa toma de decisiones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- El Sistema de Direcci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tNaturaleza de la funci\u00f3n de control."}, {"subtema": "2)\tLas etapas del control."}, {"subtema": "3)\tEl presupuesto como una t\u00e9cnica de control."}, {"subtema": "4)\tOtras t\u00e9cnicas de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- El Sistema de Control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tUna perspectiva macroecon\u00f3mica de la producci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLa localizaci\u00f3n de la planta de producci\u00f3n."}, {"subtema": "3)\tLa capacidad de la planta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte Tercera: El Sistema de Producci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11.- La Producci\u00f3n en la Econom\u00eda"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLa inversi\u00f3n en equipos productivos."}, {"subtema": "3)\tLa renovaci\u00f3n de equipos productivos."}, {"subtema": "4)\tLa duraci\u00f3n de los equipos productivos."}, {"subtema": "5)\tLa inversi\u00f3n en inventarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- La inversi\u00f3n en Bienes de Producci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tLa actividad c\u00edclica de la empresa."}, {"subtema": "2)\tEl ciclo corto."}, {"subtema": "3)\tEl ciclo largo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- Los Ciclos de la Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLos costes de producci\u00f3n."}, {"subtema": "3)\tQu\u00e9 elementos del producto conviene comprar y cu\u00e1les producir."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- La Planificaci\u00f3n de la Producci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tEl mercado."}, {"subtema": "3)\tEl comportamiento del consumidor."}, {"subtema": "4)\tLa demanda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- La Programaci\u00f3n de la Producci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tEl mercado."}, {"subtema": "3)\tEl comportamiento del consumidor."}, {"subtema": "4)\tLa demanda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte cuarta: El Sistema de Comercializaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 16.- El M\u00e1rketing"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tConcepto de producto."}, {"subtema": "3)\tEl ciclo de vida del producto."}, {"subtema": "4)\tConcepto de gama y l\u00ednea de productos."}, {"subtema": "5)\tIdentif\u00a1caci\u00f3n del producto."}, {"subtema": "6)\tCreaci\u00f3n de nuevos productos: la innovaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.- El Producto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tConcepto y caracter\u00edsticas del precio."}, {"subtema": "2)\tFijaci\u00f3n del precio con base en la demanda."}, {"subtema": "3)\tFijaci\u00f3n del precio con la base en el coste."}, {"subtema": "4)\tEl an\u00e1lisis del punto muerto."}, {"subtema": "5)\tFijaci\u00f3n del precio con base en la competencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.- El Precio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLos canales de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "3)\tFunciones de los intermediarios."}, {"subtema": "4)\tSelecci\u00f3n de los canales de distribuci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.- La Distribuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tConcepto, fines e instrumentos de la promoci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLa publicidad."}, {"subtema": "3)\tLa promoci\u00f3n de ventas."}, {"subtema": "4)\tLa venta personal."}, {"subtema": "5)\tLas relaciones p\u00fablicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- La Promoci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tEl patrimonio de la empresa."}, {"subtema": "2)\tLa estructura econ\u00f3mica y financiera de la empresa."}, {"subtema": "3)\tEl equilibro entre activos y pasivos."}, {"subtema": "4)\tLa responsabilidad del director financiero."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte quinta: El Sistema de Financiaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 21.- La Funci\u00f3n Financiera de la Empresa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLos recursos propios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 22.- Las Fuentes Financieras de la Empresa (I): Los recursos propios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tConcepto y caracter\u00edsticas de los recursos ajenos."}, {"subtema": "2)\tLos recursos ajenos negociados."}, {"subtema": "3)\tLos recursos ajenos espont\u00e1neos."}, {"subtema": "4)\tLa letra de cambio."}, {"subtema": "5)\tEl factoring."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 23.- Las fuentes de Financiaci\u00f3n de la Empresa (II): Los recursos ajenos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tEl comportamiento c\u00edclico de las econom\u00edas occidentales."}, {"subtema": "2)\tDescripci\u00f3n del contrato de futuros."}, {"subtema": "3)\tLas opciones financieras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 24.- Las innovaciones Financieras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tConcepto de inversi\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tM\u00e9todos para seleccionar inversiones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 25.- La Inversi\u00f3n en la Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tNecesidad de poseer informaci\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tLa contabilidad."}, {"subtema": "3)\tLas bases de la t\u00e9cnica contable."}, {"subtema": "4)\tNecesitamos nuevas magnitudes contables."}, {"subtema": "5)\tLos ingresos y los gastos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte sexta: El Sistema de Informaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 26.- Fundamentos de Contabilidad (I): Objetivos, instrumentos y t\u00e9cnicas de registro"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tEl proceso contable."}, {"subtema": "2)\tLa regularizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3)\tElaboraci\u00f3n de documentos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "4)\tEjemplo operativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 27.- Fundamentos de Contabilidad (2): El proceso contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tNecesidad de normalizar la informaci\u00f3n contable."}, {"subtema": "2)\tLa verificaci\u00f3n contable."}, {"subtema": "3)\tEl an\u00e1lisis de estados financieros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 28.- Fundamentos de Contabilidad (3): Normalizaci\u00f3n, verificaci\u00f3n y an\u00e1lisis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tLa informaci\u00f3n estad\u00edstica."}, {"subtema": "2)\tObtenci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "3)\tTratamiento estad\u00edstico de los datos."}, {"subtema": "4)\tPresentaci\u00f3n de los datos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 29.- La Estad\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1)\tLos sistemas informativos para la gesti\u00f3n."}, {"subtema": "2)\tElementos tecnol\u00f3gicos de un sistema informativo de gesti\u00f3n: Hardware y Software."}, {"subtema": "3)\tEl procesamiento de datos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 30.- Los Sistemas Informativos para la gesti\u00f3n empresarial"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "En esta materia se pretende dar una visi\u00f3n global del entorno en que se desenvuelve la actividad empresarial (econ\u00f3mico, jur\u00eddico, fiscal, financiero, laboral) as\u00ed como de la estructura de la administraci\u00f3n empresarial (planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, recursos humanos, direcci\u00f3n y control) y de la estructura funcional de la empresa (producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, financiaci\u00f3n).", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda da empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112304"}}
{"codigo": "660112304", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Cada alumno elegir\u00e1 la forma jur\u00eddica de una peque\u00f1a empresa de servicios en la que figurar\u00e1 como gerente o administrador durante el curso. Esta empresa o negocio tendr\u00e1 de 3 a 5 trabajadores y un capital superior a 60.000 euros."}, {"subtema": "1.2.Redactar\u00e1 los estatutos o los contratos asociativos necesarios para que la entidad tenga personalidad."}, {"subtema": "1.3.Realizar\u00e1 los tr\u00e1mites administrativos que exige la Delegaci\u00f3n de Hacienda, cubriendo los impresos precisos seg\u00fan el tipo de empresa."}, {"subtema": "1.4.Realizar\u00e1 los tr\u00e1mites que exige el municipio: licencias, permisos, visados, etc."}, {"subtema": "1.5.Documentar\u00e1 los tr\u00e1mites a realizar ante las Autoridades Laborales y la Seguridad Social."}, {"subtema": "1.6.Identificar\u00e1 las oficinas y recopilar\u00e1 los documentos que se exigen para dar de alta la empresa o su documentaci\u00f3n en el Registro Mercantil, alta en energ\u00eda el\u00e9ctrica y suministros, conexi\u00f3n telef\u00f3nica, apertura de cuentas bancarias, servicios inform\u00e1ticos, etc."}, {"subtema": "1.7.Redactar\u00e1 los contratos privados de arrendamiento o compraventa que le permitan disponer de un local para la actividad."}, {"subtema": "1.8 Elegir\u00e1 la forma de financiar con recursos ajenos parte de la inversi\u00f3n de la empresa, programando los pagos en un plazo al menos cinco a\u00f1os."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- CONTRATOS Y TR\u00c1MITES ADMINISTRATIVOS PARA LA PUESTA EN MARCHA DE EMPRESAS:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Presentar una valoraci\u00f3n de dos puestos de trabajo de su negocio, uno a nivel de t\u00e9cnico y el otro a nivel de administrativo."}, {"subtema": "2.2. Incorporar a esta pr\u00e1ctica dos solicitudes de dos compa\u00f1eros de clase para ocupar esos puestos de trabajo."}, {"subtema": "2.3.Redactar el gui\u00f3n para una entrevista con los candidatos, que realizar\u00e1 ante el grupo de clase."}, {"subtema": "2.4. Formalizar los contratos de trabajo de todo el personal de su negocio o empresa, cumplimentando modelos oficiales si lo existe el ET o redactando los contratos a partir de formularios en otro caso. Redactar los escritos sobre el contenido b\u00e1sico de la realizaci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "2.5. Redactar contratos de personal en r\u00e9gimen no laboral y en especial en situaciones de arrendamiento de servicios, agencia, comisi\u00f3n, ejecuci\u00f3n de obra y otros."}, {"subtema": "2.6.Documentar los tr\u00e1mites a realizar ante la Seguridad Social para dar de alta a los trabajadores contratados."}, {"subtema": "2.7.En impreso oficial, cumplimentar la n\u00f3mina del mes de los trabajadores contratados, conforme al Convenio Colectivo."}, {"subtema": "2.8.Utilizar textos legales (C\u00f3digo Civil, Leyes laborales, Leyes mercantiles) para solucionar casos pr\u00e1cticos elementales en controles de aula."}, {"subtema": "2.9. Utilizar programas inform\u00e1ticos para confeccionar recibos de salarios y los documentos a presentar en Tesorer\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- CONTRATACI\u00d3N DEL PERSONAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Confeccionar n\u00f3minas ordinarias con retribuci\u00f3n mensual o diaria. Estimar las deducciones por seguridad social e I.R.P.F."}, {"subtema": "3.2. Confeccionar n\u00f3minas con horas extra."}, {"subtema": "3.3. Redactar n\u00f3minas con situaciones de incapacidad temporal por enfermedad com\u00fan o accidente."}, {"subtema": "3.4. Redactar n\u00f3minas incorporando una gratificaci\u00f3n extraordinaria."}, {"subtema": "3.5. Confeccionar recibos de salarios con liquidaciones e indemnizaciones."}, {"subtema": "3.6. Cubrir manualmente los impresos TC1 y TC2 correspondientes."}, {"subtema": "3.7. Dictaminar un supuesto pr\u00e1ctico de infracci\u00f3n administrativa en materia de retribuciones salariales. Redactar los escritos de descargo o defensa ante la autoridad laboral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- RETRIBUCIONES SALARIALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Redactar escritos y comunicaciones sobre el contenido b\u00e1sico de la relaci\u00f3n laboral en los supuestos planteados en el aula."}, {"subtema": "4.2. Cumplimentar contratos de trabajo con cl\u00e1usulas y condiciones especiales."}, {"subtema": "4.3. Redactar escritos y comunicaciones sobre jornada, vacaciones y permisos, manejando textos legales y formularios. Documentar y valorar las horas extraordinarias."}, {"subtema": "4.4. Emitir dict\u00e1menes sobre supuestos y documentos relativos a clasificaci\u00f3n profesional y trabajos en superior o en inferior categor\u00eda."}, {"subtema": "4.5. Cumplimentar los tr\u00e1mites del procedimiento para la movilidad funcional y geogr\u00e1fica y para la modificaci\u00f3n de las condiciones de trabajo o en los supuestos que se presenten en el aula. Redactar las actas de los per\u00edodos de consultas."}, {"subtema": "4.6. Redactar escritos sobre desplazamientos de trabajadores de la empresa."}, {"subtema": "4.7. Preparar escritos para conciliaci\u00f3n ante el SMAC y demandas ante los Tribunales en casos relacionados con los supuestos anteriores."}, {"subtema": "4.8. Documentar un supuesto de accidente laboral ante la Seguridad Social y ante la Mutua y confeccione la n\u00f3mina mensual del trabajador y los impresos de liquidaci\u00f3n a la Seguridad Social."}, {"subtema": "4.9. Redactar los escritos para informar a los trabajadores de la empresa de los concretos riesgos profesionales y de organizaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.10. Analizar supuestos de infracciones laborales, redactando escritos de alegaciones y recursos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- SITUACIONES DERIVADAS DEL CONTRATO DE TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tRedactar escritos y comunicaciones relativos a suspensi\u00f3n del contrato de trabajo (incapacidad temporal, maternidad, excedencias, expedientes de crisis, etc.). Formalizar contratos de sustituci\u00f3n y cumplimentar las n\u00f3minas del sustituto y sustituido."}, {"subtema": "5.2. Documentar el per\u00edodo de consultas en supuestos de expediente de crisis."}, {"subtema": "5.3.Cumplimentar un expediente administrativo de extinci\u00f3n de contratos por fuerza mayor. Calcular las liquidaciones y las prestaciones por desempleo."}, {"subtema": "5.4.Cumplimentar un expediente de regulaci\u00f3n en los supuestos de despido colectivo. C\u00e1lculo de los efectos econ\u00f3micos para el trabajador y la empresa."}, {"subtema": "5.5.Analizar y dictaminar sobre supuestos, procedimiento, escritos y c\u00e1lculo de los efectos econ\u00f3micos de despidos por causas objetivas."}, {"subtema": "5.6.Analizar casos de incumplimientos laborales del trabajador y redactar escritos de sanci\u00f3n."}, {"subtema": "5.7.Dictaminar sobre supuestos de despido disciplinario, formalizar cartas de despido y liquidaciones. Cumplimentar un expediente contradictorio. Calcular indemnizaciones."}, {"subtema": "5.8.Cumplimentar los tr\u00e1mites procesales derivados del despido."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- SUSPENSI\u00d3N Y EXTINCI\u00d3N DE LAS RELACIONES LABORALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Cumplimentar la documentaci\u00f3n a presentar por la empresa en el supuesto de elecciones para los \u00f3rganos de la representaci\u00f3n unitaria."}, {"subtema": "6.2.Elaborar un expediente con los escritos necesarios para una declaraci\u00f3n de huelga legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- TRATAMIENTO DE LOS CONFLICTOS INDIVIDUALES Y COLECTIVOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.PRESTACIONES DE I.T"}, {"subtema": "7.2.PRESTACIONES DE MATERNIDAD Y PATERNIDAD"}, {"subtema": "7.3.PRESTACIONES DE INCAPACIDAD PERMANENTE"}, {"subtema": "7.4.JUBILACI\u00d3N"}, {"subtema": "7.5.PRESTACIONES DE MUERTE Y SUPERVIVENCIA"}, {"subtema": "7.6.DESEMPLEO"}, {"subtema": "7.7 CONVENIO ESPECIAL CON LA SEGURIDAD SOCIAL"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- PRESTACIONES DE LA SEGURIDAD SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Conflictos interpersonales en el trabajo"}, {"subtema": "8.2. Mobbing, Burnout, Estr\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- RIESGOS Y CONFLICTOS SICOSOCIALES"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Asignatura interdisciplinar destinada a poner en pr\u00e1ctica los conocimientos te\u00f3ricos adquiridos en la titulaci\u00f3n a trav\u00e9s de ejercicios pr\u00e1cticos realizados en clase y de pr\u00e1cticas externas con visitas a organismos oficiales de car\u00e1cter administrativo y judiciales.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas integradas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112303"}}
{"codigo": "660112303", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer todo o concernente ao marco da Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Salud y Trabajo. Conceptos b\u00e1sicos. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. El riesgo laboral. Patolog\u00eda del trabajo. T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de riesgos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco normativo sobre Salud laboral a nivel estatal, CEE e Internacional. Administraciones competentes y organismos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. Objetivo y an\u00e1lisis. Derechos y obligaciones. Responsabilidades y sanciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n en la Empresa. Los servicios de prevenci\u00f3n, implantaci\u00f3n, requisitos y control."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Accidente de Trabajo. Aspecto legal y t\u00e9cnico. La seguridad en el trabajo. Conceptos. Causas de los accidentes. Factor t\u00e9cnico y humano. T\u00e9cnicas de seguridad."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n de accidentes. Objetivo. Selecci\u00f3n. Caracter\u00edsticas generales y metodolog\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de la siniestralidad. An\u00e1lisis estad\u00edstico de los accidentes. \u00cdndices estad\u00edsticos. Sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Econom\u00eda de la seguridad. Justificaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n. Coste de los accidentes. M\u00e9todos de an\u00e1lisis de coste. Calidad y seguridad"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos de protecci\u00f3n individual. Conceptos. Clasificaci\u00f3n y caracter\u00edsticas. Protecci\u00f3n integral. Protecci\u00f3n colectiva. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridad en m\u00e1quinas. Definiciones. An\u00e1lisis de los riesgos. T\u00e9cnicas de seguridad aplicables. Seguridad en el proyecto. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Riesgo de incendio. Conceptos generales. Efecto sobre la salud. Prevenci\u00f3n del incendio. Detecci\u00f3n y alarma. Equipos y medios de extinci\u00f3n. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Riesgo el\u00e9ctrico. Concepto. Efectos de la corriente sobre el organismo. Tipos de contacto el\u00e9ctrico. T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n. La electricidad est\u00e1tica. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n de riesgos. Caracter\u00edsticas. Fases. Tipos. Metodolog\u00eda. Normativa legal. Auditor\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El lugar y la superficie de trabajo. Condiciones generales. Orden, limpieza y mantenimiento. Material y locales de primeros auxilios. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normalizaci\u00f3n. Las normas de seguridad. Se\u00f1alizaci\u00f3n de seguridad. Acondicionamiento crom\u00e1tico. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfermedades Profesionales. Concepto, tipos y normativa. La higiene del trabajo. Ramas. Criterios de valoraci\u00f3n ambiental. Metodolog\u00eda de actuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminantes qu\u00edmicos. Tipos. Toxicolog\u00eda. Normativa. M\u00e9todos de control de riesgo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ambiente sonoro laboral. Caracter\u00edsticas. Tipos de ruido. Efectos sobre la salud. Evaluaci\u00f3n y normativa legal. Medidas de control. Vibraciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ambiente termohigrom\u00e9trico. Caracter\u00edsticas. Efectos sobre la salud. Evaluaci\u00f3n y normativa legal. Sistemas de control. Radiaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ergonom\u00eda. Evoluci\u00f3n. Conceptos fundamentales. Tipos. Sistema hombre-m\u00e1quina. An\u00e1lisis y dise\u00f1o de puestos de trabajo. Carga f\u00edsica y mental. Organizaci\u00f3n del trabajo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calidad del aire en ambientes interiores. Confort t\u00e9rmico. Iluminaci\u00f3n del puesto de trabajo. Pantallas de visualizaci\u00f3n de datos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 21.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 22.- Estr\u00e9s laboral. Aspectos psicosociol\u00f3gicos. Factores influyentes. Repercusiones sobre la salud. T\u00e9cnicas preventivas. Formaci\u00f3n en prevenci\u00f3n de riesgos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 22.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de bienestar y acci\u00f3n social. Formas hist\u00f3ricas, plan de acci\u00f3n social en la Empresa. Perspectiva nacional y europea. La participaci\u00f3n en la empresa. Gesti\u00f3n de la acci\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "TEMA 23.-"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Proporcionar una visi\u00f3n completa y actualizada de los aspectos t\u00e9cnicos de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales y su influencia sobre las condiciones de trabajo y salud del individuo", "nombre_asignatura": "Seguridade no traballo e acci\u00f3n social na empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112302"}}
{"codigo": "660112302", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1.-La organizaci\u00f3n y su estructura."}, {"subtema": "I.2.-Las funciones administrativas \u2013clasificaci\u00f3n de Fayol- y la gesti\u00f3n de personal."}, {"subtema": "I.3.-Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la gesti\u00f3n de personal."}, {"subtema": "I.4.-Funciones y actividades de la direcci\u00f3n y gesti\u00f3n de personal: el subsistema de recursos humanos."}, {"subtema": "I.5.-Objetivos de la gesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"subtema": "I.6.-La creciente importancia de la gesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"subtema": "I.7.-El plan general de la asignatura y objetivos de trabajo de los alumnos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.-Las organizaciones y las personas."}, {"subtema": "II.2.-La comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "II.3.-El liderazgo."}, {"subtema": "II.4.-La motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "II.5.-La inteligencia emocional."}, {"subtema": "II.6.-La teor\u00eda del flujo"}], "temas": [{"tema": "TEMA II: INTERACCI\u00d3N ENTRE PERSONAS Y ORGANIZACIONES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1.-Condicionantes externos e internos: los retos de la direcci\u00f3n de personal en un mundo globalizado."}, {"subtema": "III.2.-La gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de recursos humanos: concepto, y evoluci\u00f3n e importancia."}, {"subtema": "III.3.-Elementos y pol\u00edticas de la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de recursos humanos."}, {"subtema": "III.4.-La nueva importancia de la gesti\u00f3n de personal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III: LA DIRECCI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DE PERSONAL EN UN MUNDO GLOBALIZADO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1.-El an\u00e1lisis del puesto de trabajo: fines e importancia y relaciones e influencias."}, {"subtema": "IV.2.-Cuestiones clave en el an\u00e1lisis de puestos de trabajo: dise\u00f1o del puesto de trabajo y an\u00e1lisis del mismo; recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n y m\u00e9todos para la recopilaci\u00f3n de la misma; y descripci\u00f3n y especificaci\u00f3n del puesto de trabajo. IV.3.-M\u00e9todos estructurados de an\u00e1lisis de puestos de trabajo: t\u00e9cnicas centradas en el puesto y t\u00e9cnicas centradas en la persona."}, {"subtema": "IV.4.-Evaluaci\u00f3n de m\u00e9todos de an\u00e1lisis de puestos de trabajo."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV: AN\u00c1LISIS DEL PUESTO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1.-Planificaci\u00f3n de recursos humanos y la planificaci\u00f3n general de las organizaciones: fines e importancia, y relaciones e influencias."}, {"subtema": "V.2.-Etapas del proceso de planificaci\u00f3n de recursos humanos. V.3.-Factores que influyen en la planificaci\u00f3n de recursos humanos: poblaci\u00f3n y fuerza laboral, y cambio de valores. V.4.-Tendencias en la planificaci\u00f3n de recursos humanos."}, {"subtema": "V.5.-Mercado de trabajo y mercado laboral: conceptos y realidad socio-estad\u00edstica de nuestro entorno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V: PLANIFICACI\u00d3N DE RECURSOS HUMANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VI.1.- Introducci\u00f3n al reclutamiento: fines e importancia y relaciones e influencias."}, {"subtema": "VI.2.-Fuentes y m\u00e9todos para conseguir candidatos al puesto de trabajo."}, {"subtema": "VI.3.-M\u00e9todos para incrementar el reclutamiento de personal altamente cualificado."}, {"subtema": "VI.4.-La retenci\u00f3n de los empleados: an\u00e1lisis de la rotaci\u00f3n. VI.5.-El absentismo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI: EL RECLUTAMIENTO DE RECURSOS HUMANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VII.1.-Introducci\u00f3n a la selecci\u00f3n y orientaci\u00f3n: fines e importancia y relaciones e influencias."}, {"subtema": "VII.2.-Informaci\u00f3n para la selecci\u00f3n y la orientaci\u00f3n: contexto de la organizaci\u00f3n, contexto del puesto de trabajo y el candidato al puesto."}, {"subtema": "VII.3.-La selecci\u00f3n como decisi\u00f3n: concepto de \u00e9xito (criterios) en la selecci\u00f3n; predoctores y selecci\u00f3n; pasos y enfoques sobre la decisi\u00f3n de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "VII.4.-Cuestiones a considerar en la elecci\u00f3n de instrumentos de selecci\u00f3n: fiabilidad, validez y la utilidad de los instrumentos de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "VII.5.-Instrumentos de selecci\u00f3n: impresos de solicitud de informaci\u00f3n biogr\u00e1fica y comprobaci\u00f3n de referencias; la entrevista de selecci\u00f3n; pruebas escritas de selecci\u00f3n y otros tipos de pruebas."}, {"subtema": "VII.6.-Orientaci\u00f3n: orientaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de empleados nuevos, y duraci\u00f3n, alcance y contenido del programa de orientaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA VII: SELECCI\u00d3N Y ORIENTACI\u00d3N DE RECURSOS HUMANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VIII.1.-Introducci\u00f3n: en qu\u00e9 consisten la formaci\u00f3n y el desarrollo; fines e importancia y relaciones e influencias. VIII.2.-Determinaci\u00f3n de las necesidades de formaci\u00f3n: an\u00e1lisis a nivel de organizaci\u00f3n; an\u00e1lisis a nivel de tarea; y an\u00e1lisis a nivel de personas."}, {"subtema": "VIII.3.-Implantaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n y desarrollo: cuestiones a considerar en la formaci\u00f3n (qui\u00e9n, qu\u00e9 y d\u00f3nde); aumentar al m\u00e1ximo el aprendizaje de qui\u00e9n recibe la formaci\u00f3n; y selecci\u00f3n del programa."}, {"subtema": "VIII.4.-Programas de formaci\u00f3n: m\u00e9todos y medios. VIII.5.-Facilitaci\u00f3n del rendimiento futuro de los empleados. VIII.6.-Tendencias en la formaci\u00f3n y perfeccionamiento: problemas y obst\u00e1culos en la formaci\u00f3n y desarrollo, evaluaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n y desarrollo, y formaci\u00f3n y aprendizaje organizativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VIII: FORMACI\u00d3N Y DESARROLLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IX.1.-La carrera profesional: concepto y relaciones."}, {"subtema": "IX.2.-La gesti\u00f3n y la planificaci\u00f3n de la carrera desde la perspectiva de la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "IX.3.-La gesti\u00f3n y la planificaci\u00f3n de las carreras desde la perspectiva del individuo: conceptos y doble carrera profesional."}, {"subtema": "IX.4.-Implantaci\u00f3n de programas de planificaci\u00f3n de la carrera profesional: examen de capacidades, valores y condiciones de trabajo, y teor\u00edas de Holland sobre los tipos de carreras profesionales."}, {"subtema": "IX.5.-Problemas en la carrera profesional: mesetas en la carrera profesional y obsolescencia de habilidades. IX.6.-Tendencias en la gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de la carrera profesional: tendencias actuales y evaluaci\u00f3n de programas y pol\u00edticas de gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de la carrera profesional."}], "temas": [{"tema": "TEMA IX: LA GESTI\u00d3N Y LA PLANIFICACI\u00d3N DE LA CARRERA PROFESIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X.1.-Evaluaci\u00f3n del rendimiento: fines e importancia, y relaciones e influencias."}, {"subtema": "X.2.-Decisiones relativas al proceso de evaluaci\u00f3n del rendimiento: qu\u00e9, qui\u00e9n, c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y en qu\u00e9 contexto. X.3.-M\u00e9todos y enfoques de evaluaci\u00f3n del rendimiento: enfoques comparativos o referidos a normas, escalas de apreciaci\u00f3n y enfoques conductuales, y enfoques sobre resultados."}, {"subtema": "X.4.-Sesgos y obst\u00e1culos en la evaluaci\u00f3n del rendimiento: problemas en la organizaci\u00f3n, errores habituales de apreciaci\u00f3n, reducci\u00f3n al m\u00ednimo de los sesgos de evaluaci\u00f3n, y valoraci\u00f3n de los m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n del rendimiento."}, {"subtema": "X.5.-Conflictos inherentes a la evaluaci\u00f3n del rendimiento. X.6.-Dise\u00f1o de la evaluaci\u00f3n para obtener mejores resultados."}, {"subtema": "X.7.-La entrevista de evaluaci\u00f3n del rendimiento: preparaci\u00f3n de la entrevista y tipos de entrevista. 8.-An\u00e1lisis de los problemas del rendimiento,"}, {"subtema": "X.9.-Estrategias de mejora del rendimiento: el reforzamiento positivo, el reforzamiento negativo y cuando no haya otra cosa que funcione."}, {"subtema": "X.10.-Tendencias en la evaluaci\u00f3n y en la mejora del rendimiento: autogesti\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n del rendimiento, y evaluaci\u00f3n del sistema de evaluaci\u00f3n del rendimiento."}], "temas": [{"tema": "TEMA X: LA EVALUACI\u00d3N DEL RENDICMIENTO: M\u00c9TODOS, PROCEDIMIENTOS Y APLICACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XI.1.-Las compensaciones en las organizaciones."}, {"subtema": "XI.2.-Principios b\u00e1sicos para el dise\u00f1o de un sistema de retribuci\u00f3n."}, {"subtema": "XI.3.-Relaciones e influencias sobre la retribuci\u00f3n. XI.4.-Principales factores determinantes de consistencia interna: evaluaci\u00f3n del puesto de trabajo."}, {"subtema": "XI.5.-M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n del puesto de trabajo: enumeraci\u00f3n y concepto, aspectos discriminatorios m\u00e1s comunes en los m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de las clases de puestos."}, {"subtema": "XI.6.-Fijaci\u00f3n de la estructura salarial: estudio de sueldos y salarios, los factores externos, variables internas, mercado retributivo de referencia y estructura de categor\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA XI: EL SISTEMA DE COMPENSACI\u00d3N: LA EQUIDAD INTERNA Y EXTERNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XII.1.-La retribuci\u00f3n variable o retribuci\u00f3n basada en el rendimiento: objetivos de la retribuci\u00f3n basada en el rendimiento."}, {"subtema": "XII.2.-Planes de incentivos: individuales, de grupo y para toda la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "XII.3.-Planes de retribuci\u00f3n por m\u00e9ritos: directrices para la retribuci\u00f3n por m\u00e9ritos."}, {"subtema": "XII.4.-Cuestiones administrativas en la retribuci\u00f3n basada en el rendimiento: obst\u00e1culos a la eficacia de los planes de retribuciones en el rendimiento, comprobaci\u00f3n del sistema de retribuci\u00f3n por m\u00e9ritos y participaci\u00f3n en los planes de retribuci\u00f3n basados en el rendimiento."}, {"subtema": "XII.5.-Temas actuales en la administraci\u00f3n de sueldos y salarios: secreto de las retribuciones y satisfacci\u00f3n con la retribuci\u00f3n."}, {"subtema": "XII.6.-Tendencias en la retribuci\u00f3n directa."}, {"subtema": "XII.7.-Retribuciones indirectas: fines e importancia y relaciones e influencias."}, {"subtema": "XII.8.-Servicios a los empleados y retribuciones en especie: f\u00f3rmulas de excelencia."}, {"subtema": "XII.9.-Cuestiones administrativas en las retribuciones indirectas: determinaci\u00f3n del conjunto de prestaciones, flexibilidad en las prestaciones, e informaci\u00f3n sobre el conjunto de prestaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA XII: EL SISTEMA DE COMPENSACIONES: LA RETRIBUCI\u00d3N VARIABLE E INDIRECTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XIII.1.-El contexto de la gesti\u00f3n de la salud  e higiene en el trabajo: el entorno de la organizaci\u00f3n, el ambiente global y legal, la tecnolog\u00eda, la industria, la tr\u00edada de los RRHH, los costes de un entorno de trabajo inseguro y enfermizo, riesgos psicosociales en el trabajo, y accidentes y enfermedades profesionales."}, {"subtema": "XIII.2.- La prevenci\u00f3n de los accidentes y las enfermedades profesionales: controlando los accidentes, reduciendo la incidencia de enfermedades."}, {"subtema": "XIII.3.-El estr\u00e9s y otros factores psicosociales: estresares intraorganizativos, conscuencias en el \u00e1mbito individual."}, {"subtema": "XIII.4.-La gesti\u00f3n de riesgos psicosociales en el trabajo: prevenci\u00f3n del estr\u00e9s individual, intervenci\u00f3n organizativa a trav\u00e9s del departamento de RRHH."}, {"subtema": "XIII.5.-El mobbing y el burnout."}], "temas": [{"tema": "TEMA XIII: LA SALUD E HIGIENE EN EL TRABAJO Y LA CUESTI\u00d3N DEL RIESGO LABORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XIV.1.-Formas actuales de gestionar los recursos humanos: aumento de la productividad y la calidad de vida en el trabajo, teor\u00edas sobre la gesti\u00f3n de recursos humanos, programas actuales para mejorar la calidad, y programas actuales para mejorar la productividad."}, {"subtema": "XIV.2.-Gesti\u00f3n internacional y multinacional de los recursos humanos: la globalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de recursos humanos, concepto y modelos en la estrategia de globalizaci\u00f3n de las multinacionales, y tendencias en la gesti\u00f3n internacional de los recursos humanos."}, {"subtema": "XIV.3.-La gesti\u00f3n de los recursos humanos en distinto pa\u00edses."}], "temas": [{"tema": "TEMA XIV: TEMAS ACTUALES DE LA GESTI\u00d3N DE RECURSOS HUMANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XV.1.-Las tecnolog\u00edas y los sistemas de informaci\u00f3n de recursos humanos (SIRH)."}, {"subtema": "XV.2.-Los enfoques cualitativos y cuantitativos sobre el control y la evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA XV: LA AUDITOR\u00cdA DE RECURSOS HUMANOS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Esta materia tiene el objetivo de preparar a los alumnos para conocer y poner en pr\u00e1ctica las funciones principales de la direcci\u00f3n y gesti\u00f3n de Recursos Humanos de una Organizaci\u00f3n, en el marco de una econom\u00eda global.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de persoal", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112313"}}
{"codigo": "660112313", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- **Introducci\u00f3n. Concepto y contenido."}, {"subtema": "**Las fuentes del Derecho Tributario: la Ley. El Reglamento. Otras fuentes."}, {"subtema": "**Los principios del ordenamiento tributario espa\u00f1ol."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- **La aplicaci\u00f3n en el tiempo y en el espacio."}, {"subtema": "**La interpretaci\u00f3n y la integraci\u00f3n :  La analog\u00eda en el Derecho Tributario."}, {"subtema": "**El conflicto en la aplicaci\u00f3n de la norma tributaria. La simulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- **Los impuestos, las tasas y las contribuciones especiales."}, {"subtema": "**La relaci\u00f3n jur\u00eddico-tributaria : el hecho imponible, el devengo, la exigibilidad y las exenciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.- **La base imponible y la base liquidable."}, {"subtema": "**Los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n de la base imponible."}, {"subtema": "**La cuota y la deuda tributaria."}, {"subtema": "**Las garant\u00edas del cr\u00e9dito tributario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.- **Clases de obligados tributarios."}, {"subtema": "**Los sujetos pasivos. Contribuyente y sustituto del contribuyente."}, {"subtema": "**Los obligados a realizar pagos a cuenta."}, {"subtema": "**Los obligados en las relaciones entre particulares resultantes del tributo."}, {"subtema": "**Los sucesores."}, {"subtema": "**Los responsables tributarios."}, {"subtema": "**Capacidad, representaci\u00f3n y domicilio fiscal ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.- **El pago: Legitimaci\u00f3n. Principios. Objeto. Forma. Justificantes. Lugar y tiempo. Efectos e imputaci\u00f3n.Consignaci\u00f3n."}, {"subtema": "**La prescripci\u00f3n: plazos. Iniciaci\u00f3n. Interrupci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "**Otras formas de extinci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.- **Principios generales. Informaci\u00f3n y asistencia a los obligados tributarios. **La consulta tributaria."}, {"subtema": "**Colaboraci\u00f3n social e inform\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.-  **Las fases de los procedimientos tributarios."}, {"subtema": "**Iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "**Desarrollo."}, {"subtema": "**Terminaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.-  **Las liquidaciones tributarias: concepto, naturaleza, clases y notificaci\u00f3n."}, {"subtema": "**La prueba."}, {"subtema": "**Las notificaciones."}, {"subtema": "**La denuncia p\u00fablica."}, {"subtema": "**Las potestades de comprobaci\u00f3n e investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.-  **Actuaciones y procedimiento de Gesti\u00f3n Tributaria. Procedimiento de devoluci\u00f3n iniciado mediante autoliquidaci\u00f3n, solicitud y comunicaci\u00f3n de datos. Procedimiento iniciado mediante declaraci\u00f3n. Procedimiento de verificaci\u00f3n de datos. Procedimiento de comprobaci\u00f3n de valores. Procedimiento de comprobaci\u00f3n limitada."}, {"subtema": "**Actuaciones y procedimientos de Inspecci\u00f3n. \u00d3rganos, funciones, facultades y documentaci\u00f3n de las actuaciones inspectoras. Fases del procedimiento: iniciaci\u00f3n, desarrollo y terminaci\u00f3n (las actas)."}, {"subtema": "**Actuaciones y procedimientos de Recaudaci\u00f3n. \u00d3rganos y facultades. El procedimiento de apremio: Iniciaci\u00f3n, desarrollo y terminaci\u00f3n. Embargo. Responsables. Sucesores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.-  **La potestad sancionadora: Infracciones y sanciones tributarias. Concepto. Clases. Extinci\u00f3n de la responsabilidad. El procedimiento sancionador."}, {"subtema": "**La revisi\u00f3n de actos en v\u00eda administrativa. Los procedimientos especiales de revisi\u00f3n. El recurso de reposici\u00f3n.  Las reclamaciones econ\u00f3mico-administrativas (procedimiento general y abreviado)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-  EL DERECHO TRIBUTARIO ESPA\u00d1OL"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.-LA APLICACI\u00d3N Y LA INTERPRETACI\u00d3N DE LAS NORMAS TRIBUTARIAS."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3.- LOS TRIBUTOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4.-LA CUANTIFICACI\u00d3N DE LA OBLIGACI\u00d3N TRIBUTARIA."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.-LOS OBLIGADOS TRIBUTARIOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.-LA EXTINCI\u00d3N DE LA OBLIGACI\u00d3N TRIBUTARIA."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7.- LA APLICACI\u00d3N DE LOS TRIBUTOS (I)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.- LA APLICACI\u00d3N DE LOS TRIBUTOS (II)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9.- LA APLICACI\u00d3N DE LOS TRIBUTOS (III)."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10.- LA APLICACI\u00d3N DE LOS TRIBUTOS (IV):"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11.- LA POTESTAD SANCIONADORA Y LA REVISI\u00d3N DE ACTOS EN V\u00cdA ADMINISTRATIVA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Esta asignatura pretende el acercamiento a los conceptos b\u00e1sicos del derecho tributario espa\u00f1ol con especial acento en la materia procedimental. LA GESTI\u00d3N TRIBUTARIA como disciplina acad\u00e9mica TIENE POR OBJETO de estudio, b\u00e1sicamente, el propio de LA llamada PARTE GENERAL DEL DERECHO TRIBUTARIO. En el presente curso acad\u00e9mico sigue siendo destacable el acontecimiento, que fue central en los dos anteriores, de la aparici\u00f3n, en el a\u00f1o 2003, de la nueva LGT vigente desde el uno de julio del 2004, hecho de importancia hist\u00f3rica atendiendo a su vocaci\u00f3n de permanencia frente a las leyes especiales y a la impregnaci\u00f3n en los valores codificadores de su contenido, en primer lugar, conceptualista, en segundo lugar, sistematizador, en el sentido de vertebrador de un sistema tributario, garante de la cohesi\u00f3n de las futuras normas tributarias llamadas a utilizar sus categor\u00edas, figuras y conceptos y que, de mediar la prudencia del legislador, podr\u00e1 producir un cierto sosiego en la tan intensa producci\u00f3n normativa, y en tercer lugar, general, de aplicaci\u00f3n en toda Espa\u00f1a y por todas las Administraciones Tributarias, sin perjuicio de los reg\u00edmenes forales. EL INTER\u00c9S DE LOS DIPLOMADOS EN RELACIONES LABORALES espec\u00edfico, por lo que EN su profesi\u00f3n incide ESTA DISCIPLINA, cualifica el inter\u00e9s general que despierta \u00e9sta en la ciudadan\u00eda y que el Profesor Mart\u00edn Queralt destaca con estas palabras: \u201cbasta considerar el inter\u00e9s que los problemas fiscales suscitan en la sociedad, para entender cabalmente la atenci\u00f3n que esos mismos problemas despiertan entre quienes, en las aulas universitarias, est\u00e1n tratando de adquirir la formaci\u00f3n necesaria para ocupar un puesto al sol en esa misma sociedad, cada vez m\u00e1s competitiva y m\u00e1s pertrechada de filtros depuradores de la val\u00eda profesional de sus miembros\u201d. La reciente (1991-1992) Diplomatura en Relaciones Laborales, cuyo inmediato antecedente es la de Graduado Social, con pleno valor universitario desde el Real Decreto 1524/1986, se estableci\u00f3 por el Real Decreto 1492/1990, desarrollado por el Real Decreto 2229/1994, con el objetivo fundamental de garantizar la formaci\u00f3n universitaria de t\u00e9cnicos en las relaciones laborales y en la gesti\u00f3n de recursos humanos que desarrollen su cometido tanto en la empresa (p\u00fablica o privada) como en el ejercicio libre de la profesi\u00f3n de Graduado Social, al servicio, preferentemente, en ambos casos, de las PYMES (peque\u00f1as y medianas empresas) . LA INCIDENCIA DEL DERECHO TRIBUTARIO, omnipresente en todas las relaciones de la empresa incluidas las de naturaleza laboral, EN ESTA PROFESI\u00d3N ES INEVITABLE. Es paradigm\u00e1tica LA CUESTI\u00d3N DE LAS RETENCIONES e ingresos a cuenta sobre los rendimientos del trabajo a practicar (en las n\u00f3minas), a consignar en determinadas declaraciones tributarias y a ingresar (en el Tesoro), por la empresa empleadora, a cuenta del IRPF de sus trabajadores que, desde el 01.01.99 est\u00e1 sometida a una novedosa regulaci\u00f3n que, al pretender aproximar sensiblemente el importe de las retenciones soportadas por el trabajador al de la cuota a ingresar por su IRPF, es de una inevitable complejidad que exige un cierto conocimiento del mencionado tributo. Pero son TAMBI\u00c9N OTRAS y muy variadas las CUESTIONES TRIBUTARIAS de inter\u00e9s para estos profesionales. As\u00ed por ejemplo, uno de los beneficios fiscales m\u00e1s destacados que la Ley del Impuesto sobre Sociedades contempla para las PYMES (empresas de reducida dimensi\u00f3n), en la que el Diplomado en Relaciones Laborales centra preferentemente el ejercicio de su profesi\u00f3n, es la de la libertad de amortizaci\u00f3n de las inversiones en elementos nuevos del inmovilizado material, cuyo disfrute depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n de la plantilla en a\u00f1os futuros; por lo que el experto laboral \u2013asalariado o profesional- deber\u00e1 participar necesariamente en las correspondientes prospecciones y tomas de decisi\u00f3n ante las econom\u00edas de opci\u00f3n de la empresa. Dicho experto, pues, DEBER\u00c1 TENER LA FORMACI\u00d3N B\u00c1SICA EN TRIBUTACI\u00d3N QUE LE PERMITA MANEJAR CON SOLTURA LOS CONCEPTOS TRIBUTARIOS TANTO GENERALES (materiales o formales) COMO LOS ESPECIALMENTE REFERIDOS A LAS FIGURAS TRIBUTARIAS QUE INCIDEN EN LA VIDA DE LA EMPRESA y que coinciden con la b\u00e1sicas del sistema tributario. El ya indicado inter\u00e9s de los alumnos en el aprendizaje de la materia tributaria, tan extensa, viva y cambiante, aten\u00faa la enorme dificultad de desarrollarla en el corto per\u00edodo de un cuatrimestre, dificultad que debe abordarse en aqu\u00e9lla clave de la ense\u00f1anza universitaria enunciada por George Steiner: \u201cllamar la atenci\u00f3n de un estudiante hacia aquello que, en un principio, sobrepasa su entendimiento, pero cuya estatura y fascinaci\u00f3n le obligan a persistir en el intento\u201d. Y para captar esa atenci\u00f3n es necesario asumir que lo que se explica es un Derecho vivo, lo cual implica, por una parte, estudiarlo desde los principios del Estado de Derecho, particularmente el de justicia financiera y por otra parte, huir del monolitismo dogm\u00e1tico y complementar el irrenunciable planteamiento dogm\u00e1tico doctrinal te\u00f3rico, propio del tono acad\u00e9mico de la docencia universitaria, con el an\u00e1lisis, enriquecido con la intervenci\u00f3n selectivamente incentivada de los alumnos, de la doctrina jurisprudencial y, muy particularmente, de la emanada por la Administraci\u00f3n Tributaria en relaci\u00f3n con los temas m\u00e1s pol\u00e9micos planteados por la aplicaci\u00f3n de las normas tributarias. LA METODOLOG\u00cdA DID\u00c1CTICA, al servicio de los objetivos anteriormente perge\u00f1ados, combinar\u00e1, de la forma m\u00e1s equilibrada posible, las sesiones te\u00f3ricas y las pr\u00e1cticas, con la citada intervenci\u00f3n selectivamente incentivada de los alumnos. Ello servir\u00e1 tambi\u00e9n para un aconsejable y \u00fatil control permanente del pulso del colectivo discente, completado con evaluaciones individuales mediante peque\u00f1as pruebas parciales convenientemente escalonadas a lo largo del curso, entendidas como partes de un proceso continuo de evaluaci\u00f3n que culmina con la prueba objetiva final. EL PROGRAMA de la asignatura responde al contenido de la materia que constituye su objeto. El contenido del Derecho Tributario se desglosa en dos partes, la general y la especial. La PARTE GENERAL, que incluye los conceptos b\u00e1sicos para la aprehensi\u00f3n del significado del tributo. A ELLA SE DEDICA LA PR\u00c1CTICA TOTALIDAD DEL PROGRAMA. En su primera mitad se desarrolla la explicaci\u00f3n de lo que el tributo es, y c\u00f3mo y qui\u00e9n lo establece, regula y aplica. La segunda mitad del Programa centra su atenci\u00f3n, en primer lugar, en los distintos procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tributos, de las normas tributarias (los de gesti\u00f3n, inspecci\u00f3n, recaudaci\u00f3n) y en segundo lugar, en los procedimientos de revisi\u00f3n de los actos dictados en los de aplicaci\u00f3n de los tributos; finalmente (Tema 10) se analiza la cuesti\u00f3n de las infracciones y sanciones tributarias, expresi\u00f3n de una potestad, la sancionadora, distinta de la tributaria, en la que, por ello, est\u00e1n presentes los principios del derecho sancionador. En la PARTE ESPECIAL, cuyo objeto es el estudio de las figuras tributarias (y su articulaci\u00f3n) del sistema tributario espa\u00f1ol en sus tres niveles (estatal, auton\u00f3mico y local), EL PROGRAMA INCIDE, l\u00f3gicamente, DE MANERA un tanto SECUNDARIA, dedic\u00e1ndole, para una visi\u00f3n global, \u00daNICAMENTE SU \u00daLTIMO TEMA", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n tributaria", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112305"}}
{"codigo": "660112305", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Origen y evoluci\u00f3n de los Tribunales Laborales. El orden jurisdiccional social. Principios, actos y resoluciones procesales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Competencia de los Tribunales del Orden Social. Competencia material, funcional, objetiva y territorial. Conflictos y cuestiones competenciales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las partes en el proceso laboral. Capacidad y legitimaci\u00f3n. Postulaci\u00f3n procesal. Los actos procesales del Juez y del Secretario. Las acumulaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La evitaci\u00f3n del proceso. La conciliaci\u00f3n previa prejudicial. La reclamaci\u00f3n previa a la v\u00eda judicial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actos preparatorios, anticipaci\u00f3n de prueba y medidas cautelares. La demanda. Presentaci\u00f3n y admisi\u00f3n. La conciliaci\u00f3n judicial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El acto del juicio. La fase probatoria. La sentencia. El acta del juicio. El proceso monitorio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las modalidades procesales I. Despidos, sanciones y reclamaci\u00f3n al Estado del pago de salarios de tramitaci\u00f3n en juicios por despido. Despidos objetivos y colectivos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las modalidades procesales II. Seguridad Social, procedimiento de oficio e impugnaci\u00f3n de actos administrativos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las modalidades procesales III. Conflictos colectivos e impugnaci\u00f3n de convenios colectivos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las modalidades procesales IV. Impugnaci\u00f3n de los Estatutos de los sindicatos o de su modificaci\u00f3n. Tutela de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas. Vacaciones, materia electoral, movilidad geogr\u00e1fica, modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo y derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral reconocidos legal o convencionalmente."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Audiencia al demandado rebelde. Recursos de reposici\u00f3n, revisi\u00f3n y queja. La revisi\u00f3n de sentencias"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El recurso de suplicaci\u00f3n. Competencia. Objeto y procedimiento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El recurso de casaci\u00f3n ordinario. El recurso de casaci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina. Competencia, objeto y procedimiento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ejecuci\u00f3n de sentencias. Disposiciones generales. Ejecuci\u00f3n definitiva. Ejecuci\u00f3n provisional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La doctrina del Tribunal Constitucional en materia procesal laboral."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito procesual", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112203"}}
{"codigo": "660112203", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- La Clasificaci\u00f3n Profesional:"}, {"subtema": "a) Concepto"}, {"subtema": "b) Clases"}, {"subtema": "1.2.- Promoci\u00f3n en el trabajo"}, {"subtema": "a) Formaci\u00f3n"}, {"subtema": "b) Ascensos"}, {"subtema": "1.3.- Promoci\u00f3n econ\u00f3mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CLASIFICACION PROFESIONAL Y CATEGORIAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- CLASIFICACI\u00d3N PROFESIONAL DEL TRABAJADOR"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Concepto"}, {"subtema": "2.2.- Estructura del salario:"}, {"subtema": "a) Salario base y tipos"}, {"subtema": "b) Complementos salariales"}, {"subtema": "c) Devengos extrasalariales"}, {"subtema": "2.3.- Salario Minimo Interprofesional"}, {"subtema": "2.4.- Inembargabilidad del S.M.I."}, {"subtema": "2.5.- Absorci\u00f3n y compensaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.- Pago del salario"}, {"subtema": "2.7.- Tiempo, lugar y forma del pago."}], "temas": [{"tema": "CONTENIDO DEL CONTRATO DE TRABAJO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.- EL SALARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Fondo de Garant\u00eda Salarial"}, {"subtema": "a) Concepto y caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "b) Garant\u00eda de los salarios"}, {"subtema": "3.2.- Situaciones protegidas"}, {"subtema": "3.3.- Prestaciones y tramitaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- GARANTIAS DEL SALARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Concepto y clases"}, {"subtema": "4.2.- Jornadas especiales reducidas"}, {"subtema": "4.3.- Horario de trabajo"}, {"subtema": "4.4.- Horas complementarias"}, {"subtema": "4.5.- Horas extraordinarias"}, {"subtema": "4.6.- Trabajo a trunos, trabajo nocturno"}, {"subtema": "4.7.- Descansos y fiestas laborales"}, {"subtema": "4.8.- Calendario laboral"}, {"subtema": "4.9.- Vacaciones"}, {"subtema": "4.10.- Permisos, licencias y autorizaciones"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- LA JORNADA DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Constituci\u00f3n de las ETT:"}, {"subtema": "a) Concepto"}, {"subtema": "b) Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "c) El contrato de puesta a disposici\u00f3n"}, {"subtema": "d) Cesi\u00f3n de trabajadores"}, {"subtema": "5.2.- Subcontratra de obras y servicios"}, {"subtema": "5.3.- Sucesi\u00f3n en la empresa: procedimiento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- EMPRESAS DE TRABAJO TEMPORAL.- SUBCONTRATAS.-  SUCESION EN LA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Movilidad funcional:"}, {"subtema": "a) Cocepto"}, {"subtema": "b) Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "6.2.- Movilidad geogr\u00e1fica"}, {"subtema": "a) concepto"}, {"subtema": "b) Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "6.3.- Modificaciones sustaciales de las condiciones del contrato de trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4.- Trabajos de superior e inferior categor\u00eda"}], "temas": [{"tema": "MODIFICACION, SUSPENSION Y EXTINCION DE LA RELACION LABORAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.- LA MOVILIDAD DEL TRABAJADOR EN LA EMPRESA Y EN SU PUESTO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Concepto"}, {"subtema": "7.2.- Clases y efectos"}, {"subtema": "7.3.- Excedencia: clases"}, {"subtema": "7.4.- Suspensi\u00f3n con reserva de puesto de trabajo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- SUSPENSION DEL CONTRATO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Concepto"}, {"subtema": "8.2.- Causas."}, {"subtema": "8.3.- Por Extinci\u00f3n de las personas jur\u00eddicas"}, {"subtema": "8.4.- Por causa del trabajador"}, {"subtema": "8.5.- Por mutuo disenso entre empresario y trabajador"}, {"subtema": "8.6.- Por condici\u00f3n resolutoria o t\u00e9rmino"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- EXTINCION DEL CONTRATO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Concepto"}, {"subtema": "9.2.- Causas"}, {"subtema": "9.3.- Procedimiento"}, {"subtema": "9.4.- Efectos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- DESPIDO DISCIPLINARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Concepto"}, {"subtema": "10.2.- Causas"}, {"subtema": "10.3.- Procedimiento"}, {"subtema": "10.4.- Efectos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- DESPIDO POR CAUSAS OBJETIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Concepto"}, {"subtema": "11.2.- Causas"}, {"subtema": "11.3.- Procedimiento"}, {"subtema": "11.4.- Efectos"}, {"subtema": "11.5.- Expediente de regulaci\u00f3n de empleo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- DESPIDO COLECTIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Concepto"}, {"subtema": "12.2.- Funciones"}, {"subtema": "12.3.- Actas y presuncion de certeza"}, {"subtema": "12..4.- Procedimiento de oficio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- LA INSPECCION DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.- Concepto"}, {"subtema": "13.2.- Clasificaci\u00f3n de las infracciones"}, {"subtema": "13.3.- Referidas al \u00e1mbito laboral"}, {"subtema": "13.4.- Sanciones"}, {"subtema": "13.5.- Atribuci\u00f3n de competencias"}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- INFRACCIONES Y SANCIONES EN EL ORDEN LABORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1.- Concepto"}, {"subtema": "14.2.- Sanciones en el orden penal"}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- EL DERECHO PENAL LABORAL"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito do traballo 2", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112214"}}
{"codigo": "660112214", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade para participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Antecedentes hist\u00f3ricos. 1.2.- A Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola do 1978: Principios constitucionais. 1.3.- Outras normas b\u00e1sicas en materia orzamentaria: A Lei 47/2003 de 26 de novembro, xeral orzamentaria e a Lei 18/2001 de 12 de diciembre de estabilidade orzamentaria. 1.4.- Concepto, naturaleza xur\u00eddica e caracter\u00edsticas da lei de orzametnos. 1.5.- A doutrina do Tribunal Constitucional sobre a lei de orzamentos."}], "temas": [{"tema": "TEMA PRIMEIRO. OS ORZAMENTOS COMO EXPRESI\u00d3N XUR\u00cdDICA DO PLANO DA ACTIVIDADE FINANCEIRA DO ESTADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- PRINCIPIOS pol\u00edticos, econ\u00f3micos, contables e derivados da lei de estabilidade de orzamentos: os principios de competencia, unidade, universalidade, especialidade, equilibrio orzamentario, transparencia ou publicidade, e de anualidade. 2.2.- CLASES DE ORZAME3NTOS: tradicional, al servicio de un pol\u00edtica de estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica, eficacia en la asignaci\u00f3n de recursos y seg\u00fan el r\u00e9gimen jur\u00eddico del gasto. Presupuesto por programas y en base cero."}], "temas": [{"tema": "TEMA SEGUNDO. OS PRINCIPIOS PRESUPOSTARIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Elaboraci\u00f3n, aprobaci\u00f3n e execuci\u00f3n do orzamento. 3.2.- Ordenaci\u00f3n de gastos e ordenaci\u00f3n de pagos. 3.3.-A realizaci\u00f3n dos ingresos. 3.4.- El Tesoro P\u00fablico. 3.5.- El cierre del ejercicio presupuestario."}], "temas": [{"tema": "TEMA TERCEiRO. O CICLO ORZAMENTARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Ambito de aplicaci\u00f3n: subxectivo, obxectivo e temporal. 4.2.- Caracter\u00edsticas. Estructura e contenido da lei. 4.3.- Estructura do concello de ingresos e gastos.  O CR\u00c9DITO ORZAMENTARIO: Concepto, caracter\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "TEMA CUARTO. A LEi DE ORZAMENTOS XERAIS DO ESTADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- O control interno: a Intervenci\u00f3n Xeral da Administraci\u00f3n do Estado. 5.2.- O control externo en Espa\u00f1a: o Tribunal de Contas. O control parlamentario. 5.3.- A Conta Xeral do Estado."}], "temas": [{"tema": "TEMA QUINTO. El CONTROL DOS ORZAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Concepto. 6.2.- Fins da Contabilidade do sector p\u00fablico. 6.3.- Principios contables, rendici\u00f3n e auditor\u00eda de contas. 6.4.- Contabilidade preventiva, executiva e cr\u00edtica. 6.5.- O plan xeral de contabilidade p\u00fablica: fins, obxectivos, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n e caracter\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "TEMA SEXTO. PRINCIPIOS DA CONTABILIDADE P\u00daBLICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Rexime financeio e orzamentario da Comunidade aut\u00f3noma de Galicia (RD.L 1/1999 de 7 de outubre).7.2.- O r\u00e9xime orzamentario dos Organismos p\u00fablicos e das sociedades mercantiles estatais."}], "temas": [{"tema": "TEMA S\u00c9PTIMO. OS ORZAMENTOS DOS ENTES TERRITORIAIS E INSTITUCIONAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.-Normas xerais. 8.2.- Ingresos no circuito financeiro da Tesourer\u00eda Xeral. Orzamentos monetarios e ordenaci\u00f3n dos pagos. Especialidades de determinados pagos. Relaci\u00f3ns coas entidades financeiras, rexistros de colaboradores e protecci\u00f3n de datos.  8.3.- Xesti\u00f3n financeira da Seguridade Social. Orzamentos da  Seguridade Social."}], "temas": [{"tema": "TEMA OITAVO. REXIME ECON\u00d3MICO-FINANCEIRO DO SISTEMA DA SEGURIDADE SOCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Os ingresos patrimoniais: demanialidade e patrimonialidade. 9.2.- O Patrimonio Nacional. 9.3.- Ol Patrimonio territorial do Estado: r\u00e9xime da propiedade forestal e mineira. 9.3.- O Patrimonio comercial e industrial do Estado. 9.4.- O Patrimonio das Comunidades Aut\u00f3nomas e das Corporaci\u00f3ns Locais. 9.5.- Explotaci\u00f3n directa e por terceiros, e enajenaci\u00f3n. 9.6.- A privatizaci\u00f3n e a despatrimonializaci\u00f3n do Estado."}], "temas": [{"tema": "TEMA NOVENO. O PATRIMONIO DO ESTADO COMO RECURSO DA FACENDA P\u00daBLICA."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "A asignatura serve para dar a co\u00f1ecer o alumno como xestiona o Estado \u00f3s recursos p\u00fablicos -ingresos e gastos- con especial atenci\u00f3n a normativa reguladora dos Presupostos do Estado, como expresi\u00f3n da vontade pol\u00edtica do Estado.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n financeira do estado e da seguridade social", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112214&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112211"}}
{"codigo": "660112211", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer todo o concernente ao marco da Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Amplamente capacitado para a auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios y fines de las Auditor\u00edas. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Clases de Auditor\u00edas. La Auditor\u00eda de Cuentas: Concepto y delimitaci\u00f3n. Institucionalizaci\u00f3n y obligatoriedad. Los principios de la actividad auditora."}], "temas": [{"tema": "TEMA I.- CONCEPTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y delimitaci\u00f3n. El marco legal. Los Colegios Profesionales y el Instituto de Auditores Laborales. Las denominadas \u201creglas del arte\u201d. Normas T\u00e9cnicas de Auditor\u00eda. Supuestos de utilidad de las Auditor\u00edas Laborales."}], "temas": [{"tema": "TEMA II.- LA AUDITOR\u00cdA LABORAL:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento general. El contrato o carta de encargo. \u00c1mbito de la auditor\u00eda a realizar: auditor\u00eda general  y auditor\u00edas sectoriales. Planificaci\u00f3n de la actividad auditora."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Enunciado y soluci\u00f3n de un supuesto para documentar un encargo de auditor\u00eda por parte de una empresa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III.- LA ACTIVIDAD AUDITORA I:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El programa de auditor\u00eda. Las evidencias. La revisi\u00f3n de los sistemas de control interno de la empresa. Las pruebas. El expediente de auditor\u00eda. El informe de auditor\u00eda."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Redacci\u00f3n de dict\u00e1menes e informes sobre casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV.- LA ACTIVIDAD AUDITORA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento. Objetivos de la actividad del auditor laboral. Documentaci\u00f3n a solicitar de la empresa auditada. Formularios. Desarrollo del trabajo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Redactar un Informe sobre la forma jur\u00eddica y la estructura organizativa de una empresa real."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V.- ACTUACIONES PREVIAS: A) AN\u00c1LSIS DE LA ESTRUCTURA DE LA EMPRESA AUDITADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento general. Documentos a solicitar de la empresa: Los convenios colectivos y los pactos extraestatutarios. Pactos no escritos y condiciones m\u00e1s beneficiosas. Contratos de trabajo. Contratos de prestaci\u00f3n de servicios por personal no laboral. Formularios de apoyo. Desarrollo del trabajo. Conclusiones."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Redactar un dictamen sobre la normativa aplicable en una empresa del entorno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI.- ACTUACIONES PREVIAS: B) DETERMINACI\u00d3N DE LA NORMATIVA APLICABLE A LA EMPRESA AUDITADA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento general: Tipolog\u00eda del personal al servicio de las empresas. Personal en r\u00e9gimen laboral y personal no laboral. Personal fijo y temporal. Los trabajadores extranjeros en particular. Documentaci\u00f3n a solicitar de la empresa. Formularios de apoyo. Desarrollo del trabajo. Conclusiones e informes del Auditor Laboral."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Presentar un informe sobre la situaci\u00f3n del personal de una supuesta empresa de 10 empleados, cuya documentaci\u00f3n se facilitar\u00e1 al terminar el desarrollo del tema."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VII.- AUDITOR\u00cdA DE PERSONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento. Los conceptos retributivos. Documentaci\u00f3n a solicitar de la empresa: N\u00f3minas, TC1 y TC2, recibos de anticipos y comisiones, etc. Verificaci\u00f3n de n\u00f3minas y pagos a la Seguridad Social. Determinaci\u00f3n del coste de la hora/hombre. Formularios de apoyo. Conclusiones e informes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Solucionar un supuesto pr\u00e1ctico sobre la n\u00f3mina mensual de los empleados de la empresa del anterior tema."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VIII.- AUDITOR\u00cdA DE SALARIOS Y N\u00d3MINAS:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n y objetivos a cubrir: jornada, horarios, descansos, vacaciones y permisos. An\u00e1lisis de los sistemas de control de la actividad laboral. Indice de absentismo y sus causas. Formularios de apoyo. Desarrollo del trabajo de auditor\u00eda: preparaci\u00f3n, acopio de datos y conclusiones."}], "temas": [{"tema": "TEMA IX.- AUDITOR\u00cdA DE LOS SISTEMAS Y TIEMPOS DE"}, {"tema": "TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modificaci\u00f3n, suspensi\u00f3n y extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral. Documentaci\u00f3n a solicitar de la empresa .Formularios de apoyo. Desarrollo del trabajo: An\u00e1lisis de la legalidad en las situaciones planteadas y del clima laboral de la empresa. Formularios. Conclusiones en orden a la legalidad y a la oportunidad de los conflictos individuales del personal al servicio de la empresa."}], "temas": [{"tema": "TEMA X.- AUDITORIA DE LAS SITUACIONES DE CRISIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento y objetivos: la representaci\u00f3n unitaria y la sindical."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Asambleas, comit\u00e9s y otras estructuras de representaci\u00f3n de los trabajadores. Documentos a solicitar de la empresa auditada. Formularios. Desarrollo del trabajo. Conclusiones e informes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Investigar los \u00f3rganos de representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los trabajadores en una empresa con diez o m\u00e1s productores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA XI.- VERIFICACI\u00d3N DE LOS \u00d3RGANOS DE REPRESENTACI\u00d3N Y NEGOCIACI\u00d3N DE LOS TRABAJADORES:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Afiliaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n. Revisi\u00f3n de cotizaciones y de retenciones. Documentaci\u00f3n a solicitar de la empresa. Formularios de apoyo. Desarrollo del trabajo para el control de legalidad. Conclusiones e informes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Revisar las cotizaciones y retenciones de I.R.P.F en un caso pr\u00e1ctico planteado en clase."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA XII.- AUDITOR\u00cdA DE SEGURIDAD SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n de la  prevenci\u00f3n y control de riesgos laborales y t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n. Organizaci\u00f3n y funcionamiento del sistema. Documentaci\u00f3n a elaborar por la empresa. Formularios de apoyo sobre gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n. Desarrollo del trabajo. Conclusiones e informes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Investigar la organizaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n en una empresa del entorno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA XIII.- PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALES:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento general: el empresario como sujeto responsable de la seguridad y salud de los trabajadores. Obligaciones empresariales en materia de seguridad y salud laboral. Notificaci\u00f3n, registro y an\u00e1lisis de accidentes laborales. Documentaci\u00f3n a solicitar de la empresa. Formularios. Desarrollo del trabajo del auditor laboral. Informes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Visita a una Mutua de Accidentes de Trabajo y acopio de la documentaci\u00f3n que exija a las empresas asociadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA XIV.- CONTROL DE LA SALUD LABORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El marco normativo. Ambito de aplicaci\u00f3n. Concepto y objetivos. Requisitos particulares de los auditores de riesgos laborales. Documentaci\u00f3n a facilitar por la empresa auditada. Documentaci\u00f3n a solicitar caso de riesgos espec\u00edficos de la empresa. El informe del auditor de riesgos laborales."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Presentar un Informe sobre los riesgos laborales de una empresa del entorno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA XV.- AUDITOR\u00cdA DE RIESGOS LABORALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraci\u00f3n de los costes de la plantilla en casos de transmisi\u00f3n de la empresa. Valoraci\u00f3n de los costes del personal en caso de expedientes de crisis, suspensi\u00f3n de pagos o quiebra. Documentaci\u00f3n a solicitar. Las conclusiones y el informe final del auditor."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica: Enunciado y soluci\u00f3n de un supuesto pr\u00e1ctico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA XVI.- AUDITOR\u00cdAS LABORALES EN SUPUESTOS DE SUCESI\u00d3N DE LA EMPRESA Y SITUACIONES DE CRISIS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Auditor\u00eda laboral", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112205"}}
{"codigo": "660112205", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Origen y elementos del Concepto de Estado.- La divisi\u00f3n de poderes: planteamiento inicial y evoluci\u00f3n.- La Corona o Jefatura del Estado.- El Tribunal Constitucional.- El Defensor del Pueblo.- Otros Organos Constitucionales.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.-  \tTeor\u00eda del Estado y de la divisi\u00f3n de poderes:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de Administraci\u00f3n P\u00fablica.- Notas caracter\u00edsticas de la Administraci\u00f3n P\u00fablica.- Concepto y caracteres del Derecho Administrativo.- Estructura del Derecho Administrativo.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- \tConcepto y caracteres de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y del Derecho Administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Constituci\u00f3n.- La Ley y sus manifestaciones.- Las normas gubernativas con fuerza de Ley."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.-\tLas fuentes superiores del Ordenamiento Administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Reglamento: Concepto, fundamento y clase.- El R\u00e9gimen jur\u00eddico de los Reglamentos.- Las relaciones entre la Ley y el Reglamento.- Otras fuentes del Ordenamiento Administrativo"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-\tEl Reglamento y las fuentes subordinadas del Ordenamiento:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La estructura de las Administraciones P\u00fablicas.- Los principios organizativos de las Administraciones P\u00fablicas.- La potestad organizatoria de las Administraciones P\u00fablicas.- Las relaciones competenciales interorg\u00e1nicas.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- \tLa Organizaci\u00f3n Administrativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las Administraciones especializadas del Estado"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-\tEl Gobierno y la Administraci\u00f3n General del Estado.-.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Presidente.- Las Conseller\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- \tLa Administraci\u00f3n de la Xunta de Galicia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las Entidades locales.- El Municipio.- La Administraci\u00f3n Municipal.- Las Provincias.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- \tLas Entidades Locales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El administrado.- Derechos generales de los ciudadanos en sus relaciones con las Administraciones P\u00fablicas.- La autoadministraci\u00f3n corporativa.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- \tLa posici\u00f3n jur\u00eddica de los administrados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El procedimiento administrativo como instituci\u00f3n.- La regulaci\u00f3n del procedimiento administrativo: el procedimiento administrativo com\u00fan.- Los principios generales del procedimiento administrativo.- Los sujetos de la relaci\u00f3n procedimental: la Administraci\u00f3n actuante.- Los sujetos de la relaci\u00f3n procedimental: los interesados.- Los derechos y garant\u00edas de los interesados en el procedimiento."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- \tCuestiones generales del procedimiento administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La iniciaci\u00f3n procedimiento.- La ordenaci\u00f3n del procedimiento administrativo.- Los actos de instrucci\u00f3n.- La terminaci\u00f3n del procedimiento"}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- \tLa estructura del procedimiento administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El deber legal de dictar resoluci\u00f3n expresa.- El silencio administrativo: configuraci\u00f3n.- Supuestos de silencio estimatorio y desestimatorio.- Perfeccionamiento y acreditaci\u00f3n del silencio.- La resoluciones tard\u00edas.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 12.-\tLa inactividad de la Administraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto del acto administrativo.- Delimitaci\u00f3n del acto administrativo.- Clasificaci\u00f3n de los actos administrativos.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- \tConcepto y clasificaci\u00f3n de los actos administrativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elemento subjetivo.- Elemento objetivo.- Elemento teleol\u00f3gico o causal.- Elemento formal: las formalidades y la forma en sentido estricto.- Elemento formal: la motivaci\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- \tElementos de los actos administrativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La presunci\u00f3n de validez de los actos administrativos.- Los grados de invalidez de loas actos administrativos.- Supuestos de nulidad de pleno derecho.- La anulabilidad de los actos administrativos.- Los actos administrativos irregulares.- El principio general de conservaci\u00f3n de los actos administrativos y sus manifestaciones.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 15.- \tLa validez del acto administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El principio general de ejecutividad.- Alteraciones de la regla general: Supuestos de eficacia demorada y retroactiva.- La notificaci\u00f3n de los actos administrativos.- La publicaci\u00f3n de los actos administrativos: Supuestos y reg\u00edmenes jur\u00eddicos.- La suspensi\u00f3n de la eficacia de los actos en v\u00eda administrativa.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 16.-\tEficacia del acto administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El privilegio de la ejecutoriedad de los actos administrativos: Requisitos legales y principios informadores.- Los medios de ejecuci\u00f3n forzosa: Supuestos y l\u00edmites legales.- La denominada v\u00eda de hecho de la Administraci\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 17.-\tLa ejecuci\u00f3n forzosa de los actos administrativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases constitucionales.- La ordenaci\u00f3n legal de la potestad sancionadora.- Las infracciones administrativas.- Las sanciones y otras consecuencias jur\u00eddicas.- Los procedimientos sancionadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 18.- \tLa potestad sancionadora de las Administraciones P\u00fablicas:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El sistema de responsabilidad de las Administraciones P\u00fablicas.- Requisitos objetivos de la responsabilidad administrativa extracontractual.- Procedimientos de exigencia de responsabilidad extracontractual de la Administraci\u00f3n.- El enriquecimiento injusto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 19.- \tLa responsabilidad extracontractual de la Administraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas generales de los recursos administrativos.- El recurso de alzada y sus procedimientos sustitutivos.- El recurso potestativo de reposici\u00f3n.- Los procedimientos de impugnaci\u00f3n sustitutivos de los recursos de alzada y reposici\u00f3n.- El recurso extraordinario de revisi\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "Tema 20.- \tLos recursos administrativos generales"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito administrativo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112202"}}
{"codigo": "660112202", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecedor da psicolox\u00eda do traballo e as t\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Amplamente capacitado para a auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}, {"subtema": "-\tLa importancia personal y social del trabajo. Las relaciones de trabajo, laborales y humanas."}, {"subtema": "-\tLa Psicolog\u00eda: definici\u00f3n y objeto de estudio. La explicaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "-\tLa Psicolog\u00eda del Trabajo: definici\u00f3n, objeto de estudio y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "-\tNacimiento y etapas hist\u00f3rico-evolutivas de la Psicolog\u00eda del Trabajo."}, {"subtema": "-\tM\u00e9todos de investigaci\u00f3n de la Psicolog\u00eda del Trabajo y de las Organizaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- Introducci\u00f3n. La Psicolog\u00eda del Trabajo y de las Organizaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los antecedentes biol\u00f3gicos y culturales del comportamiento humano."}, {"subtema": "-\tLa herencia, maduraci\u00f3n y la evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tLos determinantes del comportamiento: percepci\u00f3n, aprendizaje y motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tLa cognici\u00f3n y la memoria. Lenguaje y significado."}, {"subtema": "-\tLa resoluci\u00f3n de problemas: creatividad e inteligencia."}, {"subtema": "-\tLas caracter\u00edsticas de la personalidad y su evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- La conducta humana: Antecedentes y determinantes."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El desarrollo personal y la orientaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": "-\tLa elecci\u00f3n profesional y la b\u00fasqueda de empleo: las m\u00faltiples opciones."}, {"subtema": "-\tEl proceso de incorporaci\u00f3n: la planificaci\u00f3n de personal, el an\u00e1lisis del puesto, las estrategias de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tEl reclutamiento. El an\u00e1lisis de las solicitudes. La convocatoria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- El acceso del individuo a la Organizaci\u00f3n-Empresa."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las pruebas de selecci\u00f3n: los tests aptitudinales: tipos, caracter\u00edsticas y requisitos para su aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tEl an\u00e1lisis de la personalidad. Las pruebas profesionales y los datos biogr\u00e1ficos."}, {"subtema": "-\tLas entrevistas: tipos, utilidad y t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "-\tEl an\u00e1lisis, la interpretaci\u00f3n y el control de los resultados."}, {"subtema": "-\tLa decisi\u00f3n de selecci\u00f3n. Los criterios y los predictores."}, {"subtema": "-\tLos l\u00edmites legales y \u00e9ticos en la selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- La selecci\u00f3n de Personal."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El contrato laboral y el contrato psicol\u00f3gico."}, {"subtema": "-\tEl proceso de socializaci\u00f3n del individuo en la empresa."}, {"subtema": "-\tLa incorporaci\u00f3n, la asignaci\u00f3n de tareas, el entrenamiento y el per\u00edodo de prueba."}, {"subtema": "-\tLa evaluaci\u00f3n del rendimiento. Objetivos, t\u00e9cnicas y consecuencias de la evaluaci\u00f3n del rendimiento."}, {"subtema": "-\tLa estabilidad y la promoci\u00f3n en la empresa. Desarrollo y planeaci\u00f3n de las \u201ccarreras\u201d en la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tLa preparaci\u00f3n para la jubilaci\u00f3n anticipada y definitiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- El inicio y desarrollo de la relaci\u00f3n laboral."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La divisi\u00f3n estructural de la empresa: equipos y grupos de trabajo."}, {"subtema": "-\tLa formaci\u00f3n y el desarrollo de los grupos. Los grupos formales e informales en la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tEl grupo como sistema abierto. Factores determinantes de la actividad grupal."}, {"subtema": "-\tLa cultura de grupo: los valores y las actitudes."}, {"subtema": "-\tLa importancia de los grupos en los procesos de comunicaci\u00f3n, toma de decisiones, soluci\u00f3n de conflictos y aceptaci\u00f3n de cambios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- Las actividades y las relaciones de grupo en la Empresa."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las relaciones interpersonales de poder, autoridad y jerarqu\u00eda y su influencia en el comportamiento organizacional."}, {"subtema": "-\tConcepto de liderazgo. El l\u00edder: tipos, funciones, caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "-\tDirecci\u00f3n empresarial y estilos de liderazgo. Nuevas aportaciones te\u00f3ricas: innovaci\u00f3n y negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tEl proceso de la toma de decisiones. La participaci\u00f3n de los grupos y \u201ccomit\u00e9s\u201d en la toma de decisiones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- El liderazgo y la toma de decisiones en la Organizaci\u00f3n."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tL diversidad de conceptos sobre: motivaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n, moral, clima y ambiente laboral."}, {"subtema": "-\tLas dificultades para medir la satisfacci\u00f3n en el trabajo."}, {"subtema": "-\tLa motivaci\u00f3n: din\u00e1mica, desarrollo y variables relevantes en el proceso motivacional."}, {"subtema": "-\tLas teor\u00edas de la motivaci\u00f3n. La motivaci\u00f3n intr\u00ednseca y extr\u00ednseca."}, {"subtema": "-\tEl salario. Criterios y sistemas salariales. La valoraci\u00f3n de puestos."}, {"subtema": "-\tLa satisfacci\u00f3n y la moral de trabajo en relaci\u00f3n con el nivel de actividad, las condiciones de trabajo, el comportamiento y los objetivos comunes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- Motivaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n laboral."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La comunicaci\u00f3n: concepto, elementos y tipos."}, {"subtema": "-\tLas redes y flujos de comunicaci\u00f3n en la empresa."}, {"subtema": "-\tLa importancia de la comunicaci\u00f3n informal."}, {"subtema": "-\tLa formaci\u00f3n como aprendizaje, promoci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y desarrollo de carreras."}, {"subtema": "-\tEvaluaci\u00f3n de las necesidades formativas. Los m\u00faltiples m\u00e9todos formativos."}, {"subtema": "-\tDise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de programas formativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- La comunicaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en la Empresa."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La frustraci\u00f3n y los mecanismos de defensa. Reacciones ante las situaciones frustrantes."}, {"subtema": "-\tEl estr\u00e9s laboral. Tipos, causas, efectos y soluciones del estr\u00e9s en el trabajo."}, {"subtema": "-\tLa fatiga. La jornada y los horarios. El ausentismo, el absentismo y la rotaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tLa inseguridad y la accidentabilidad en el trabajo."}, {"subtema": "-\tLa salud laboral: enfoques psicol\u00f3gicos en la reducci\u00f3n de accidentes."}, {"subtema": "-\tEl alcoholismo y las drogas. El sexismo y el acoso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- Disfunciones psicosociales en las relaciones laborales."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El concepto de condiciones de trabajo."}, {"subtema": "-\tTaxonom\u00eda de las condiciones de trabajo."}, {"subtema": "-\tLas condiciones ambientales de trabajo. El ambiente organizacional."}, {"subtema": "-\tConcepto, caracter\u00edsticas y efectos del clima organizacional."}, {"subtema": "-\tModelos te\u00f3ricos de la relaci\u00f3n organizaci\u00f3n-ambiente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- Las condiciones de Trabajo en relaci\u00f3n con el clima laboral y el ambiente organizacional."}, {"tema": "-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las relaciones de la empresa con el entorno. Definici\u00f3n y funciones de la cultura y de los c\u00f3digos \u00e9ticos de las organizaciones."}, {"subtema": "-\tEl papel de la empresa en el proceso de cambio de la cultura organizacional."}, {"subtema": "-\tLa empresa ante las innovaciones tecnol\u00f3gicas y estructurales y las variaciones en el marco de las relaciones laborales."}, {"subtema": "-\tLas regulaciones temporales. El despido y el desempleo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- Los cambios sociales. Las transformaciones laborales y la cultura de la organizaci\u00f3n."}, {"tema": "-"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00edarrll", "descripcion": "Que los alumnos de Relaciones Laborales adquieran los conocimientos b\u00e1sicos en el comportamiento laboral dentro de las organizaciones principalmente econ\u00f3micas.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112213"}}
{"codigo": "660112213", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- A reforma de 1964. Lei de Bases e Texto articulado. 2.- A Constituci\u00f3n de 1978: os principios constitucionais. 3.- A Lei 30/1984 de 2 de Agosto de Medidas para a Reforma da Funci\u00f3n P\u00fablica. 4.- A Sentencia del T.C. de 11 de Junio de 1987 e a evoluci\u00f3n da normativa posterior. 5.- Lei 7/2007, do 12 de abril, do Estatuto B\u00e1sico do Empregado P\u00fablico."}], "temas": [{"tema": "TEMA PRIMEIRO.- PERSPECTIVA HIST\u00d3RICA DA EVOLUCI\u00d3N DO FUNCIONARIADO P\u00daBLICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Normas consideradas b\u00e1sicas en materia de funci\u00f3n p\u00fablica: a Ley 7/2007 de 12 de Abril do Estatuto B\u00e1sico do Empregado P\u00fablico. 2.- Estructura institucional da Funci\u00f3n P\u00fablica: a ordenaci\u00f3n dos recursos humanos nas distintas administraci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA SEGUNDO.-  A LEXISLACI\u00d3N B\u00c1SICA E A ORGANIZACI\u00d3N ADMINISTRATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Clases de funcionarios. 2.- Funcionario p\u00fablico e dereito comunitario. 3.- Funcionario p\u00fablico e personal laboral."}], "temas": [{"tema": "TEMA TERCEIRO.- CONCEPTO LEGAL DE FUNCIONARIO P\u00daBLICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Procedemento: iniciaci\u00f3n. \u00d3rganos de selecci\u00f3n. A convocatoria. Tr\u00e1mites administrativos do procedemento de selecci\u00f3n: Admisi\u00f3n, requisitos; cursos selectivos e pr\u00e1cticas; nomeamento. A p\u00e9rdida da condici\u00f3n de funcionario. 2.- A selecci\u00f3n do personal laboral e non permanente."}], "temas": [{"tema": "TEMA CUARTO.- A SELECCI\u00d3N DOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS E DO PERSONAL LABORAL \u00d3 SERVICIO DAS ADMINISTRACI\u00d3NS P\u00daBLICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A provisi\u00f3n no R.D. 364/1995, de 10 de Marzo: Concurso. Libre designaci\u00f3n. Redistribuci\u00f3n de efectivos. Reasignaci\u00f3n de efectivos. Comisi\u00f3n de servicios e adscrici\u00f3n provisional. Grao e carreira administrativa. 2. A promoci\u00f3n interna."}], "temas": [{"tema": "TEMA QUINTO.- A PROVISI\u00d3N DE POSTOS DE TRABALLO E A PROMOCI\u00d3N PROFESIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Servicio activo. 2. Servicios especiais. 3. Servicio nas Comunidades Aut\u00f3nomas. 4. Expectativa de destino. 5.- Excedencias. 6. Suspensi\u00f3n de funci\u00f3ns. 7. Reingreso \u00f3 servicio activo."}], "temas": [{"tema": "TEMA SEXTO: SITUACI\u00d3NS ADMINISTRATIVAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Dereitos: cargos, permanencia; vacaci\u00f3ns, permisos e licencias. Posteriores \u00e1 relaci\u00f3n xur\u00eddica funcionarial. A protecci\u00f3n constitucional dos dereits fundamentais dos funcionarios (protecci\u00f3n espec\u00edfica nos tribunais ordinarios e o recurso de amparo ante o Tribunal Constitucional) 2. Deberes: acatamento da Constituci\u00f3n: Obediencia e colaboraci\u00f3n; ligados \u00e1 s\u00fas funci\u00f3n: residencia e xornada. Secreto profesional. 3. As responsabilidades dos funcionarios p\u00fablicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA S\u00c9PTIMO.- DEREITOS E DEBERES DOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo da lei 53/1984 de 26 de diciembre."}], "temas": [{"tema": "TEMA OCTAVO.- AS INCOMPATIBILIDADES DOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Presuposto previo: as relaci\u00f3ns de postos de traballo. 2. Retribuci\u00f3ns b\u00e1sicas. 3. Retribuci\u00f3ns complementarias: os complementos de desti\u00f1o, espec\u00edfico e productividade; gratificaci\u00f3ns o servicios extraordinarios. 4. As indemnizaciones por raz\u00f3n de servicio. Despzazamentos, traslados e asistencias."}], "temas": [{"tema": "TEMA NOVENO.- O R\u00c9XIME DE RETRIBUCI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As faltas. 2. As sanci\u00f3ns disciplinarias. 3. Peculiaridades do procedemento. 4. A suspensi\u00f3n do acto administrativo. 5. O principio de proporcionalidade."}], "temas": [{"tema": "TEMA D\u00c9CIMO.- O R\u00c9GIMEN DISCIPLINARIO DOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asociaci\u00f3n, sindicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n Colectiva, dereito de reuni\u00f3n e folga."}], "temas": [{"tema": "TEMA UND\u00c9CIMO: OS DEREITOS P\u00daBLICOS COLECTIVOS DOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo da ley 4/1988 de 26 de Mayo, modificada pola lei 13/2007, do 27 de xullo."}], "temas": [{"tema": "TEMA DUOD\u00c9CIMO.- A LEI DE FUNCI\u00d3N P\u00daBLICA DE GALICIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O procedemento especial en materia de personal: \u00f3rganos xudiciais. A lexitimaci\u00f3n activa e pasiva. 2.- Tramitaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA DECIMOTERCEIRO.- A REVISI\u00d3N DOS ACTOS ADMINISTRATIVOS EN MATERIA DE PERSONAL."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "A asignatura ten como obxectivo dar a co\u00f1ecer \u00f3 alumno desde un punto de vista normativo e socioecon\u00f3mico a importancia do emprego p\u00fablico no contexto do emprego no noso pa\u00eds.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de persol nas administraci\u00f3ns p\u00fablicas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112105"}}
{"codigo": "660112105", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Sociolox\u00eda do traballo e T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Social."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para a organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade para participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n de la Sociolog\u00eda."}, {"subtema": "1.2. Aparici\u00f3n de la Ciencia Social."}, {"subtema": "1.3. Los \"padres\" de la Sociolog\u00eda: Comte, Marx, Durkheim y Weber."}, {"subtema": "1.4. La Sociolog\u00eda como ciencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-  EL CONOCIMIENTO CIENT\u00cdFICO DE LA SOCIEDAD."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.La cultura."}, {"subtema": "2.2.Elementos de la cultura."}, {"subtema": "2.3 El cambio cultural."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- LA CULTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 El proceso de la socializaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Freud."}, {"subtema": "- El surgimiento del yo interior: C. H. Cooley y G. H. Mead."}, {"subtema": "3.2 Agentes de socializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- LA SOCIALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 El grupo humano."}, {"subtema": "4.2 Tipos de grupos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- LOS GRUPOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. La desviaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Desviaci\u00f3n y control social."}, {"subtema": "5.3. Teor\u00edas de la desviaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- DESVIACI\u00d3N Y CONTROL SOCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Criterios de estratificaci\u00f3n social."}, {"subtema": "6.2. Movilidad social."}, {"subtema": "6.3. Teor\u00edas de la estratificaci\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- LA ESTRATIFICACI\u00d3N SOCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Industrializaci\u00f3n y cambio social: el concepto de sociedad industrial."}, {"subtema": "7.2. La Revoluci\u00f3n Industrial."}, {"subtema": "- Primera Revoluci\u00f3n Industrial."}, {"subtema": "- Segunda Revoluci\u00f3n Industrial."}, {"subtema": "- Tercera Revoluci\u00f3n Industrial."}, {"subtema": "7.3. El concepto de sociedad post-industrial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- EL PROCESO DE INDUSTRIALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Definici\u00f3n de la Sociolog\u00eda de la Empresa. Problemas terminol\u00f3gicos."}, {"subtema": "8.2. Nacimiento y desarrollo de la Sociolog\u00eda de la Empresa."}, {"subtema": "8.3. Los primeros soci\u00f3logos y la empresa: Comte, Spencer, Marx, Durkheim, Weber."}, {"subtema": "8.4. Taylorismo o Management Cient\u00edfico: causas de la baja productividad."}, {"subtema": "8.5. Cr\u00edticas a la Escuela cl\u00e1sica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- APARICI\u00d3N DE LA SOCIOLOG\u00cdA DE LA EMPRESA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Los experimentos de Hawthorne: feses e hip\u00f3tesis."}, {"subtema": "9.2. Conclusiones de los estudios de Elton Mayo."}, {"subtema": "9.3. Cr\u00edtica a la teor\u00eda de las Relaciones Humanas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- LA TEOR\u00cdA DE LAS RELACIONES HUMANAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. El concepto de sistema abierto y la perspectiva del hombre complejo."}, {"subtema": "10.2. El entorno de la empresa: concepto general de cultura."}, {"subtema": "10.3. La cultura empresarial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- TENDENCIAS ACTUALES EN TORNO A LA EMPRESA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Concepto y naturaleza de las organizaciones formales: Organizaci\u00f3n y sociedad industrial."}, {"subtema": "11.2. Teor\u00edas Cl\u00e1sicas de la burocracia: K. Marx, M. Weber y R. Mitchels."}, {"subtema": "11.3. Estructura de poder en la organizaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Autoridad y poder."}, {"subtema": "- Origen del poder: Weber."}, {"subtema": "- Poder y control organizacional: A. Etzioni."}, {"subtema": "11.4. An\u00e1lisis de la empresa como organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11.5. La empresa como organizaci\u00f3n flexible."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- LA EMPRESA COMO ORGANIZACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. El rol de director. Direcci\u00f3n patrimonial y direcci\u00f3n profesional."}, {"subtema": "12.2. Direcci\u00f3n y toma de decisiones."}, {"subtema": "12.3. El control de las empresas."}, {"subtema": "12.4. Motivaciones y disfunciones del director de empresa."}, {"subtema": "12.5. El rol de obrero."}, {"subtema": "12.6. La evoluci\u00f3n del rol de obrero."}, {"subtema": "12.7. Estructura del rol de obrero."}, {"subtema": "12.8. La t\u00e9cnica y el rol de obrero."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- LOS ROLES B\u00c1SICOS DE LA EMPRESA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Concepto tradicional del trabajo."}, {"subtema": "13.2. El trabajo en la sociedad industrial."}, {"subtema": "13.3. El trabajo en la sociedad postmoderna."}, {"subtema": "13.4. La divisi\u00f3n internacional del trabajo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- EL TRABAJO EN LA SOCIEDAD INDUSTRIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. La motivaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa:"}, {"subtema": "A) Teor\u00edas en torno de la motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Teor\u00edas de la necesidad: Maslow y Herzberg."}, {"subtema": "- Teor\u00edas de las espectativas: V. Room, Porter y Lawler."}, {"subtema": "- Teor\u00edas de la equidad."}, {"subtema": "B) Sistemas actuales de motivaci\u00f3n en la empresa."}, {"subtema": "- Remuneraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Participaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Calidad de vida laboral."}, {"subtema": "C) Los c\u00edrculos de calidad."}, {"subtema": "14.2. La satisfacci\u00f3n en el trabajo:"}, {"subtema": "- Factores determinantes de la satisfacci\u00f3n en el trabajo."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3n entre satisfacci\u00f3n en el trabajo y nivel de ejecuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- MOTIVACI\u00d3N Y SATISFACCI\u00d3N EN EL TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Concepto de participaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.2. Estudio emp\u00edrico de la participaci\u00f3n."}, {"subtema": "a) Experimentos con grupos no industriales."}, {"subtema": "b) Experimentos realizados en organizaciones industriales."}, {"subtema": "c) Estudio de organizaci\u00f3n con sistema de participaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.3. Concepto moderno de participaci\u00f3n:"}, {"subtema": "a) Disipar mitos."}, {"subtema": "b) Participaci\u00f3n como compromiso."}, {"subtema": "c) Car\u00e1cter humanizante de la participaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- PARTICIPACI\u00d3N Y EMPRESA."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Se pretende que el alumno adquiera conocimientos b\u00e1sicos.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112206"}}
{"codigo": "660112206", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- La base natural de la econom\u00eda espa\u00f1ola."}, {"subtema": "1.2.- Econom\u00eda y medio ambiente."}, {"subtema": "1.3.-  La aplicaci\u00f3n del Tratado de Kyoto: los derechos de emisi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I.- INTRODUCCION AL ESTUDIO DE LA ECONOMIA ESPA\u00d1OLA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Concepto y evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.- Distribuci\u00f3n espacial y por edades."}, {"subtema": "2.3.- Din\u00e1mica poblacional: movimientos naturales y migratorios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- LA POBLACION ESPA\u00d1OLA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- El mercado laboral: sus componentes."}, {"subtema": "3.2.- Poblaci\u00f3n activa y tasa de actividad."}, {"subtema": "3.3.- Poblaci\u00f3n ocupada y tasa de ocupaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3.- Poblaci\u00f3n desempleada y tasa de desempleo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- MERCADO DE TRABAJO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Crecimiento y desarrollo. Variables macroecon\u00f3micas."}, {"subtema": "4.2.- Sistemas de c\u00e1lculo de la Renta Nacional."}, {"subtema": "4.3.- La Renta como indicador del bienestar: posibilidades y limitaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- CRECIMIENTO ECONOMICO Y RENTA NACIONAL."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Etapas del crecimiento espa\u00f1ol."}, {"subtema": "5.2.- Situaci\u00f3n actual y perspectivas de crecimiento. La convergencia."}, {"subtema": "5.3.- La distribuci\u00f3n de la renta en Espa\u00f1a: factorial, sectorial, espacial y personal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- CRECIMIENTO ECONOMICO Y RENTA NACIONAL DE ESPA\u00d1A."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "6.2.- Estructura actual."}, {"subtema": "6.3.- La integraci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea (UE): la PAC y la OMC."}, {"subtema": "6.4.- Los subsectores: agr\u00edcola, ganadero, forestal y pesca."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- EL SECTOR PRIMARIO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "7.2.- La estructura industrial espa\u00f1ola: industria p\u00fablica y privada."}, {"subtema": "7.3.- Localizaci\u00f3n y deslocalizaci\u00f3n.."}, {"subtema": "7.4.- Los subsectores industriales: de base, transformaci\u00f3n y consumo."}, {"subtema": "7.5.- La construcci\u00f3n y la pol\u00edtica de vivienda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- EL SECTOR SECUNDARIO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Introducci\u00f3n: la terciarizaci\u00f3n de la econom\u00eda."}, {"subtema": "8.2.- Transportes y comunicaciones."}, {"subtema": "8.3.- El comercio interior."}, {"subtema": "8.4.- El turismo."}, {"subtema": "8.5.- Los servicios p\u00fablicos: ense\u00f1anza y sanidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- EL SECTOR SERVICIOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- La balanza de pagos: concepto y estructura."}, {"subtema": "9.2.- La balanza de pagos espa\u00f1ola."}, {"subtema": "9-3.- Las inversiones de capital exterior."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.-.   EL SECTOR EXTERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.-Introducci\u00f3n: la construcci\u00f3n europea."}, {"subtema": "10.2.- La libre circulaci\u00f3n en la UE."}, {"subtema": "10.3.- Aspectos econ\u00f3micos de los \u00faltimos Tratados."}, {"subtema": "10.4.- Perspectivas de la Uni\u00f3n Europea."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.-  LA UNI\u00d3N EUROPEA  (UE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Introducci\u00f3n: el sistema financiero en su conjunto."}, {"subtema": "11.2.- La Banca Oficial: El Banco de Espa\u00f1a y el ICO."}, {"subtema": "11.3.- La banca privada y las Cajas de ahorro."}, {"subtema": "11.4.- Mercados financieros: La Bolsa y otros."}, {"subtema": "11.5: Otras instituciones financieras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.-  EL SISTEMA FINANCIERO ESPA\u00d1OL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Introducci\u00f3n: componentes de la pol\u00edtica econ\u00f3mica."}, {"subtema": "12.2.- La pol\u00edtica monetaria espa\u00f1ola."}, {"subtema": "12.3.- El Sistema Monetario Europeo (SME) y la Uni\u00f3n Monetaria Europea (UME):"}, {"subtema": "12.4.- La inflaci\u00f3n. El IPC y el IPC armonizado."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.-  LA POL\u00cdTICA MONETARIA ESPA\u00d1OLA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.- Los Presupuestos del estado: concepto y fases."}, {"subtema": "13.2.- Los tributos: concepto, clases y elementos."}, {"subtema": "13.3.- La reforma del Sistema Tributario espa\u00f1ol."}, {"subtema": "13.4.- Los impuestos: concepto y esquema impositivo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.-  EL SISTEMA TRIBUTARIO ESPA\u00d1OL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1.- Visi\u00f3n general de la econom\u00eda gallega: PIB y renta."}, {"subtema": "14.2.- La poblaci\u00f3n gallega: evoluci\u00f3n y estructura."}, {"subtema": "14.3.- Los sectores productivos."}, {"subtema": "14.4.- El comercio exterior. La inflaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.-  INTRODUCCI\u00d3N A LA ECONOM\u00cdA GALLEGA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "Esta materia pretende dotar al alumnado de las herramientas y destrezas necesarias para adquirir un buen conocimiento del funcionamiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Estrutura econ\u00f3mica de Espa\u00f1a", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112201"}}
{"codigo": "660112201", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecedor da psicolox\u00eda do traballo e as t\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Amplamente capacitado para a auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade para participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. El Derecho Sindical: concepto y contenido."}, {"subtema": "1.2. El car\u00e1cter hist\u00f3ricamente instrumental del Derecho Sindical respecto al Derecho del Trabajo: quiebra actual de este car\u00e1cter."}, {"subtema": "1.3. El Sindicato. Concepto y caracteres."}, {"subtema": "1.4. La extensi\u00f3n del fen\u00f3meno sindical."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. EL DERECHO SINDICAL Y EL SINDICATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Etapas:"}, {"subtema": "2.1.1. De 1800 a 1850"}, {"subtema": "2.1.2. De 1850 a 1875"}, {"subtema": "2.1.3. De 1875 a 1900"}, {"subtema": "2.1.4. De 1900 a 1914"}, {"subtema": "2.1.5. De 1914 a 1931"}, {"subtema": "2.1.6. De 1931 a 1939"}, {"subtema": "2.1.7. De 1939 a 1975"}, {"subtema": "2.1.8. De 1975 a la actualidad"}, {"subtema": "2.2. Sindicatos m\u00e1s representativos a nivel estatal."}, {"subtema": "2.2.1.  U.G.T."}, {"subtema": "2.2.2. C.N.T."}, {"subtema": "2.2.3. CC.OO."}, {"subtema": "2.3. Sindicatos m\u00e1s representativos a nivel de Comunidad Aut\u00f3noma"}, {"subtema": "2.4. Asociaciones sindicales y empresariales de car\u00e1cter internacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DEL SINDICALISMO ESPA\u00d1OL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Contenido de la libertad sindical."}, {"subtema": "3.3. Constituci\u00f3n del Sindicato."}, {"subtema": "3.4. Representatividad sindical."}, {"subtema": "3.5. La acci\u00f3n sindical."}, {"subtema": "3.6. Cargos electivos."}, {"subtema": "3.7. Las secciones sindicales."}, {"subtema": "3.8. Garant\u00edas."}, {"subtema": "3.9. Tutela de la libertad sindical."}, {"subtema": "3.10. Conductas antisindicales por parte del Estado, de los empresarios y de los propios sindicatos."}, {"subtema": "3.11. Procedimiento de tutela."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. LA LIBERTAD SINDICAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Clases."}, {"subtema": "4.2. Normativa aplicable."}, {"subtema": "4.3. La representaci\u00f3n unitaria en la empresa: Comit\u00e9s de empresa y delegados de personal"}, {"subtema": "4.3.1. Empresas obligadas."}, {"subtema": "4.3.2. N\u00famero de representantes."}, {"subtema": "4.3.3. Procedimiento electoral."}, {"subtema": "4.3.4. Mandato electoral."}, {"subtema": "4.3.5. Funcionamiento."}, {"subtema": "4.3.6. Competencias."}, {"subtema": "4.3.7. Garant\u00edas."}, {"subtema": "4.3.8. Facilidades."}, {"subtema": "4.4. El Comit\u00e9 Intercentros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. LA REPRESENTACI\u00d3N DE LOS TRABAJADORES EN LA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Las secciones sindicales. Constituci\u00f3n. Derechos."}, {"subtema": "5.2. Los delegados sindicales."}, {"subtema": "5.3. Empresas obligadas."}, {"subtema": "5.4. Naturaleza."}, {"subtema": "5.5. N\u00famero de delegados sindicales. Competencias. Garant\u00edas. Facilidades."}, {"subtema": "5.6. Derechos de cargos electivos de los sindicatos m\u00e1s representativos."}, {"subtema": "5.7. Derechos de los representantes sindicales que participen en la comisi\u00f3n negociadora de convenios colectivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. LA REPRESENTACI\u00d3N SINDICAL EN LA EMPRESA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. La doble v\u00eda de representaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. La representaci\u00f3n sindical. Normativa aplicable. R\u00e9gimen jur\u00eddico."}, {"subtema": "6.3. La representaci\u00f3n unitaria. Normativa aplicable."}, {"subtema": "6.3.1. Juntas de Personal. Constituci\u00f3n. N\u00famero de miembros. Mandato representativo."}, {"subtema": "6.3.2. Procedimiento electoral."}, {"subtema": "6.3.3. Facultades, garant\u00edas, facilidades."}, {"subtema": "6.4. Delegados de Personal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. EL DERECHO DE REPRESENTACI\u00d3N DE LOS FUNCIONARIOS P\u00daBLICOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Normativa aplicable."}, {"subtema": "7.2. R\u00e9gimen jur\u00eddico."}, {"subtema": "7.3. Convocatoria y orden del d\u00eda."}, {"subtema": "7.4. Organizaci\u00f3n de la asamblea."}, {"subtema": "7.5. Desarrollo de la asamblea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. EL DERECHO DE REUNI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Normativa aplicable. Fundamento constitucional."}, {"subtema": "8.2. Clases de convenios."}, {"subtema": "8.3. Partes contratantes: capacidad y legitimaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4. Constituci\u00f3n v\u00e1lida de la comisi\u00f3n negociadora."}, {"subtema": "8.5. Unidades de negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.6. Contenido. Libertad de las partes. L\u00edmites. Contenido m\u00ednimo obligatorio."}, {"subtema": "8.7. Procedimiento negociador."}, {"subtema": "8.8. Tr\u00e1mites administrativos posteriores: registro, dep\u00f3sito y publicaci\u00f3n oficial"}, {"subtema": "8.9. Impugnaci\u00f3n judicial."}, {"subtema": "8.10. Eficacia jur\u00eddica. Deber de paz."}, {"subtema": "8.11. Eficacia personal general."}, {"subtema": "8.12. Duraci\u00f3n."}, {"subtema": "8.13. Interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.14. Adhesi\u00f3n y extensi\u00f3n."}, {"subtema": "8.15. Control administrativo."}, {"subtema": "8.16. Descuelgues empresariales del convenio colectivo."}, {"subtema": "8.17.  Acuerdo Interconfederal para la Negociaci\u00f3n Colectiva (ANC)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. LA NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA ESTATUTARIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Normativa aplicable."}, {"subtema": "9.2. Supuestos posibles de negociaci\u00f3n colectiva extraestatutaria."}, {"subtema": "9.3. Legitimaci\u00f3n para negociar."}, {"subtema": "9.4. Procedimiento negociador. Ausencia del deber de negociar."}, {"subtema": "9.5. Contenido posible."}, {"subtema": "9.6. Eficacia jur\u00eddica contractual."}, {"subtema": "9.7. Eficacia personal limitada. Adhesiones."}, {"subtema": "9.8. Reglas de concurrencia."}, {"subtema": "9.9. Publicidad."}, {"subtema": "9.10. Impugnaci\u00f3n judicial."}, {"subtema": "9.11. Control administrativo."}, {"subtema": "9.12. Adhesi\u00f3n y extensi\u00f3n."}, {"subtema": "9.13. Modificaci\u00f3n sustancial de las condiciones nacidas del convenio colectivo extraestatutario."}, {"subtema": "9.14. Duraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. LA NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA EXTRAESTATUTARIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. La acci\u00f3n institucional."}, {"subtema": "10.2. La participaci\u00f3n en \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica."}, {"subtema": "10.3. El Consejo Econ\u00f3mico y Social."}, {"subtema": "10.4. Los Consejos Auton\u00f3micos."}, {"subtema": "10.5. Otras formas de participaci\u00f3n institucional."}, {"subtema": "10.6. La concertaci\u00f3n social."}, {"subtema": "10.7. Significado de la concertaci\u00f3n social en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "10.8. Las experiencias hist\u00f3ricas de concertaci\u00f3n social."}, {"subtema": "10.9. La naturaleza jur\u00eddica de la concertaci\u00f3n social."}, {"subtema": "10.10. La naturaleza de las comisiones previstas en los pactos sociales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. LA ACCI\u00d3N INSTITUCIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Conflictos colectivos: concepto."}, {"subtema": "11.2. Conflictos individuales y plurales."}, {"subtema": "11.3. Conflictos colectivos: clases."}, {"subtema": "11.4 Procedimiento judicial de conflicto colectivo. Normativa. Legitimaci\u00f3n. Conciliaci\u00f3n previa."}, {"subtema": "11.5. Iniciaci\u00f3n del procedimiento. Car\u00e1cter urgente. La sentencia."}, {"subtema": "11.6. Procedimientos extrajudiciales de soluci\u00f3n de conflictos colectivos. Legitimaci\u00f3n. Formalizaci\u00f3n. Procedimiento."}, {"subtema": "11.7. Naturaleza y r\u00e9gimen jur\u00eddico de los actos de soluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos colectivos."}, {"subtema": "11.8. Acuerdo sobre Soluci\u00f3n Extrajudicial de Conflictos Laborales (ASEC III)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. CONFLICTOS  COLECTIVOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. La regulaci\u00f3n Constitucional."}, {"subtema": "12.2. La regulaci\u00f3n legal y su constitucionalidad."}, {"subtema": "12.3. Titularidad del derecho de huelga. Los concretos titulares del derecho de huelga."}, {"subtema": "12.4. Las motivaciones de la huelga: huelga pol\u00edtica, huelga de solidaridad, huelga motivada por conflictos jur\u00eddicos, huelga novatoria."}, {"subtema": "12.5. La renuncia al ejercicio del derecho de huelga."}, {"subtema": "12.6. El procedimiento de huelga. La comunicaci\u00f3n de la huelga."}, {"subtema": "12.7. El comit\u00e9 de huelga."}, {"subtema": "12.8. Los piquetes."}, {"subtema": "12.9. El esquirolaje."}, {"subtema": "12.10. La huelga con ocupaci\u00f3n de locales."}, {"subtema": "12.11. Las huelgas abusivas."}, {"subtema": "12.12. Los servicios de seguridad y mantenimiento."}, {"subtema": "12.13. La huelga en los servicios esenciales para la comunidad. Normativa aplicable."}, {"subtema": "12.14. Significado de servicios esenciales para la comunidad."}, {"subtema": "12.15. Garant\u00edas a establecer."}, {"subtema": "12.16. Efectos del incumplimiento de los servicios m\u00ednimos."}, {"subtema": "12.17. La finalizaci\u00f3n de la huelga: modos."}, {"subtema": "12.18. Los efectos de la huelga."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.  LA HUELGA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Fundamento constitucional."}, {"subtema": "13.2. Regulaci\u00f3n legal."}, {"subtema": "13.3. Causas del cierre patronal."}, {"subtema": "13.4. Procedimiento del cierre patronal."}, {"subtema": "13.5. Efectos del cierre patronal."}, {"subtema": "13.6. La clasificaci\u00f3n jur\u00eddica del cierre patronal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. EL CIERRE PATRONAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "Todo lo relacionado con los agentes sociales y su actuaci\u00f3n en la empresa, asi como la institucional. huelga, niegciaci\u00f3n colectiva, etc.", "nombre_asignatura": "Dereito sindical", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112212"}}
{"codigo": "660112212", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer todo o concernente ao marco da Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Atribuci\u00f3n y consecuencias"}, {"subtema": "1.2.- El Estado como sujeto de Derecho internacional:"}, {"subtema": "a) Elementos esenciales y"}, {"subtema": "b) reconocimiento del Estado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I.- INSTITUC. INTERNACIONALES Y        COMUNITARIAS EN EL ORDEN LABORAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- CUESTIONES GENERALES SOBRE LA SUBJETIVIDAD INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- La costumbre"}, {"subtema": "2.2.- Los Principios Generales del Derecho"}, {"subtema": "2.3.- Jurisprudencia internacional."}, {"subtema": "2.4.- El Derecho de los Tratados internacionales:"}, {"subtema": "a) Concepto"}, {"subtema": "b) Clases"}, {"subtema": "c) Conclusi\u00f3n"}, {"subtema": "d) Control de la constitucionalidad"}, {"subtema": "e) aplicaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, responsabilidad"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- FUENTES DEL DERECHO INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Origen y desarrollo"}, {"subtema": "3.2.- Concepto y caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "3.3.- Personalidad jur\u00eddica y valor normativo"}, {"subtema": "3.4.- Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.5.- Organizaciones no gubernamentales ONG"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- ORGANIZACIONES INTERNACIONALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Antecedentes y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "4.2.- Principios y objetivos de la Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "4.3.- El Ordenamiento jur\u00eddico comunitario:  Fuentes:"}, {"subtema": "a) Derecho Originario"}, {"subtema": "b) Derecho Derivado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- LA CEE Y LA UNION EUROPEA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Origen y desarrollo"}, {"subtema": "5.2.- Funciones"}, {"subtema": "5.3.- La Conferencia Internacional de Trabajo"}, {"subtema": "5.4.- El Consejo de Administraci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5.- La Oficina Internacional de Trabajo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DE TRABAJO O.I.T."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Origen"}, {"subtema": "6.2.- Principios y  Fines"}, {"subtema": "6.3.- El Consejo Econ\u00f3mico y Social (E.C.C.S.O.C.)"}, {"subtema": "6.4.- Resoluciones"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DE NACIONES UNIDAS. O.N.U"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Origen"}, {"subtema": "6.2.- Principios y  Fines"}, {"subtema": "6.3.- El Consejo Econ\u00f3mico y Social (E.C.C.S.O.C.)"}, {"subtema": "6.4.- Resoluciones"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DE NACIONES UNIDAS. O.N.U"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.-Tratados, Convenios, recomendaciones y otros instrumentos"}, {"subtema": "7.2.-Dclaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos"}, {"subtema": "7.3.-Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, sociales y culturales y Pacto Internacional de los Derechos Civiles y Pol\u00edticos"}, {"subtema": "7.4.- La Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos"}, {"subtema": "7.5.- La Carta Social Europea"}, {"subtema": "7.6.- La Carta comunitaria de los derechos sociales fundamentales de los trabajadores de 1989."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- CONVENIOS, INSTITUCIONES E INSTRUMENTOS INTERNACIONALES EN MATERIA DE DERECHO DE TRABAJO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.-El Fondo Social Europeo:"}, {"subtema": "a) Igualdad entre hombres y mujeres"}, {"subtema": "b) Derechos de los trabajadores en la Empresa"}, {"subtema": "c) Seguridad e Higiene en el trabajo"}, {"subtema": "d) Seg. Social trabajadores emigrantes y familiares"}, {"subtema": "e) Acciones a favor de los m\u00e1s desfavorecidos.-  8.2.- La financiaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social comunitaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II.- POLITICA SOCIAL COMUNITARIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.- EL AMBITO SOCIAL EN EL TRATADO DE LA UNION"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1- La libre circulaci\u00f3n de los trabajadores en la Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "9.2.- Acceso al empleo"}, {"subtema": "9.3.- El empleo y la igualdad de trato"}, {"subtema": "9.4.- Familia de los trabajadores"}, {"subtema": "9.5.- Finalizaci\u00f3n de la actividad profesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- LA CIUDADANIA DE LA UNION"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Los fondos estructurales:"}, {"subtema": "a) Programas de acci\u00f3n social"}, {"subtema": "b) Formaci\u00f3n Profesional"}, {"subtema": "c ) Empleo"}, {"subtema": "d) Estrategias"}, {"subtema": "10.1.-  Programas de Acci\u00f3n Comunitaria."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- LA COHESION ECONOMICA Y SOCIAL (C.E.S)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Origen y desarrollo"}, {"subtema": "11.2.- Objetivos"}, {"subtema": "11.3.- El empleo y los derechos de los ciudadanos"}, {"subtema": "11.4.- La legislaci\u00f3n social com\u00fan."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- POLITICA SOCIAL EN EL TRATADO DE LA CEE: T\u00ba DE AMSTERDAM, TRATADO DE NIZA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Disposiciones generales"}, {"subtema": "12.2.- Recursos y cumplimiento"}, {"subtema": "12.3.- Disposiciones particulares"}, {"subtema": "12.4.- Disposiciones finales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III.- DISPOSICIONES COMUNITARIAS EN EL AMBITO DEL DERECHO DEL TRABAJO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12.- DIRECTIVA 2000/78/CE DE 27 DE NOVIEMBRE 2000, DEL CONSEJO, ESTABLECIMIENTO DE UN MARCO GENERAL PARA LA IGUALDAD DE TRATO EN EL EMPLEO Y LA OCUPACION."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.- Disposiciones generales"}, {"subtema": "13.2.- Recursos y cumplimiento"}, {"subtema": "13.3.- Organismos de promoci\u00f3n de la igualdad de trato"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- DIRECTIVA 2000/43/CE, DE 29 DE JUINO 2000, DEL CONSEJO. APLICACION DEL PRINCIPIO DE IGUALDAD DE TRATO DE LAS PERSONAS INDEPENDIENTEMENTE DE SUORIGEN RACIAL O ETNICO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1.- Finalidad"}, {"subtema": "14.2.- Definiciones"}, {"subtema": "14.3.- Igualdad de retribuci\u00f3n"}, {"subtema": "14.4.- Igualdad de trato en los reg\u00edmenes profesionales de la SS."}, {"subtema": "14.5.- Igualdad de trato en lo que se refiere al acceso al empleo, a la formaci\u00f3n profesional, a la promoci\u00f3n y a las condiciones de trabajo"}, {"subtema": "14.6.- Recursos y cumplimiento"}, {"subtema": "14.7.- Promoci\u00f3n de la igualdad de trato: dialogo"}, {"subtema": "14.8.- Disposiciones horizontales generales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 14.- DIRECTIVA 2006/54/CE, DE 5 JULIO 2006, DEL PARLAMENTO EUROPEO Y DEL CONSEJO. RELATIVA A LA APLICACION DEL PRINCIPIO DE IGUALDAD DE OPORTUNIDADES E IGUALDAD DE TRTO ENTRE HOMBRES Y MUJERS EN ASUNTOS DE EMPLEO Y OCUPACION (REFUNDICION)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1.- Consideraciones generales."}, {"subtema": "15.2.- Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.3.- Permiso parental."}, {"subtema": "15.4.- Ausencia de trabajo por motivos de fuerza mayor."}, {"subtema": "15.5.- Disposiciones finales"}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- DIRECTIVA 96/34/CE, DE 3 JUNIO 1996, DEL CONSEJO. ACUERDO MARCO SOBRE EL PERMISO PARENTAL. ANEXO: Acuerdo marco sobre el permiso parental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1.- Ambito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "16.2.- Definici\u00f3n"}, {"subtema": "16.3.- Condiciones de trabajo y empleo"}, {"subtema": "16.4.- Cooperaci\u00f3n en materia de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "16.5.- Medidas, competencia judicial, aplicaci\u00f3n, revisi\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.- DIRECTIVA 96/71/CE, DE 16 DICIEMBRE 1996, DEL PARLAMENTO EUROPEO Y DEL CONSEJO. DESPLAZAMIENTO DE TRABAJADORES EFECTUADO EN EL MARCO DE UNA PRESTACION DE SERVICIOS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1.- Consideraciones generales."}, {"subtema": "17.2.- Objeto"}, {"subtema": "17.3.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "17.4.- Definiciones."}, {"subtema": "17.5.- Principio de no discriminaci\u00f3n."}, {"subtema": "17.6.- Medidas destinadas a evitar la utilizaci\u00f3n abusiva"}, {"subtema": "17.7.- Informaci\u00f3n y oportunidades de empleo."}, {"subtema": "17.8.- Informaci\u00f3n y consulta."}, {"subtema": "17.9.- Disposiciones para la puesta en pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.-  DIRECTIVA 99/70/CE, DE 28 JUNIO 1999 DEL CONSEJO. ACUERDO MARCO SOBRE EL TRABAJO DE DURACI\u00d3N DETERMINADA, DE 18 MARZO 1999."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1.- Objetivo."}, {"subtema": "18.2.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "18.3.- Definiciones."}, {"subtema": "18.4.- Principio de no discriminaci\u00f3n."}, {"subtema": "18.5.- Posibilidad de trabajo a tiempo parcial."}, {"subtema": "18.6.- Disposiciones de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.- DIRECTIVA 97/81/CE, DE 15 DICIEMBRE 1997, DEL CONSEJO. ACUERDO MARCO SOBRE EL TRABAJO A TIEMPO PARCIAL"}, {"tema": "ANEXO: Acuerdo marco sobre el trabajo a tiempo parcial."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1.- Del acceso al empleo9"}, {"subtema": "19.2.- Del ejercicio del empleo y dela igualdad de trato"}, {"subtema": "19.3.- De la familia de los trabajadores"}, {"subtema": "19.4.- De la colaboraci\u00f3n entre los Estados miembros y con la Comisi\u00f3n"}, {"subtema": "19.5.- Del mecanismo de compensaci\u00f3n"}, {"subtema": "19.6.- De las medidas reguladoras en favor del equilirio en el mercado de trabajo"}, {"subtema": "19.7.- De la Oficina europea de coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "19.8.- Del Comit\u00e9 consultivo"}, {"subtema": "19.9.- Del Comit\u00e9 t\u00e9cnico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.- REGLAMENTYO (CEE) 1612/68, DE 15 OCTUBRE, DEL CONSEJO RELATIVO A LA LIBRE CIRCULACION DELOS TRABAJADORES DENTRO DE LA COMUNIDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20.1.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n y definiciones."}, {"subtema": "20.2.- Mantenimiento de los derechos de los trabajadores."}, {"subtema": "20.3.- Informaci\u00f3n y consulta."}, {"subtema": "20.4.- Disposiciones finales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- DIRECTIVA 2001/23/CE de 12 de marzo de 2001, DEL CONSEJO. APROXIMACI\u00d3N DE LAS LEGISLACIONES DE LOS ESTADOS MIEMBROS RELATIVAS AL MANTENIMIENTO DE LOS DERECHOS DE LOS TRABAJADORES EN CASO DE TRASPASOS DE EMPRESAS, DE CENTROS DE ACTIVIDAD O DE PARTES DE EMPRESAS O DE CENTROS DE ACTIVIDAD."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "21.1.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n y definiciones."}, {"subtema": "21.2.- Disposiciones relativas a las instituciones de garant\u00eda."}, {"subtema": "21.3.- Disposiciones relativas a la Seguridad Social."}, {"subtema": "21.4.- Disposiciones generales y finales"}], "temas": [{"tema": "TEMA 21.- DIRECTIVA 80/987/CEE, DE 20 OCTUBRE 1980, DEL CONSEJO. APROXIMACI\u00d3N DE LAS LEGISLACIONES DE LOS ESTADOS MIEMBROS RELATIVAS A LA PROTECCI\u00d3N DE LOS TRABAJADORES ASALARIADOS EN CASO DE INSOLVENCIA DEL EMPRESARIO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "22.1.- Definici\u00f3n y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "22.2.- Informaci\u00f3n y consulta"}, {"subtema": "22.3.- Procedimiento de despido colectivo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 22.- DIRECTIVA 90/59/CE, DE 20 JULIO 1998, DEL CONSEJO. APROXIMACION DE LAS LEGISLACIONES DE LOS ESTADOS MIEMBROS QUE SE REFIEREN A LOS DESPIDOS COLECTIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "23.1.- Ambito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "23.2.- Obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "23.3.- Medios de informaic\u00f3n"}, {"subtema": "23.4.- Trabajador expatriado"}, {"subtema": "23.5.- Modificacion elementos del contrato o relac. lab."}, {"subtema": "23.6.- Disposiciones mas favorables y defensa de dchos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 23.- DIRECTIVA 91/533/CEE, DE 14 OCTUBRE 1991, DEL CONSEJO. OBLIGACION DEL EMPRESARIO DE INFORMAR AL TRABAJADOR ACERCA DE LAS CONDICIONES APLICABLES AL CONTRATO DE TRABAJO O A LA RELACION LAORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "24.1- Objeto y definiciones"}, {"subtema": "24.2.- Constituci\u00f3n de un Comit\u00e9 o procedimiento de informaci\u00f3n:"}, {"subtema": "a) Responsabilidad"}, {"subtema": "b) Comisi\u00f3n neociadora"}, {"subtema": "c) Contenido del acuerdo"}, {"subtema": "d) Disposiciones y requisitos subsidiarios"}, {"subtema": "24.3.- Informaci\u00f3n confidencial"}, {"subtema": "24.4.- Funcionamiento"}, {"subtema": "24.5.- Protecci\u00f3n representantes de los trabajadores"}], "temas": [{"tema": "TEMA 24.- DIRECTIVA 94/45/CE DE 22 SEPTIEMBRE 1994 DEL CONSEJO. CONSTITUCION DE UN COMITE DE EMPRESA EUROPEO O DE UN PROCEDIMIENTO DE INFORMACION Y CONSULTA A LOS TRABAJADORES EN LAS EMPRESAS Y GRUPOS DE EMPRESAS DE DIMENSION COMUNITARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "25.1.- Objeto y principios"}, {"subtema": "25.2.- Definiciones"}, {"subtema": "25.3.- Ambito de aplicacion"}, {"subtema": "25.4.- Modalidades pr\u00e1cticas de informaci\u00f3n y la consulta"}, {"subtema": "25.5.- Defensa de los derechos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 25.- DIRECTIVA 2002/14/CE, DE 11 MARZO 2002, DEKL CONSEJO YPARLAMNTO EUROPEO. ESTABLECE UN MARCO GENERAL RELATIVO A LA INFORMACION Y LA CONSULTA DE LOS TRABAJADORES DE LA COMUNIDAD EUROPEA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "26.1.- Obejto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "26.2.- Definiciones"}, {"subtema": "26.3.- obligaciones generales de los empresarios"}, {"subtema": "26.4.- Servicios de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "26.5.- Informaci\u00f3n de los trabajadores"}, {"subtema": "26.6.- Consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores"}, {"subtema": "26.7.- Formaci\u00f3n de los trabajadores"}, {"subtema": "26.8.-Vigilancia de la salud"}], "temas": [{"tema": "TEMA 26.- DIRECTIVA 89/391/CEE, DE 12 JUNIO 1989, DEL CONSEJO. APLICACION DE MEDIDAS PARA PROMOVER LA MEJORA DE LA SEGURIDAD Y DE LA SALUD DE LOS TRABAJADORES ENEL TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "27.1.- Ambito de aplicaci\u00f3n y definiciones"}, {"subtema": "27.2.- Periodos m\u00ednimos de descanso y duraci\u00f3n m\u00e1xima del tiempo del trabajo semanal"}, {"subtema": "27.3.- Vacaciones anuales"}, {"subtema": "27.4.- Trabajo nocturno, trabajo por turnos y ritmo de trabajo"}, {"subtema": "27.5.- Garant\u00edas y protecci\u00f3n en materia de seguridad y salud"}, {"subtema": "27.6.- Excepciones y l\u00edmites a las excepciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 27.- DIRECTIVA 2003/88/CE DE 4 NOVIEMBRE, DEL PARLAMENTO EUROPEO Y DEL CONSEJO. REGULA DETERMINADOS ASPECTOS DE LA ORDENACION DEL TIEMPO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "28.1.- Objeto y definiciones"}, {"subtema": "28.2.- Constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n negociadora"}, {"subtema": "28.3.- Reserva y confidencialidad"}, {"subtema": "28.4.- Funcionamiento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 28.- DIRECTIVA 2001/86/CE DE 8 OCTUBRE 2001, DEL CONSEJO. COMPLETA EL ESTATUTO DE LA SOCIEDAD ANONIMA EUROPEA EN LO QUE RESPECTA A LA IMPLICACION DE LOS TRABAJADORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "29.1.-El Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas:"}, {"subtema": "a) composici\u00f3n"}, {"subtema": "b) funcionamiento"}, {"subtema": "29.2.- El Tribunal de Primera Instancia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 29.- DERECHO PROCESAL COMUNITARIO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "30.1.- Representaci\u00f3n de las partes"}, {"subtema": "30.2.- R\u00e9gimen ling\u00fc\u00edstico"}, {"subtema": "30.3.- Gastos de procedimiento"}, {"subtema": "30.4.- Los plazos"}, {"subtema": "30.5- Formas de decisiones del Tribunal."}, {"subtema": "30.6.-Fases:"}, {"subtema": "a) Fase escrita"}, {"subtema": "b) Fase de instrucci\u00f3n"}, {"subtema": "c) Fase oral"}, {"subtema": "d) La sentencia y sus efectos"}, {"subtema": "30.7.- Recursos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 30: PROCEDIMIENTO ANTE EL TRIBUNAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito laboral-comunitario e internacional", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112204"}}
{"codigo": "660112204", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto, antecedentes y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. El sistema constitucional. La Ley General de Seguridad Social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo de aplicaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social. Estructura: R\u00e9gimen General. Reg\u00edmenes especiales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "R\u00e9gimen General de la Seguridad Social. Campo de aplicaci\u00f3n. Inclusiones y exclusiones. La inscripci\u00f3n de las empresas. Afiliaci\u00f3n de trabajadores. Altas y bajas. Efectos en materia de cotizaci\u00f3n y prestaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social. Sujetos obligados y sujetos responsables de la obligaci\u00f3n de cotizaci\u00f3n. Imputaci\u00f3n de responsabilidades. C\u00e1lculo de las bases de cotizaci\u00f3n para las distintas contingencias. Bases en supuestos especiales. Topes m\u00e1ximos y m\u00ednimos. Los tipos de cotizaci\u00f3n. El c\u00e1lculo de la cuota. Los documentos de cotizaci\u00f3n: Su tratamiento. Prescripci\u00f3n, caducidad y reintegro de prestaciones indebidas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recaudaci\u00f3n. Plazo lugar y forma de la liquidaci\u00f3n de cuotas. Aplazamiento de pago. Recaudaci\u00f3n en per\u00edodo voluntario. Recaudaci\u00f3n en v\u00eda ejecutiva."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Accidente de Trabajo. Concepto de accidente de trabajo: a) Lesi\u00f3n corporal. b) Trabajo por cuenta ajena. C) La conexi\u00f3n trabajo-lesi\u00f3n. Eventos asimilados a accidente. La enfermedad profesional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acci\u00f3n Protectora. Clases de prestaciones. Caracteres. Responsabilidad en orden a las prestaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incapacidad Temporal. Concepto. Normas generales. Nacimiento, duraci\u00f3n y extinci\u00f3n del derecho al subsidio. C\u00e1lculo de la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica. Pago, p\u00e9rdida o suspensi\u00f3n del derecho."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Maternidad. Situaciones protegidas. Beneficiarios. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica. Riesgo durante el embarazo. Concepto. Beneficiarios. Prestaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La protecci\u00f3n por Incapacidad. Concepto y clases. Grados de incapacidad. Beneficiarios: Prestaciones: Bases reguladoras. Cuant\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Jubilaci\u00f3n. Concepto. Beneficiarios. Reglas para el conjunto de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n y determinaci\u00f3n del porcentaje aplicable. C\u00e1lculo de la Base reguladora. Normas transitorias y derecho de opci\u00f3n. Solicitud y efectos econ\u00f3micos. Incompatibilidades. Jubilaci\u00f3n parcial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Muerte y Supervivencia. Prestaciones: Auxilio por defunci\u00f3n. Pensi\u00f3n de viudedad. Pensi\u00f3n de orfandad. Pensi\u00f3n y subsidio a favor de familiares. Sujetos causantes y per\u00edodos de carencia. Beneficiarios y c\u00e1lculo de las prestaciones. Concurrencia de pensiones. Indemnizaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desempleo. Acci\u00f3n protectora. Nivel contributivo: Requisitos, solicitud y nacimiento del derecho a las prestaciones. Duraci\u00f3n; cuant\u00eda; suspensi\u00f3n y extinci\u00f3n del derecho. Derecho de opci\u00f3n. Cotizaci\u00f3n durante la situaci\u00f3n de desempleo. Subsidio de desempleo. Incompatibilidades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.-"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "rrll", "descripcion": "Estudio y an\u00e1lisis detenido del Sistema Espa\u00f1ol de Seguridad Social, en su nivel contributivo profundizando en la asimilaci\u00f3n conceptual de la acci\u00f3n protectora del mismo en materia de prestaciones y pensiones y de su correspondiente estimaci\u00f3n o procedimiento de c\u00e1lculo.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social 1", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112107"}}
{"codigo": "660112107", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para a organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade para participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Concepto de Econom\u00eda. Los modelos econ\u00f3micos. Los instrumentos del an\u00e1lisis econ\u00f3mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La escasez y los factores productivos. La frontera de posibilidades de producci\u00f3n. Los problemas econ\u00f3micos fundamentales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Los agentes econ\u00f3micos. Las funciones del sector p\u00fablico. La toma de decisiones por parte del Estado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA"}, {"tema": ""}, {"tema": "PRIMERA PARTE: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- El concepto y el m\u00e9todo en Econom\u00eda."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.- La escasez y la necesidad de elegir."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3.- El papel del Estado en la Econom\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El mecanismo de mercado. La demanda, la oferta y el equilibrio. Desplazamientos de las curvas de demanda y oferta. La asignaci\u00f3n de recursos. Aplicaciones del an\u00e1lisis de la demanda y de la oferta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La elasticidad de la demanda. La elasticidad de la demanda y el ingreso total. La elasticidad de la oferta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "El concepto de utilidad. Utilidad total, media y marginal: enfoque cardinal. El equilibrio del consumidor: la ley de las utilidades marginales ponderadas. Algunas aplicaciones de la teor\u00eda de la utilidad. Enfoque ordinal de la teor\u00eda de la utilidad: las curvas de indiferencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4.- La Demanda, Oferta y el Mercado."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.- Aplicaciones de la teor\u00eda de la Demanda y de la Oferta."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.- La Teor\u00eda de la Utilidad."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La empresa: concepto y formas de empresa. La producci\u00f3n en el corto plazo.Concepto y tipos de productividad. La producci\u00f3n y el largo plazo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Los costes de la empresa a corto plazo. Costes fijos y variables. Costes totales, medios y marginales. Los costes a largo plazo. Las decisiones de producci\u00f3n de la empresa maximizaci\u00f3n del beneficio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Factores condicionantes de la competencia perfecta. La decisi\u00f3n de producir. La curva de oferta de la empresa a corto plazo. El equilibrio a largo plazo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- La Teor\u00eda de la Producci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.- Los costes de Producci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9.- El mercado de competencia perfecta."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y caracteres del monopolio. El equilibrio en el mercado monopol\u00edstico. Competencia versus monopolio. El oligopolio y la competencia monopol\u00edstica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La demanda de un factor variable. La demanda de varios factores productivos. El equilibrio en el mercado de factores productivos. La distribuci\u00f3n personal de la renta: la curva de Lorenz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "El mercado de trabajo: determinaci\u00f3n del equilibrio. La renta de la tierra. El capital f\u00edsico: tasa de rendimiento del capital. Determinaci\u00f3n del tipo de inter\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- La competencia imperfecta: El monopolio."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11.- La distribuci\u00f3n y el mercado de factores."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12.- Los mercados de trabajo, de la tierra y del capital."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "La pol\u00edtica macroecon\u00f3mica. La Contabilidad Nacional. El Producto Nacional: medici\u00f3n y caracter\u00edsticas. Los componentes del Producto Nacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La demanda de consumo e inversi\u00f3n. El nivel de equilibrio de la Renta. El multiplicador de la inversi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Origen, funciones y tipos de dinero. Los bancos y la creaci\u00f3n de dinero. La financiaci\u00f3n de la econom\u00eda y los intermediarios financieros."}], "temas": [{"tema": "TERCERA PARTE: MACROECONOM\u00cdA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 13.- An\u00e1lisis de la Renta Nacional."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 14.- La Renta de equilibrio en una Econom\u00eda cerrada sin sector p\u00fablico: El multiplicador"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 15.- El dinero y el sistema financiero."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funciones del Banco de Espa\u00f1a. El control de la oferta monetaria. El mercado monetario: determinaci\u00f3n del equilibrio. La politica monetaria. El Sistema Europeo de Bancos Centrales: El Banco Central Europeo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.- EL BANCO CENTRAL Y LA POLITICA MONETARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y composici\u00f3n de la Balanza de Pagos. El saldo de la Balanza de Pagos y el papel del Banco Central. El mercado de divisas: determinaci\u00f3n del tipo de cambio. Los sistemas de tipos de cambio fijos y ajustables."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "El concepto de inflaci\u00f3n y su medici\u00f3n. Teor\u00edas tradicionales: inflaci\u00f3n de demanda, de costes y estructural. El car\u00e1cter din\u00e1mico de la inflaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "El desempleo y su medici\u00f3n. Teor\u00edas tradicionales sobre el desempleo. Relaci\u00f3n entre inflaci\u00f3n y paro. Los efectos del paro y las pol\u00edticas contra el desempleo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.- La Balanza de Pagos y los tipos de cambio"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 18.- Teor\u00edas tradicionales de la inflaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 19.- Paro e inflaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El ciclo econ\u00f3mico y sus fases. El ciclo y las perturbaciones de la actividad econ\u00f3mica. El principio del acelerador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "El sistema monetario europeo. El Euro. La Uni\u00f3n Econ\u00f3mica Europea y las condiciones de convergencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "El crecimiento econ\u00f3mico: beneficios y costes. El desarrollo y el subdesarrollo econ\u00f3micos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Los precl\u00e1sicos. La escuela cl\u00e1sica. La econom\u00eda marxista. La econom\u00eda neocl\u00e1sica. La revoluci\u00f3n keynesiana y los monetaristas. Desarrollos recientes de la teor\u00eda econ\u00f3mica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- Las fluctuaciones de la actividad econ\u00f3mica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 21.- La Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria Europea"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 22.- Crecimiento y desarrollo econ\u00f3mico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 23.- Evoluci\u00f3n del pensamiento econ\u00f3mico"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "BIBLIOGRAF\u00cdA RECOMENDADA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Econom\u00eda: Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Francisco Moch\u00f3n. McGrawhill. 5\u00aa Ed."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda Positiva. Richard G. Lipsey. Vicens Vives."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Econom\u00eda. Fisher/Dombusch. McGrawhill."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Principios de Econom\u00eda. Richar Lipsey y Colin harbury. Ed. Vicens Vives."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda Pol\u00edtica. Juan Torres L\u00f3pez. Ed. Civitas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n pr\u00e1ctica a la Econom\u00eda. Javier Escrib\u00e1 y otros. Ed. McGrawhill."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Principios de Econom\u00eda. N. Gregory Mankiw. Ed. McGrawhill."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Principios de Economia.Francisco Moch\u00f3n(UNED).Ed. Mcgrawhill."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Para la parte pr\u00e1ctica, adem\u00e1s de \u00e9ste \u00faltimo:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Econom\u00eda: Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Libro de problemas. Antono Avila y otros. Ed. McGrawhill."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Problemas y cuestiones. Juan Tugores y otros. Ed. Vicens Vives."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Economia, Teoria y politica.Libro de problemas. Juan Rebeca.UNED. Mcgrawhill."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BIBLIOGRAF\u00cdA RECOMENDADA:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Con esta asignatura se pretende que el alumno asimile y tenga a final de curso un nivel aceptable de formaci\u00f3n de los conceptos econ\u00f3micos.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112101"}}
{"codigo": "660112101", "competencias": [{"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- El Derecho: Concepto, fines, caracteres e importancia. La justicia. La seguridad jur\u00eddica. La relaci\u00f3n jur\u00eddica: concepto y elementos. Divisiones del Derecho."}], "temas": [{"tema": "1\u00ba APARTADO: DERECHO CIVIL (19 temas)"}, {"tema": "SECCI\u00d3N 1\u00aa: EL DERECHO EN GENERAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2.- Concepto de Fuentes del Derecho y pluralidad de las mismas en el Ordenamiento Jur\u00eddico. La ordenaci\u00f3n de las relaciones entre las distintas fuentes del Derecho. La aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas."}, {"subtema": "TEMA 3.- Las leyes y sus clases. El procedimiento legislativo ordinario. Las leyes org\u00e1nicas. Las normas del Gobierno con fuerza de Ley: Decretos-Leyes y Decretos Legislativos. Los Tratados Internacionales. El Derecho Comunitario."}, {"subtema": "TEMA 4.- Los ordenamientos jur\u00eddicos de las Comunidades Aut\u00f3nomas. El Estatuto de Autonom\u00eda. La Ley de la Comunidad Aut\u00f3noma: Naturaleza Jur\u00eddica y posici\u00f3n en el sistema de fuentes. Las disposiciones  con fuerza de Ley de los ejecutivos auton\u00f3micos. Los principios informadores de las relaciones entre el ordenamiento estatal y los ordenamientos auton\u00f3micos."}, {"subtema": "TEMA 5.- El Convenio Colectivo: Concepto, caracteres, eficacia y tipolog\u00eda. El Acuerdo de Empresa. Las normas internacionales: Estudio especial de los convenios y recomendaciones de la O.I.T."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 2\u00aa: LAS FUENTES DEL DERECHO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6.- El derecho civil. El C\u00f3digo civil y el Derecho foral. El Derecho foral de Galicia: contenido, fuentes y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. Bienes o derechos de la personalidad. El nombre. Las personas y sus clases. La persona f\u00edsica. El domicilio. Capacidad jur\u00eddica y capacidad de obrar. El estado civil. El Registro civil. Las personas jur\u00eddicas y sus clases."}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 3\u00aa: LA PERSONALIDAD (EL DERECHO SUBJETIVO)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7.- La familia. El parentesco: concepto y clases. L\u00edneas y grados. Efectos jur\u00eddicos del parentesco. El matrimonio: formas de celebraci\u00f3n y efectos civiles. R\u00e9gimen de bienes y capitulaciones matrimoniales. El r\u00e9gimen econ\u00f3mico familiar en Galicia. La potestad dom\u00e9stica."}, {"subtema": "TEMA 8.- La cesaci\u00f3n de la vida conyugal: nulidad, separaci\u00f3n y disoluci\u00f3n del matrimonio. La filiaci\u00f3n y sus clases. La guarda administrativa y el acogimiento familiar. La patria potestad. Tutela y curatela. La ausencia. La declaraci\u00f3n de fallecimiento. La situaci\u00f3n en Galicia de la ausencia no declarada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 4\u00aa: FAMILIA Y PARENTESCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9.- Los bienes y sus clases. Los derechos reales: concepto, caracteres y clases. La propiedad: clases y modos de adquisici\u00f3n y trasmisi\u00f3n. L\u00edmites y limitaciones: c\u00f3maros y muros de contenci\u00f3n en Galicia. La comunidad de bienes: diferencias con la sociedad. Comunidades de bienes en Galicia: la casa petrucial, la veci\u00f1a, montes vecinales en mano com\u00fan, aguas, molinos de herederos, agras y vilares."}, {"subtema": "TEMA 10.- La posesi\u00f3n. Usufructo, uso y habitaci\u00f3n. La servidumbre. La servidumbre y la servent\u00eda en Galicia. La tutela jurisdiccional de los derechos reales. El Registro de la Propiedad: fundamento y efectos. La constituci\u00f3n de hipotecas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 5\u00aa: BIENES Y DERECHOS REALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 11.- Las obligaciones y sus elementos. El derecho de cr\u00e9dito: diferencia con los derechos reales. Clases de obligaciones. Las fuentes de las obligaciones. La modificaci\u00f3n de las obligaciones."}, {"subtema": "TEMA 12.- Extinci\u00f3n y garant\u00edas de las obligaciones. El pago o cumplimiento. La consignaci\u00f3n. La p\u00e9rdida de la cosa debida. La condonaci\u00f3n. La confusi\u00f3n de los derechos. La compensaci\u00f3n. La novaci\u00f3n. El caso fortuito y la fuerza mayor. La prueba de las obligaciones. Garant\u00edas de las obligaciones. El retracto de graciosa en Galicia."}, {"subtema": "TEMA 13.- Hecho y acto jur\u00eddico. El negocio jur\u00eddico y sus elementos. El contrato como fuente de obligaciones: sus elementos. La formaci\u00f3n del contrato. Clases de contratos. La relaci\u00f3n contractual."}, {"subtema": "TEMA 14.- Los cuasicontratos. Los actos il\u00edcitos: clases. La responsabilidad por actos il\u00edcitos y requisitos. El acto il\u00edcito penal: reparaci\u00f3n del da\u00f1o e indemnizaci\u00f3n de perjuicios. El acto il\u00edcito civil: responsabilidad por culpa o negligencia. La responsabilidad objetiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 6\u00aa: TEOR\u00cdA DE LAS OBLIGACIONES Y CONTRATOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 15.- La compraventa: Concepto, caracteres, elementos y efectos. Pactos adicionales frecuentes. Tanteo y retracto. La permuta. La donaci\u00f3n: concepto, caracteres, capacidad, forma, revocabilidad, reducci\u00f3n y colaci\u00f3n. Derecho foral de Galicia: las donaciones por raz\u00f3n de matrimonio. El contrato de vitalicio."}, {"subtema": "TEMA 16.- El contrato de arrendamiento de bienes. Arrendamiento r\u00fastico y de lugar acasarado en Galicia. Arrendamiento de negocio y de local de negocio: diferencias. La aparcer\u00eda y sus clases en Galicia: agr\u00edcola, de lugar acasarado, pecuaria y forestal. Arrendamiento de servicios y de obra: diferencias. El contrato de mandato: analog\u00edas y diferencias con el arrendamiento de servicios. Mandato, representaci\u00f3n y poder."}, {"subtema": "TEMA 17.- El contrato de transacci\u00f3n. El contrato de pr\u00e9stamo y sus clases: mutuo y comodato. El precario. El dep\u00f3sito: similitudes y diferencias con el pr\u00e9stamo. Los contratos de garant\u00eda: fianza, prenda e hipoteca. El contrato de anticresis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 7\u00aa: LOS DIFERENTES CONTRATOS EN PARTICULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 18.- Sucesi\u00f3n inter vivos y sucesi\u00f3n mortis causa. Donaci\u00f3n y colaci\u00f3n. El testamento: concepto, capacidad, formas y contenido. La leg\u00edtima y la mejora. Exclusiones de la herencia."}, {"subtema": "TEMA 19.- Herencia y heredero. La delaci\u00f3n. El derecho de acrecer. Aceptaci\u00f3n y repudiaci\u00f3n. El derecho de deliberar y el beneficio de inventario. La participaci\u00f3n. La sucesi\u00f3n intestada. La sucesi\u00f3n en los Derechos forales. La sucesi\u00f3n en Galicia: usufructo voluntario y de viudez; el pacto de mejora; el derecho de labrar y poseer; las aportaciones; testamento abierto, mancomunado y por comisario; la sucesi\u00f3n intestada y de la Comunidad Aut\u00f3noma; las partijas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 8\u00aa: LA SUCESI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 20.- El derecho mercantil y sus fuentes. El C\u00f3digo de Comercio y otras leyes mercantiles. Los usos de comercio. Las condiciones generales de contrataci\u00f3n. La empresa: concepto y elementos. Propiedad comercial y propiedad industrial. Las patentes de invenci\u00f3n. Los signos distintivos."}, {"subtema": "TEMA 21.- El empresario y sus clases. El empresario individual: capacidad legal. Ejercicio del comercio por menores, incapacitados, casados y extranjeros. El empresario social: diferencias con otras figuras afines. Distinci\u00f3n entre sociedad civil y mercantil. La compa\u00f1\u00eda familiar gallega. Clases de sociedades mercantiles y razones de esta diversidad. Asociaci\u00f3n de cuentas en participaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 22.- La extinci\u00f3n de la situaci\u00f3n de empresario. En particular el fallecimiento y la jubilaci\u00f3n del empresario. El procedimiento concursal. Disoluci\u00f3n y rescisi\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas. Los auxiliares del empresario: razones de su existencia y sus clases. Representantes de comercio y agentes comerciales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2\u00ba APARTADO: DERECHO MERCANTIL (9 temas)"}, {"tema": "SECCI\u00d3N 1\u00aa: EMPRESA Y EMPRESARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 23.- Contratos mercantiles de colaboraci\u00f3n: contratos de comisi\u00f3n, agencia, mediaci\u00f3n, concesi\u00f3n y franquicia. Los contratos publicitarios. Contratos de colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica. El leasing y el factoring. El contrato de cuenta corriente comercial."}, {"subtema": "TEMA 24.- Los contratos bancarios: caracteres y clases. El contrato de cuenta corriente. Apertura de cr\u00e9dito. El contrato de descuento. Pr\u00e9stamo y dep\u00f3sito bancario. La tarjeta de cr\u00e9dito. La transferencia bancaria. El servicio de cajas fuertes."}, {"subtema": "TEMA 25.- El contrato de transporte: concepto, naturaleza y clases. El transporte terrestre de cosas: elementos y contenido del contrato. El riesgo de las cosas transportadas. La responsabilidad del porteador. El transporte terrestre de personas. El transporte a\u00e9reo."}, {"subtema": "TEMA 26.- El contrato de seguro: concepto, caracteres, elementos y clases. Contenido del contrato. Los seguros contra da\u00f1os. Los seguros de personas. El reaseguro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 2\u00aa: LA CONTRATACI\u00d3N MERCANTIL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 27.- La letra de cambio: requisitos y elementos personales. La circulaci\u00f3n de la letra: el endoso. La aceptaci\u00f3n. La provisi\u00f3n de fondos. Protesto y declaraci\u00f3n equivalente. Letras \u201csin gastos\u201d. Obligaciones que surgen de la letra de cambio: acci\u00f3n directa y acci\u00f3n de regreso."}, {"subtema": "TEMA 28.- Los cheques: analog\u00edas y diferencias con la letra. R\u00e9gimen jur\u00eddico. Clases de cheques. Particularidades de algunas legislaciones. Los pagar\u00e9s: analog\u00edas y diferencias con la letra y con el cheque. Los t\u00edtulos de tradici\u00f3n. P\u00f3lizas de cr\u00e9dito y p\u00f3lizas de seguro. El Registro Mercantil. Registros especiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N 3\u00aa: LOS INSTRUMENTOS DE COMERCIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 29.- El derecho pol\u00edtico. El Estado y sus elementos. Estado y Naci\u00f3n. El territorio. El poder del Estado. La soberan\u00eda. La relaci\u00f3n entre el Estado y el Derecho. El Estado de Derecho y Garant\u00edas que lo configuran. El Estado Social de Derecho."}, {"subtema": "TEMA 30.- Formas de Estado: unitario, federal y confederaci\u00f3n. La Uni\u00f3n Europea. El Estado de las Autonom\u00edas. Tendencias actuales. Formas de gobierno: la monarqu\u00eda y la rep\u00fablica. El sistema electoral."}, {"subtema": "TEMA 31.- La Constituci\u00f3n en general: concepto, estructura y clases. La defensa de la Constituci\u00f3n. La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola: caracteres y partes de que consta. La forma de Estado. El Rey. Las Cortes Generales. El Gobierno. El Poder Judicial. El Tribunal Constitucional. Las Comunidades Aut\u00f3nomas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3\u00ba APARTADO: DERECHO POL\u00cdTICO O CONSTITUCIONAL (3 TEMAS)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 32.- El Derecho tributario y sus fuentes. Los tributos y sus clases. Tasas, contribuciones especiales e impuestos. Las exacciones parafiscales."}, {"subtema": "TEMA 33.- El sistema tributario espa\u00f1ol. La imposici\u00f3n estatal. La tributaci\u00f3n en las comunidades aut\u00f3nomas. Los tributos en el \u00e1mbito local. Los precios p\u00fablicos. Las contribuciones especiales. Las tasas municipales. Tributos con fines no fiscales."}, {"subtema": "TEMA 34.- La obligaci\u00f3n tributaria: elementos personales y elementos reales. La prescripci\u00f3n de la deuda tributaria. La gesti\u00f3n de los tributos: \u00f3rdenes de gesti\u00f3n. La fase de liquidaci\u00f3n y la fase de recaudaci\u00f3n. La resoluci\u00f3n de las reclamaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4\u00ba APARTADO: DERECHO FISCAL O TRIBUTARIO (3 TEMAS)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 35.- La Administraci\u00f3n y sus potestades. Las fuentes del derecho administrativo. La Constituci\u00f3n como norma suprema. La Ley. El Reglamento. Las Comunidades Aut\u00f3nomas y el sistema de fuentes. La Administraci\u00f3n y sus principios organizativos. La organizaci\u00f3n territorial. La Administraci\u00f3n Central, Auton\u00f3mica y Local. La Administraci\u00f3n Institucional."}, {"subtema": "TEMA 36.- Las funciones administrativas. Medios materiales al servicio de la Administraci\u00f3n: los bienes patrimoniales, el demanio y los recursos financieros. Medios personales: el servicio militar y el funcionariado."}, {"subtema": "TEMA 37.- Los actos administrativos y sus clases. La autotutela. El procedimiento administrativo y la v\u00eda de hecho. Los recursos y sus clases. Los contratos administrativos. El servicio p\u00fablico. La expropiaci\u00f3n forzosa. La responsabilidad patrimonial de la Administraci\u00f3n. Urbanismo y medio ambiente. Relaciones entre Administraci\u00f3n y Justicia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5\u00ba DERECHO ADMINISTRATIVO (3 TEMAS)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tManejo e identificaci\u00f3n de normativa en los distintos diarios oficiales."}, {"subtema": "-\tManejo pr\u00e1ctico de \u201cAranzadi\u201d."}, {"subtema": "-\tRegistro civil, solicitud distinta documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tVista y revisi\u00f3n contratos: Compraventa, arrendamiento, seguro."}, {"subtema": "-\tPetici\u00f3n documentaci\u00f3n Registro Civil y Registro Mercantil."}, {"subtema": "-\tForma de cumplimentaci\u00f3n letra de cambio, cheque."}, {"subtema": "-\tEstudio de una Sentencia."}, {"subtema": "-\tEl estudio de casos pr\u00e1cticos. El caso: concepto y procedimiento para su estudio. El an\u00e1lisis del caso: partes de que consta. El enunciado. Las instituciones jur\u00eddicas implicadas. Elementos objeto de estudio y aspectos m\u00e1s relevantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6\u00ba APARTADO: PARTE PR\u00c1CTICA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao dereito", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112104"}}
{"codigo": "660112104", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Sociolox\u00eda do traballo e T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Social."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-.Conocimiento emp\u00edrico y conocimiento cient\u00edfico."}, {"subtema": "-Peculiaridades de la investigaci\u00f3n social y sus problemas."}, {"subtema": "- El proceso de la investigaci\u00f3n social. Fases."}, {"subtema": "- Estad\u00edstica y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social. Concepto y contenido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Poblaci\u00f3n y muestra."}, {"subtema": "-Variables y atributos."}, {"subtema": "-La reducci\u00f3n estad\u00edstica. Tabulaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Frecuencias absolutas. Relativas. Acumuladas."}, {"subtema": "-Tipos de estad\u00edsticas."}, {"subtema": "-Representaciones gr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Distribuciones de frecuencias unidimensionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto y propiedades de los promedios."}, {"subtema": "-Media aritm\u00e9tica. Propiedades."}, {"subtema": "-Otras medias."}, {"subtema": "-Mediana y propiedades."}, {"subtema": "-Cuantiles."}, {"subtema": "-Moda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Medidas de posici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Dispersi\u00f3n absoluta. Concepto."}, {"subtema": "-Recorridos."}, {"subtema": "-Desviaci\u00f3n media."}, {"subtema": "-Varianza y desviaci\u00f3n t\u00edpica."}, {"subtema": "-Dispersi\u00f3n relativa. Concepto."}, {"subtema": "-Coeficiente de variaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Medidas de forma: Simetr\u00eda y apuntamiento."}, {"subtema": "-\u00cdndice de GINI y curva de concentraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- Medidas de dispersi\u00f3n. Forma y concentraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto y tipos. Tabulaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Distribuciones marginales y condicionadas."}, {"subtema": "-Independencia estad\u00edstica."}, {"subtema": "-Representaciones gr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- Distribuciones bidimensionales."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Covariaci\u00f3n. An\u00e1lisis gr\u00e1fico"}, {"subtema": "- Regresi\u00f3n"}, {"subtema": "-Ajuste por m\u00ednimos cuadrados."}, {"subtema": "-Varianza Residual y Coeficiente de determinaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Correlaci\u00f3n. Coeficiente de correlaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Predicci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6,- Estudio conjunto de dos variables cuantitativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-N\u00fameros \u00edndices simples y complejos."}, {"subtema": "-Propiedades y relaciones."}, {"subtema": "-Fases en la elaboraci\u00f3n de \u00edndices complejos."}, {"subtema": "-Usos de los n\u00fameros \u00edndices. Deflaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- N\u00fameros \u00edndices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Frecuencia relativa y probabilidad."}, {"subtema": "-An\u00e1lisis combinatorio."}, {"subtema": "-Distribuci\u00f3n binominal."}, {"subtema": "-Distribuci\u00f3n normal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- Introducci\u00f3n a la inferencia: Probabilidades y distribuciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto."}, {"subtema": "-La elecci\u00f3n de la muestra y sus requisitos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "-Distintos m\u00e9todos de muestreo."}, {"subtema": "-Error muestral."}, {"subtema": "-Tama\u00f1o de las muestras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- El muestreo como t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n social"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de investigac \u00f3n social", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112102"}}
{"codigo": "660112102", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para a organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade para participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Econom\u00eda e do mercado de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecedor das pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\t1.1. La empresa como sistema: perspectivas."}, {"subtema": "-\t1.2. Dimensiones conceptuales. Caracter\u00edsticas de la empresa."}, {"subtema": "-\t1.3. Factores productivos."}, {"subtema": "-\t1.4. Bases fundamentales de la complejidad de la empresa actual."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- LA EMPRESA COMO REALIDAD SOCIOECON\u00d3MICA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t2.1. Evoluci\u00f3n de la teor\u00eda moderna de la empresa."}, {"subtema": "-\t2.2. La empresa como organizaci\u00f3n: Pentagrama organizativo."}, {"subtema": "-\t2.3. Objetivos de los sistemas organizativos."}, {"subtema": "-\t2.4. Los compromisos sociales de la empresa. Responsabilidad social y factor ambiental. Norma ISO-14000."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- LA EMPRESA COMO ORGANIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t3.1. Funciones de la empresa en la econom\u00eda de mercado."}, {"subtema": "-\t3.2. La empresa y el entorno competitivo."}, {"subtema": "-\t3.3. Factores de entorno y sus efectos en la empresa."}, {"subtema": "-\t3.4. El problema estrat\u00e9gico. M\u00e9todo DAFO."}, {"subtema": "-\t3.5. El modelo de las \u201cdiez fuerzas\u201d."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- ENTORNO COMPETITIVO DE LAS EMPRESAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t4.1. Evoluci\u00f3n de la teor\u00eda del empresario."}, {"subtema": "-\t4.2. La figura del empresario en la econom\u00eda moderna."}, {"subtema": "o\t4.2.1. Las teor\u00edas del empresario \u201cagente organizador\u201d."}, {"subtema": "o\t4.2.2. La teor\u00eda del \u201cempresario riesgo\u201d."}, {"subtema": "o\t4.2.3. La teor\u00eda del \u201cempresario innovador\u201d."}, {"subtema": "o\t4.2.4. La teor\u00eda del empresario como \u201cfunci\u00f3n de liderazgo\u201d."}, {"subtema": "-\t4.3. An\u00e1lisis de la funci\u00f3n directiva."}, {"subtema": "o\t4.3.1. El empresario como \u201csujeto decisor\u201d."}, {"subtema": "o\t4.3.2. El empresario como \u201ctecnoestructura\u201d."}, {"subtema": "o\t4.3.3. Las caracter\u00edsticas de la funci\u00f3n directiva en la actualidad. El POSDCORB. Los diez \u201croles\u201d del Directivo, seg\u00fan Mintzberg."}, {"subtema": "-\t4.4. Innovaci\u00f3n, liderazgo y actitud estrat\u00e9gica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- AN\u00c1LISIS DE LA FUNCI\u00d3N DIRECTIVA DEL EMPRESARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t5.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t5.2. La Organizaci\u00f3n cient\u00edfica del trabajo de TAYLOR."}, {"subtema": "o\t5.2.1. Teor\u00edas de FAYOL, GILBRETH y otros."}, {"subtema": "o\t5.2.2. S\u00edntesis del modelo de organizaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "-\t5.3. La Escuela de las Relaciones Humanas."}, {"subtema": "o\t5.3.1. Aportaciones de Elton Mayo"}, {"subtema": "o\t5.3.2. Cr\u00edtica a la Escuela de las Relaciones Humanas."}, {"subtema": "-\t5.4. Teor\u00eda de la burocracia de WEBER."}, {"subtema": "-\t5.5. La Tecnolog\u00eda y la Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- EVOLUCI\u00d3N DE LAS TEOR\u00cdAS DE LA ORGANIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t6.1. La esencia de la estructura."}, {"subtema": "-\t6.2. Mecanismos de control para la coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t6.2.1. Adaptaci\u00f3n mutua."}, {"subtema": "o\t6.2.2. Supervisi\u00f3n directa."}, {"subtema": "o\t6.2.3. Normalizaci\u00f3n de procesos, resultados y habilidades."}, {"subtema": "-\t6.3. Las cinco partes fundamentales de la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t6.3.1. N\u00facleo de operaciones."}, {"subtema": "o\t6.3.2. El \u00e1pice estrat\u00e9gico."}, {"subtema": "o\t6.3.3. La l\u00ednea media."}, {"subtema": "o\t6.3.4. La Tecnoestructura."}, {"subtema": "o\t6.3.5. El staff de apoyo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- ESTRUCTURA DE LAS ORGANIZACIONES SEG\u00daN MINTZBERG."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t7.1. Principios de dise\u00f1o de la Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t7.1.1. Principios de dise\u00f1o en vertical."}, {"subtema": "o\t7.1.2. Principios de dise\u00f1o en horizontal."}, {"subtema": "o\t7.1.3. Principios de dise\u00f1o del equilibrio interno."}, {"subtema": "-\t7.2. Modelos de estructuras organizativas seg\u00fan MINTZBERG."}, {"subtema": "o\t7.2.1. La estructura simple."}, {"subtema": "o\t7.2.2. La burocracia maquinal."}, {"subtema": "o\t7.2.3. La burocracia profesional."}, {"subtema": "o\t7.2.4. La estructura divisional."}, {"subtema": "o\t7.2.5. La adhocracia."}, {"subtema": "-\t7.3. \u201cPent\u00e1gono\u201d de estructuras."}, {"subtema": "-\t7.4. Organigramas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- MODELOS DE ESTRUCTURAS ORGANIZATIVAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t8.1. Estructura del sistema humano."}, {"subtema": "-\t8.2. El comportamiento humano."}, {"subtema": "o\t8.2.1. Teor\u00eda X e Y de McGREGOR."}, {"subtema": "o\t8.2.2. Teor\u00eda Z de MASLOW."}, {"subtema": "-\t8.3. La motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t8.3.1. Teor\u00eda de la jerarqu\u00eda de las necesidades de MASLOW."}, {"subtema": "o\t8.3.2. Teor\u00eda de los dos factores de HERZBERG."}, {"subtema": "o\t8.3.3. Teor\u00eda de las expectativas de VROOM."}, {"subtema": "o\t8.3.4. Teor\u00eda de las tres necesidades de McCLELLAND."}, {"subtema": "o\t8.3.5. Teor\u00eda del enriquecimiento de tareas."}, {"subtema": "-\t8.4. Direcci\u00f3n y pol\u00edtica de personal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- EL SISTEMA HUMANO EN LA ORGANIZACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t9.1. Ejercicio del mando."}, {"subtema": "-\t9.2. Los interrogantes del dirigente."}, {"subtema": "-\t9.3. Liderazgo: Significado y aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t9.3.1. Teor\u00edas sobre el liderazgo."}, {"subtema": "o\t9.3.2. Capacidades b\u00e1sicas del l\u00edder."}, {"subtema": "o\t9.3.3. Comportamiento del l\u00edder."}, {"subtema": "-\t9.4. Estilos de mando."}, {"subtema": "-\t9.5. El impacto del estilo de direcci\u00f3n en el grupo de trabajo."}, {"subtema": "-\t9.6. Cultura organizativa. Dise\u00f1o de una cultura superior."}, {"subtema": "-\t9.7. Relaci\u00f3n liderazgo-cultura."}, {"subtema": "-\t9.8. La direcci\u00f3n y la cultura. Enfoques y perspectivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- LIDERAZGO, ESTILOS DE MANDO Y CULTURA ORGANIZATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t10.1. Concepto y estructura del sistema de direcci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t10.2. Fines, objetivos y metas de la empresa."}, {"subtema": "-\t10.3. An\u00e1lisis de los objetivos empresariales."}, {"subtema": "-\t10.4. El proceso de direcci\u00f3n. Las \u201c7P\u201d del management."}, {"subtema": "-\t10.5. Eficiencia directiva."}, {"subtema": "-\t10.6. Direcci\u00f3n por objetivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- EL SISTEMA DE DIRECCI\u00d3N EN LA ORGANIZACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t11.1. El proceso de decisi\u00f3n en la empresa."}, {"subtema": "-\t11.2. Clases de situaciones de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "-\t11.3. Criterios b\u00e1sicos de decisi\u00f3n en situaciones de previsi\u00f3n perfecta y de riesgo."}, {"subtema": "-\t11.4. Criterios b\u00e1sicos de decisi\u00f3n en situaciones de incertidumbre y competencia."}, {"subtema": "-\t11.5. Las reglas de decisi\u00f3n en la pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- EL PROCESO DE DECISI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t12.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t12.2. Las diez claves de un equipo eficaz."}, {"subtema": "-\t12.3. Concepto de centralizaci\u00f3n y descentralizaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t12.3.1. Factores determinantes del grado de descentralizaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t12.3.2. Ventajas e inconvenientes de la descentralizaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t12.4. La delegaci\u00f3n de funciones. Objetivos, requisitos y l\u00edmites."}, {"subtema": "-\t12.5. Los grupos de trabajo."}, {"subtema": "o\t12.5.1. Los Comit\u00e9s. Tipos."}, {"subtema": "o\t12.5.2. Ventajas e inconvenientes de los Comit\u00e9s."}, {"subtema": "-\t12.6. Direcci\u00f3n profesional de reuniones."}, {"subtema": "o\t12.6.1. El coste de las reuniones."}, {"subtema": "o\t12.6.2. Rentabilizaci\u00f3n de las reuniones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- INSTRUMENTOS AUXILIARES DE LA FUNCI\u00d3N DE DIRECCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t13.1. Naturaleza y objetivos del control."}, {"subtema": "-\t13.2. El control como actividad directiva."}, {"subtema": "-\t13.3. Puntos cr\u00edticos y \u00e1reas de control."}, {"subtema": "-\t13.4. El proceso de control."}, {"subtema": "o\t13.4.1. Establecimiento de un criterio predeterminado."}, {"subtema": "o\t13.4.2. Medici\u00f3n de resultados."}, {"subtema": "o\t13.4.3. Comparaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de resultados."}, {"subtema": "o\t13.4.4. Correcci\u00f3n de desviaciones."}, {"subtema": "-\t13.5. Los sistemas de informaci\u00f3n-control."}, {"subtema": "o\t13.5.1. \u201cFeed back control\u201d."}, {"subtema": "o\t13.5.2. \u201cFeed forward control\u201d."}, {"subtema": "o\t13.5.3. Diferencias."}, {"subtema": "-\t13.6. La gesti\u00f3n del control."}, {"subtema": "o\t13.6.1. Control por n\u00facleos jer\u00e1rquicos."}, {"subtema": "o\t13.6.2. El autocontrol."}, {"subtema": "o\t13.6.3. Requisitos para un control eficaz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- LA FUNCI\u00d3N DIRECTIVA DEL CONTROL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t14.1. Concepto y estructura del sistema de producci\u00f3n. Direcci\u00f3n de operaciones."}, {"subtema": "-\t14.2. Objetivos del sistema de producci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t14.3. Productividad. Concepto y procedimientos de mejora."}, {"subtema": "-\t14.4. Sistemas de incentivos proporcionales a la producci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- EL SISTEMA DE PRODUCCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t15.1. Clases de decisiones de producci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t15.2. Distribuci\u00f3n en planta. Lay-out de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t15.3. Costes y calidad en el dise\u00f1o del sistema de producci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t15.4. Tipos b\u00e1sicos de procesos de producci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t15.4.1. La producci\u00f3n en cadena o flujo en l\u00ednea."}, {"subtema": "o\t15.4.2. La producci\u00f3n por talleres o flujo intermitente. Sistemas CAD/CAM."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- DISE\u00d1O B\u00c1SICO DEL SISTEMA DE PRODUCCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t16.1. Modelos y t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t16.2. Planificaci\u00f3n de las necesidades de materiales (MRPI)."}, {"subtema": "-\t16.3. Planificaci\u00f3n de los recursos de fabricaci\u00f3n (MRPII)."}, {"subtema": "-\t16.4. La producci\u00f3n Justo a Tiempo (JIT). Tarjeta KAN-BAN."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.- PLANIFICACI\u00d3N DE LA PRODUCCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t17.1. Fases de la programaci\u00f3n temporal de proyectos."}, {"subtema": "-\t17.2. Diagramas de GANTT."}, {"subtema": "o\t17.2.1. Diagramas de operaciones."}, {"subtema": "o\t17.2.2. Diagramas de carga de operarios."}, {"subtema": "o\t17.2.3. Diagramas de carga de m\u00e1quinas."}, {"subtema": "-\t17.3. La teor\u00eda de GRAFOS."}, {"subtema": "-\t17.4. Organizaci\u00f3n del trabajo mediante GRAFOS."}, {"subtema": "-\t17.5. M\u00e9todo PERT/CPM- Camino cr\u00edtico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.- PROGRAMACI\u00d3N TEMPORAL DE PROYECTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t18.1. Razones que imponen o aconsejan el almacenamiento."}, {"subtema": "-\t18.2. Gesti\u00f3n de stocks. Pol\u00edticas de gesti\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-\t18.3. Tem\u00e1tica del almacenamiento. Modelos de gesti\u00f3n."}, {"subtema": "-\t18.4. Sistema de clasificaci\u00f3n ABC."}, {"subtema": "-\t18.5. Gr\u00e1ficos de existencias."}, {"subtema": "-\t18.6. Lote econ\u00f3mico del pedido."}, {"subtema": "-\t18.7. Inventario por muestreo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.- GESTI\u00d3N Y CONTROL DE STOCKS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t19.1. Concepto de calidad total."}, {"subtema": "-\t19.2. Aplicaciones del control de calidad."}, {"subtema": "-\t19.3. Beneficios del control de calidad."}, {"subtema": "-\t19.4. Coste del control de calidad."}, {"subtema": "-\t19.5. Sistema de gesti\u00f3n de la calidad. Norma ISO 9001."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.- GESTI\u00d3N Y CONTROL DE CALIDAD."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t20.1. La planificaci\u00f3n de tareas. Concepto y objetivos."}, {"subtema": "-\t20.2. Mejora de m\u00e9todos de trabajo."}, {"subtema": "-\t20.3. Diagramas del proceso. Concepto. Simbolog\u00eda."}, {"subtema": "-\t20.4. Clases de diagramas del proceso."}, {"subtema": "o\t20.4.1. Diagramas de operaciones del proceso."}, {"subtema": "o\t20.4.2. Diagramas de an\u00e1lisis del proceso."}, {"subtema": "o\t20.4.3. Diagramas de circulaci\u00f3n."}, {"subtema": "o\t20.4.4. Diagramas de actividades simult\u00e1neas."}, {"subtema": "-\t20.5. Diagramas de movimientos de manos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- ESTUDIO Y MEJORA DE M\u00c9TODOS DE TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t21.1. La medici\u00f3n del trabajo."}, {"subtema": "-\t21.2. Procedimientos para la medida de tiempos."}, {"subtema": "-\t21.3. Determinaci\u00f3n de los tiempos de trabajo."}, {"subtema": "-\t21.4. Valoraci\u00f3n de las actividades. Factores de actuaci\u00f3n. Tiempo normal."}, {"subtema": "-\t21.5. Tiempo normal representativo."}, {"subtema": "-\t21.6. Suplementos."}, {"subtema": "-\t21.7. Tiempo tipo o standard."}, {"subtema": "-\t21.8. La planificaci\u00f3n de tareas y los trabajadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 21.- ESTUDIO DE TIEMPOS DE TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\t22.1. Estructura del sistema de comercializaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t22.2. La investigaci\u00f3n del mercado. Objetivos y fases."}, {"subtema": "-\t22.3. Decisiones comerciales. El marketing-mix."}, {"subtema": "-\t22.4. Estrategias de precios."}, {"subtema": "-\t22.5. El producto como variable de marketing."}, {"subtema": "-\t22.6. Ciclo de vida del producto."}, {"subtema": "-\t22.7. Distribuci\u00f3n y funci\u00f3n de ventas. Canales de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "-\t22.8. Decisiones de distribuci\u00f3n, promoci\u00f3n y venta a largo y corto plazo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 22.- EL SISTEMA DE COMERCIALIZACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 11.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e m\u00e9todos do traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112103"}}
{"codigo": "660112103", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos relativos ao mercado de traballo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n: la Revoluci\u00f3n Industrial como etapa del desarrollo capitalista. Los or\u00edgenes de la Revoluci\u00f3n Industrial. Las v\u00edas de acumulaci\u00f3n capitalista. 1.1Inglaterra, pa\u00eds abanderado de la Revoluci\u00f3n Industrial."}, {"subtema": "1.2 El crecimiento demogr\u00e1fico."}, {"subtema": "1.3 Las mejores t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "1.4Industrializaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico en el Siglo XIX:"}, {"subtema": "1.5 las llamadas econom\u00edas \u201cadelantadas\u201d"}, {"subtema": "1.6 El capitalismo industrial se extiende: Francia, Alemania, Estados Unidos, Jap\u00f3n, B\u00e9lgica, Rusia, Espa\u00f1a. y perif\u00e9ricos: las denominadas \u201cfirst coners\u201d y \u201csecond coners\u201d."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA1.- La Revoluci\u00f3n Industrial."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Antecedentes te\u00f3ricos inmediatos al liberalismo econ\u00f3mico: el mercantilismo y la fisiocracia."}, {"subtema": "2.2 El nacimiento de la econom\u00eda pol\u00edtica: Adam Smith y sus \u201cConsideraciones sobre la naturaleza y las causas de la riqueza de las naciones\u201d (1776)."}, {"subtema": "2.3 Malthus, un esc\u00e9ptico del crecimiento ilimitado."}, {"subtema": "2.4 David Ricardo: la culminaci\u00f3n del liberalismo econ\u00f3mico cl\u00e1sico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Los liberalismos. I. La econom\u00eda pol\u00edtica: Una nueva ciencia para una realidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Or\u00edgenes del liberalismo"}, {"subtema": "3.3 estructura institucional del liberalismo pol\u00edtico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas generales del Antiguo R\u00e9gimen."}, {"subtema": "4.2 Significado de la Revoluci\u00f3n Francesa."}, {"subtema": "4.3 Crisis del Antiguo R\u00e9gimen."}, {"subtema": "4.4 La Revoluci\u00f3n como salida."}, {"subtema": "4.5 La Revoluci\u00f3n Francesa: Causas pr\u00f3ximas."}, {"subtema": "4.6 El desarrollo de la Revoluci\u00f3n Francesa."}, {"subtema": "4.7 El final revolucionario con el R\u00e9gimen Napole\u00f3nico. 4.8 Consecuencias de la Revoluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1 La ideolog\u00eda restauradora y el sistema pol\u00edtico de la restauraci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2 La oposici\u00f3n al antiguo r\u00e9gimen."}, {"subtema": "5.3 La nueva sociedad."}, {"subtema": "5.4 Las Revoluciones Liberal-Nacionalistas de 1830."}, {"subtema": "5.5 Las Revoluciones de 1848."}, {"subtema": "5.6 La unificaci\u00f3n de Alemania e Italia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1 Los precursores: de las tradiciones presocialistas chinas a la Utop\u00eda de Thomas More."}, {"subtema": "6.2 Los protosocialistas: De Babouf a Blanqui. Proudhon, un pol\u00e9mico caso aparte."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1  El colectivismo o socialismo libertario de Vijail Aleksandrovich Bakunin: entre el individualismo de Max Strinner, o criptoanarquismo de Proudhon y el discurso francmas\u00f3nico."}, {"subtema": "7.2 El anarcomunismo del pr\u00edncipe Kropotkin."}, {"subtema": "7.3 La otra gran vertiente: el socialismo politicista o estatalista, el marxismo. 1848: el Manifest der kommunistischen Partei."}, {"subtema": "7.4 El marxismo sin Marx: de Kautsky a Rosa Luxemburg, pasando por el revisionismo de Berstein, la ortodoxia de Plejanov, y el particular socialismo marxista franc\u00e9s de Suesde y Jaur\u00e9s, o el mediocre remedo de esta \u00faltima en el caso espa\u00f1ol de Mesa e Iglesias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1  Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2 Los primeros conflictos de la sociedad industrial."}, {"subtema": "8.3Los primeros intentos de organizaci\u00f3n hasta 1825. Del sindicalismo al cartismo."}, {"subtema": "8.4 La actividad obrera en Francia y Alemania. 8.5 Generalizaci\u00f3n o internacionalizaci\u00f3n del movimiento obrero."}, {"subtema": "8.5 La I Internacional."}, {"subtema": "8.6 La heterogeneidad. La homogeneidad marxista de la II Internacional."}, {"subtema": "8.7 Introducci\u00f3n al estudio del movimiento obrero espa\u00f1ol."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1 El materialismo hist\u00f3rico."}, {"subtema": "9.2La producci\u00f3n social de la vida."}, {"subtema": "9.3 El proceso dial\u00e9ctico de la historia."}, {"subtema": "9.4 Primera ley fundamental de la sociolog\u00eda."}, {"subtema": "9.5 Segunda ley fundamental de la filosof\u00eda."}, {"subtema": "9.6 Car\u00e1cter de dos leyes fundamentales de la sociolog\u00eda."}, {"subtema": "9.7 Ley del progresivo desarrollo de las fuerzas productivas."}, {"subtema": "9.8 Car\u00e1cter conservador de las relaciones sociales y de la conciencia social."}, {"subtema": "9.9Los modos de producci\u00f3n."}, {"subtema": "9.10 Modos De producci\u00f3n antag\u00f3nicos y no antag\u00f3nicos."}, {"subtema": "9.11 Las clases sociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.1 Rusia antes de octubre."}, {"subtema": "10.2El r\u00e9gimen sovi\u00e9tico a partir de 1917."}, {"subtema": "10.3 El comunismo de guerra."}, {"subtema": "10.4 La N.E.P. Stalin vs Trotsky."}, {"subtema": "10.5 El estalinismo: terror, hiperburocratizaci\u00f3n, industrializaci\u00f3n y colectivizaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.6 La \u201cnueva sociedad\u201d."}, {"subtema": "10.7 Proyecci\u00f3n exterior de la revoluci\u00f3n socialista rusa. 10.8 El marxismo-leninismo, una nueva forma de entender el mensaje de Marx y Engel."}, {"subtema": "10.9 La III Internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.1Italia y el fascismo: el principio."}, {"subtema": "11.2 Or\u00edgenes del fascismo: Benito Mussolini."}, {"subtema": "11.3 La ideolog\u00eda fascista."}, {"subtema": "11.4 El Estado totalitario. Espa\u00f1a y la \u201cDictablanda\u201d de Primo de Rivera."}, {"subtema": "11.5 El III Reich: el tamden Rudolf Hess-Adolf Hitler."}, {"subtema": "11.6 El nacional-catolicismo espa\u00f1ol: Francisco Franco. 11.7 Extensi\u00f3n de este tipo de totalitarismo: Portugal, Yugoslavia, Hungr\u00eda, Ruman\u00eda y Polonia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Los liberalismos. II. El liberalismo pol\u00edtico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4.- La Revoluci\u00f3n Francesa y sus consecuencias sociales y pol\u00edticas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.- Europa y la revoluci\u00f3n burguesa."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6.- Los socialismos o colectivismos. De la utop\u00eda rom\u00e1ntica al cientificismo marxista. I."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7.- Los socialismos o colectivismos. De la utop\u00eda rom\u00e1ntica al cientificismo marxista II."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8.- La conflictividad social. II El movimiento obrero."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9.- El marxismo. An\u00e1lisis te\u00f3rico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10.- El marxismo-leninismo. Primera experiencia hist\u00f3rica de la teor\u00eda del socialismo de Estado."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11.- La crisis del sistema pol\u00edtico liberal: los fascismos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Estudio de los grandes hechos sociales y pol\u00edticos del mundo contempor\u00e1neo que proporcionen una base te\u00f3rica al futuro profesional de las relaciones laborales para comprender mejor la evoluci\u00f3n del mundo del trabajo.", "nombre_asignatura": "Historia social e pol\u00edtica contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112106"}}
{"codigo": "660112106", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Amplamente capacitado para a auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecedor da Sociolox\u00eda do traballo e T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecedor da teor\u00eda e do sistema de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y significado del Derecho del Trabajo.- Ambito de aplicaci\u00f3n y caracteres.- Contenido del derecho del Trabajo.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del Derecho del Trabajo en Espa\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "TEMA  PRIMERO.-  INTRODUCCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.- Normas internacionales de trabajo y de la Uni\u00f3n Europea- Leyes org\u00e1nicas y leyes ordinarias.- Normas con rango de ley.- Reglamentos- Decretos-Leyes.- Decretos Legislativos, Ordenes Ministeriales Resoluciones en materia laboral.- Normas Auton\u00f3micas.- Normas consuetudinarias.- Derecho supletorio.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA SEGUNDO.- FUENTES DEL DERECHO DEL TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los Convenios Colectivos como fuente del Derecho del Trabajo.- Clases de Convenios Colectivos.- R\u00e9gimen  jur\u00eddico de aplicaci\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA TERCERO.- FUENTES DE DERECHO  DEL  DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Jurisprudencia y la Doctrina.- Los principios generales del Derecho.- Criterios de aplicaci\u00f3n del Derecho del Trabajo.- La jerarqu\u00eda de las normas y los principios de aplicaci\u00f3n: principio pro operario.- principio de norma m\u00e1s favorable.- principio de condici\u00f3n m\u00e1s beneficiosa.- La norma laboral  en el tiempo y en el espacio.- Prescripci\u00f3n y caducidad en materia laboral.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA  CUARTO.- APLICACI\u00d3N DE LA NORMA LABORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La administraci\u00f3n laboral del Estado.- \u00d3rganos de la Administraci\u00f3n Laboral en la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia.- La Inspecci\u00f3n de Trabajo.-  Los \u00d3rganos  Jurisdiccionales: Juzgados de lo Social.- Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia de Galicia.- El Tribunal Supremo."}], "temas": [{"tema": "TEMA  QUINTO.- ORGANOS DE APLICACI\u00d3N DE LAS NORMAS LABORALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y caracter\u00edsticas.- El trabajo por cuenta propia.- Normativa sobre funcionarios p\u00fablicos de las distintas administraciones p\u00fablicas.- Trabajos excluidos del Estatuto de los Trabajadores.,-"}], "temas": [{"tema": "TEMA SEXTO.- EL CONTRATO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El trabajador: concepto.- La capacidad para trabajar.- La capacidad para contratar.- Limitaciones a la capacidad.-  Trabajo en com\u00fan y trabajo en grupo.- El trabajador extranjero.- El empresario: concepto y clases.- Capacidad para contratar.- Empresario, empresa y centro de trabajo.- Las empresas de trabajo temporal.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA SEPTIMO.- SUJETOS DEL CONTRATO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requisitos esenciales y accidentales del contrato de trabajo.- Ingreso al Trabajo Forma del Contrato de trabajo.- Validez y nulidad del contrato de trabajo.- Prueba del contrato de trabajo.- Presunci\u00f3n IURIS TAMTUM Y IURIS ET DE IURE.- Periodo de prueba.- Duraci\u00f3n del contrato de trabajo.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA OCTAVO.- EFICACIA DEL CONTRATO DE TRABAJO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contrato com\u00fan u ordinario.- Contratos de fomento al empleo para el a\u00f1o 2002.- Contrato de trabajadores  minusv\u00e1lidos.- Contrato para obra o servicio determinado.- Contrato eventual por circunstancias de la producci\u00f3n.- Contrato de interinidad.- Contrato de relevo.- Contrato para la formaci\u00f3n.- Contrato en pr\u00e1cticas.- Contrato a tiempo parcial.- Contrato fijo discontinuo.- Contrato de trabajo a domicilio.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA NOVENO- MODALIDADES DE CONTRATACION.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Significado.- Programa de apoyo a la creaci\u00f3n de empleo.- Formaci\u00f3n Profesional Ocupacional.- Centros de iniciativa empresarial.- Fomento de desarrollo local.- Colaboraci\u00f3n entre el INEM y la Administraci\u00f3n.- Incentivaci\u00f3n del autoempleo.- Fomento del empleo agrario.- Programa de integraci\u00f3n de emigrantes retornados.- Trabajos temporales de colaboraci\u00f3n social.-.- Fondo Social Europeo.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA D\u00c9CIMO.-  FOMENTO DE EMPLEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derechos laborales b\u00e1sicos: Ocupaci\u00f3n efectiva.- Promoci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional.- No discriminaci\u00f3n.- Integridad f\u00edsica: seguridad e higiene.- Intimidad y dignidad.-  Puntualidad en la remuneraci\u00f3n.- Ejercicio de acciones.-"}, {"subtema": "Deberes  laborales  b\u00e1sicos: deber de diligencia.- deber de buena fe.-Competencia desleal.- Mejora de la productividad.- Vigilancia y control.- Facultad sancionadora del empresario.-"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  UND\u00c9CIMO- DERECHOS Y DEBERES  LABORALES BASICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El personal de alta direcci\u00f3n.- El servicio de hogar familiar.- El trabajo de los penados.- Deportistas profesionales.- Artistas profesionales.- Representantes de comercio.- Minusv\u00e1lidos.- Estibadores portuarios.- Personal civil de establecimientos militares.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA  DUODECIMO - RELACIONES LABORALES DE CAR\u00c1CTER ESPECIAL"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito do traballo 1", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660112108"}}
{"codigo": "660112108", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesor de organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.1 Concepto"}, {"subtema": "1.2 Objeto"}, {"subtema": "1.3 Divisi\u00f3n de la Contabilidad"}, {"subtema": "1.4 Normalizaci\u00f3n Contable"}, {"subtema": "1.5 Planificaci\u00f3n Contable"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1 Concepto y composici\u00f3n"}, {"subtema": "2.2  Elementos patrimoniales"}, {"subtema": "2.3  Cuentas"}, {"subtema": "2.4  Masas patrimoniales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1  Concepto e importancia del inventario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2  Clases de inventario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4  Fases en la elaboraci\u00f3n del inventario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1   Principios de la partida doble"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2   Registro de las operaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3   Terminolog\u00eda de las cuentas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4   Libro Diario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5   Libro Mayor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1   Estructura, obligatoriedad y caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "5.2   Los principios contables"}, {"subtema": "5.3  Cuadro de cuentas. Definiciones y relaciones contables"}, {"subtema": "5.4  Normas de valoraci\u00f3n y Cuentas Anuales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1  Contabilizaci\u00f3n por el procedimiento especulativo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2  Criterios de valoraci\u00f3n de las existencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1  Contabilizaci\u00f3n seg\u00fan el P.G.C."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2  Contabilizaci\u00f3n del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3  Cuentas de gastos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.4  Cuentas de ingresos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.5  Resultados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1  Financiaci\u00f3n b\u00e1sica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2  Cuentas de pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3  Cuentas de acreedores y deudores por operaciones de tr\u00e1fico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.4  Cuentas de tesorer\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1  Concepto y clases"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2  El inmovilizado material"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.3  El inmovilizado inmaterial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.1  Concepto y causas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.2  C\u00e1lculo de la amortizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.3  Contabilizaci\u00f3n y criterios del P.G.C."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.1  Concepto y clases"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.2  Valores mobiliarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.3  Rendimientos y resultados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.1  Apertura del ejercicio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.2  Contabilizaci\u00f3n de las operaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.3   Regularizaci\u00f3n. Ajustes por periodificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.4   Cierre"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCCION AL ESTUDIO DE LA CONTABILIDAD"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2: EL PATRIMONIO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3: EL INVENTARIO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4: REGISTRO DE OPERACIONES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5: EL PLAN GENERAL DE CONTABILIDAD"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6: OPERACIONES RELACIONADAS CON LAS MERCADERIAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7: EXISTENCIAS, COMPRAS Y VENTAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8: OPERACIONES FUNDAMENTALES DE FINANCIACION E INVERSION"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9: EL INMOVILIZADO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10: CORRECCIONES VALORATIVAS DEL INMOVILIZADO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11: INVERSIONES FINANCIERAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12: DESARROLLO PRACTICO DE CICLOS CONTABLES COMPLETOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "rrll", "descripcion": "Aplicar los m\u00e9todos y procedimientos contables a la gesti\u00f3n administrativa de la actividad empresarial correspondiente que expresen los hechos econ\u00f3micos de la entidad.", "nombre_asignatura": "Contabilidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Diplomado en Relaci\u00f3ns Laborais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660112&assignatura=660112108&any_academic=2018_19"}
