{"index": {"_id": "660701034"}}
{"codigo": "660G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Descripci\u00f3n y responsabilidad del puesto de auditor. Requisitos formativos. Funciones y tareas. Competencias exigidas. Dificultades y recompensas en el desempe\u00f1o del puesto."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n a la auditor\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Auditor\u00eda de gesti\u00f3n vs auditr\u00eda financiera: motivaciones. Control de la gesti\u00f3n. T\u00e9cnicas y procedimientos de gesti\u00f3n. Metodolog\u00eda. Emisi\u00f3n del informe."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: El personal y la empresa en la auditor\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa. Tipos. Fases. Metodolog\u00eda. Equipo auditor. Elaboraci\u00f3n del informe. Plazos y periodicidad. Sanciones. Actividades de seguimiento y conclusiones: tratamiento y cierre de no conformidades. Aplicaci\u00f3n de medidas correctoras."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: La auditor\u00eda de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Auditor\u00eda del sistema de gesti\u00f3n. Diferencias y similitudes entre auditor\u00eda reglamentaria y auditor\u00eda de OHSAS. Proceso de certificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: OHSAS 18001 y 18002"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Informaci\u00f3n general. legislaci\u00f3n laboral aplicable. Contrataci\u00f3n. Estructura Salarial. Beneficios Socio-asistenciales. Seguridad Social. Extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral. Contenciosos pendientes. Representantes de los trabajadores. Prevenci\u00f3n de riesgos. Organigrama empresarial."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Documentaci\u00f3n requerida en las auditor\u00edas sociolaborales."}]}], "coordinadores": [{"email": "b.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro Naveira, Benito"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Conjunto de actuaciones realizadas por profesionales independientes que llevan a cabo el an\u00e1lisis y revisi\u00f3n de la situaci\u00f3n laboral de una empresa, mediante el estudio de la documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n aportada por la misma, reflejando en un informe final la situaci\u00f3n real de la propia empresa en cuanto al cumplimiento de las obligaciones jur\u00eddico-laborales y de Seguridad Social.", "nombre_asignatura": "Auditor\u00eda Laboral", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "b.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro Naveira, Benito"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701037"}}
{"codigo": "660G01037", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Panor\u00e1mica dos principais problemas medioambientais da actualidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Os problemas ambientais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases da evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica dos problemas medioambientais"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O problema dende un punto de vista econ\u00f3mico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 valoraci\u00f3n econ\u00f3mica dos recursos medioambient\u00e1is"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O valor do medio ambiente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00edas para determinar a calidade ambiental"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. M\u00e9todos de valoraci\u00f3n da calidade ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n dos indicadores m\u00e1is empregados para a calidade ambiental"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Indicadores ambient\u00e1is"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s diversas politicas ambient\u00e1is na UE"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Pol\u00edtica Ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3n entre a empresa e o medio ambiente. Sistemas de Xesti\u00f3n Ambiental"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Empresa e Medio ambiente"}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.fernandez.mosquera@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mosquera, Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Nesta asignatura estudiar\u00e1se a relaci\u00f3n entre a actividade econ\u00f3mica e o Medio Ambiente dende a perspectiva da actividade profesional dun Departamento de Recursos Hum\u00e1ns. Dun tempo a esta parte, o medio ambiente est\u00e1 a ser considerado dentro das estratexias que condicionan e modulan a actividade empresarial. Como executor da cultura da empresa, o Departamento de Recursos Hum\u00e1ns debe entender e trasladar esta estratexia na empresa, que en moitas ocasi\u00f3ns supora xestionar un proceso de cambio. Como exemplo deste procesos, estudiarase os Sistemas de Xesti\u00f3n Ambiental (ISO 14001 e EMAS) e a s\u00faa implantaci\u00f3n nunha pyme.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Medioambiental", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "daniel.fernandez.mosquera@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mosquera, Daniel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701042"}}
{"codigo": "660G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Fontes legais"}, {"subtema": "1.2 Fontes convencionais"}], "temas": [{"tema": "1.-Concepto, caracter\u00edsticas e fontes do Dereito mar\u00edtimo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A pesca e o estado auton\u00f3mico"}], "temas": [{"tema": "2.-Concepto, caracter\u00edsticas do Dereito pesquero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O naviero/ o armador pesquero"}, {"subtema": "3.2 Naviero xestor"}, {"subtema": "3.3 Dotaci\u00f3n do buque"}, {"subtema": "3.4 organizaci\u00f3ns pesqueras"}], "temas": [{"tema": "3.- Ordenaci\u00f3n da actividade pesquera: liberdade de empresa e organizaci\u00f3n do armador pesquero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.I.1Actividades pesqueras"}, {"subtema": "4.I.2 Arrastre"}, {"subtema": "4.I.3 Cerco"}, {"subtema": "4.I.4 Palangre"}, {"subtema": "4.I.5 Artes menores: fixos ou de deriva"}, {"subtema": "4.I.6 Outras artes."}], "temas": [{"tema": "4. I.-O exercicio da pesca, r\u00e9xime das artes pesqueras e sostenibilidad.4.II.-T\u00edtulos administrativos para o exercicio da actividade pesquera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Concepto"}, {"subtema": "5.2 Natureza"}, {"subtema": "5.3 R\u00e9xime xur\u00eddico-real"}, {"subtema": "5.4 Rexistro"}, {"subtema": "5.5 Nacionalidade"}, {"subtema": "5.6 Clasificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5.-O buque. Concepto, natureza e r\u00e9xime xur\u00eddico real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Contrato de transporte"}, {"subtema": "6.2 Contrato de fletamento"}, {"subtema": "6.2.1 Contrato de fletamento por tempo"}, {"subtema": "6.2.2 Contrato de fletamento por viaxe"}, {"subtema": "6.3 Contrato de arrendamento"}], "temas": [{"tema": "6.- Principais contratos de explotaci\u00f3n do buque."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 A seguridade mar\u00edtima"}, {"subtema": "7.2 Averias"}, {"subtema": "7.3 Abordaxe"}, {"subtema": "7.4 Salvamento"}, {"subtema": "7.5 Seguros mar\u00edtimos."}], "temas": [{"tema": "7.- Sinistro e averias da navegaci\u00f3n. Seguros mar\u00edtimos."}]}], "coordinadores": [{"email": "angelicadiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De la Rosa, Ang\u00e9lica"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns Laborais no \u00e1mbito Naval e Mar\u00edtimo-Pesqueiro", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701041"}}
{"codigo": "660G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "II.\tFuentes del derecho administrativo sancionador"}, {"subtema": "III.\tPrincipios del derecho administrativo sancionador"}, {"subtema": "IV.\tLa potestad sancionadora del empresario"}, {"subtema": "?\tLa responsabilidad civil extracontractual del empresario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Fuentes y principios del Derecho sancionador del trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.\tAntecedentes"}, {"subtema": "II.\tObjeto y \u00e1mbito"}, {"subtema": "III.\tOrganizaci\u00f3n y estructura"}, {"subtema": "IV.\tFunciones de la ITSS"}, {"subtema": "V.\tFacultades y competencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: La Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "II.\tActividades previas al procedimiento sancionador"}, {"subtema": "III.\tProcedimiento para la imposici\u00f3n de sanciones en el orden social"}, {"subtema": "?\tEl contenido m\u00ednimo de las actas de infracci\u00f3n"}, {"subtema": "?\tLa presunci\u00f3n de certeza de las actas de infracci\u00f3n"}, {"subtema": "?\tResoluci\u00f3n y recursos en v\u00eda administrativa"}, {"subtema": "?\tLa rectificaci\u00f3n de errores materiales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: El procedimiento administrativo sancionador del trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.\tIntroducci\u00f3n: el largo camino hasta el TRLISOS"}, {"subtema": "II.\tDisposiciones generales de la norma"}, {"subtema": "III.\tInfracciones y conductas tipificadas"}, {"subtema": "1.\tInfracciones en materia de relaciones laborales"}, {"subtema": "2.\tInfracciones en materia de empleo"}, {"subtema": "3.\tInfracciones en materia de Seguridad Social"}, {"subtema": "4.\tInfracciones en materia de extranjer\u00eda"}, {"subtema": "?\tExpediente de arraigo laboral iniciado por acta de la ITSS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Las conductas t\u00edpicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.\tLas sanciones pecuniarias"}, {"subtema": "II.\tLas sanciones accesorias"}, {"subtema": "III.\tLas sanciones a personas solicitantes y perceptoras de prestaciones por desempleo"}, {"subtema": "IV.\tEl recargo de prestaciones de Seguridad Social"}, {"subtema": "V.\tLos criterios de graduaci\u00f3n de las sanciones"}, {"subtema": "?\tLa reincidencia"}, {"subtema": "VI.\tAtribuci\u00f3n de competencias sancionadoras"}, {"subtema": "VII.\tLa prescripci\u00f3n de las sanciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Las sanciones"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.\tEjecuci\u00f3n de las resoluciones sancionadoras"}, {"subtema": "II.\tLas actas de liquidaci\u00f3n"}, {"subtema": "?\tRequisitos"}, {"subtema": "?\tTramitaci\u00f3n y recursos"}, {"subtema": "III.\tProcedimiento sancionador en materia de desempleo y prestaciones de la Seguridad Social."}, {"subtema": "IV.\tImpugnaci\u00f3n judicial de las actas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Ejecuci\u00f3n de las resoluciones sancionadoras. Las actas de liquidaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "veronica.mbarbero@col.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Barbero, Ver\u00f3nica"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura de procedemento laboral sancionador versa sobre a actuaci\u00f3n da inspecci\u00f3n de traballo e seguridade social no eido sancionador e tratase de desenvolver as habilidades para facerlle fronte legalmente as ditas actuaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Procedemento Administrativo Laboral e Sancionador", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "veronica.mbarbero@col.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Barbero, Ver\u00f3nica"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701043"}}
{"codigo": "660G01043", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y clases de ingresos p\u00fablicos"}, {"subtema": "Impuesto: concepto, elementos y clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n al sistema tributario espa\u00f1ol"}, {"subtema": "Tributos Estatales, Auton\u00f3micos y Locales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ingresos P\u00fablicos y conceptos tributarios b\u00e1sicos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos generales del impuesto."}, {"subtema": "Definici\u00f3n, Valoraci\u00f3n y tributaci\u00f3n de los diferentes tipos de renta."}, {"subtema": "Los reg\u00edmenes de determinaci\u00f3n del rendimiento neto: estimaci\u00f3n directa y objetiva."}, {"subtema": "C\u00e1lculo, liquidaci\u00f3n y presentaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF) y la tributaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Justificaci\u00f3n y estructura del impuesto."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de la Base Imponible."}, {"subtema": "La liquidaci\u00f3n del impuesto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El impuesto sobre la renta de las Sociedades"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "El hecho imponible: entrega de bienes y prestaci\u00f3n de servicios."}, {"subtema": "Operaciones no sujetas y exentas."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de la base imponible: IVA soportado e IVA repercutido."}, {"subtema": "Tipos impositivos."}, {"subtema": "Adquisiciones intracomunitarias de bienes."}, {"subtema": "La cuota."}, {"subtema": "Deducciones y devoluciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La imposici\u00f3n indirecta: el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos de la planificaci\u00f3n fiscal."}, {"subtema": "Retribuci\u00f3n flexible."}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n Fiscal y Fiscalidad desde el Dpto. de RRHH"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.escourido@udc.es", "nombre": "Escourido Calvo, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "El objetivo principal de la materia es dotar al alumno de los conocimientos b\u00e1sicos del sistema tributario espa\u00f1ol que le permitan afrontar la problem\u00e1tica fiscal de la actividad empresarial. La materia se inicia con los conceptos b\u00e1sicos sobre imposici\u00f3n, la estructura fiscal del sistema tributario espa\u00f1ol y su especial incidencia sobre la actividad empresarial. En una segunda parte de la asignatura se impartir\u00e1n los principales impuestos que afectan a la actividad empresarial en Espa\u00f1a (Actividades Econ\u00f3micas en el IRPF, Imposici\u00f3n de las Sociedades e IVA), tanto desde el punto de vista del Derecho Tributario, como de manera aplicada a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de diferentes supuestos pr\u00e1cticos.", "nombre_asignatura": "Sistema Impositivo e Fiscalidade da Empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701040"}}
{"codigo": "660G01040", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A informaci\u00f3n e as s\u00faas conexi\u00f3ns con distintas \u00e1reas do mundo da empresa. M\u00f3delos de documentos. Organizaci\u00f3n por procesos. Uso de ferramentas cloud"}], "temas": [{"tema": "Tratamento de datos nas empresas (I)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n na empresa. Intranets e ERPs. Noci\u00f3ns de ciberseguridade. Privacidade dos datos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tratamento de datos nas empresas (II)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uso avanzado de follas de c\u00e1lculo: ferramentas de cribado e validaci\u00f3n de informaci\u00f3n, f\u00f3rmulas; t\u00e1boas din\u00e1micas. Dese\u00f1o de follas b\u00e1sicas de uso na empresa"}], "temas": [{"tema": "Tratamento de datos nas empresas (III)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uso b\u00e1sico de bases de datos. Dese\u00f1o de bases de datos sinxelas de uso empresarial"}], "temas": [{"tema": "Tratamento de datos nas empresas (IV)"}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.fernandez.mosquera@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mosquera, Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Nesta materia,estudiarase o impacto das Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e o Co\u00f1ecemento (TIC) no eido laboral, tanto dende o punto de vista das relaci\u00f3ns laborais como na admisnistraci\u00f3n de Recursos Hum\u00e1ns. Estudiaremos a aplicaci\u00f3n do software libre de Follas de C\u00e1lculo e Base de Datos (LibreOffice) para a o caso concreto da administraci\u00f3n de Recursos Hum\u00e1ns.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Aplicada", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "daniel.fernandez.mosquera@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mosquera, Daniel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701039"}}
{"codigo": "660G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto e m\u00e9todo"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3n social do traballo a trav\u00e9s da historia"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: A Historia Social do Traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O traballo no mundo antiguo"}, {"subtema": "A ordenaci\u00f3n do traballo na sociedade medieval: servidumbre e gremios"}, {"subtema": "O traballo na sociedade moderna: inicios do capitalismo mercantil, as manufacturas e o \"domestic system\""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: O traballo nas sociedades preindustriais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A revoluci\u00f3n industrial e as s\u00faas consecuencias sociais"}, {"subtema": "Concepto de clase social"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas da sociedade de clases"}, {"subtema": "Os cambios sociais da Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: A ordenaci\u00f3n do traballo a partir da revoluci\u00f3n industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unha industrializaci\u00f3n incipiente"}, {"subtema": "Os primeiros conflitos"}, {"subtema": "As repercusi\u00f3ns da Internacional"}, {"subtema": "O ascenso do grupo socialista"}, {"subtema": "Os \u00faltimos anos do s\u00e9culo XIX"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Os comezos do movemento obreiro en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O s\u00e9culo XX: a Espa\u00f1a dos contrastes"}, {"subtema": "A semana tr\u00e1xica e o trienio bolchevique"}, {"subtema": "O panorama sociolaboral durante a dictadura  de Primo de Rivera"}, {"subtema": "Os cambios laborais da Segunda Rep\u00fablica"}, {"subtema": "A Guerra Civil e o mundo do traballo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: O traballo na Espa\u00f1a do s\u00e9culo XX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As reglamentaci\u00f3ns laborais, Previsi\u00f3n Social e Mutualismo laboral durante o per\u00edodo aut\u00e1rquico"}, {"subtema": "O sistema sindical"}, {"subtema": "A liberalizaci\u00f3n econ\u00f3mica: o plan de estabilizaci\u00f3n e a reforma da orde xur\u00eddica-pol\u00edtica do Estado: A ley de contratos de traballo e as bases da Seguridade Social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6:As relaci\u00f3ns laborais durante o Franquismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os comezos do s\u00e9culo XIX"}, {"subtema": "A consolidaci\u00f3n do s\u00e9culo XX"}, {"subtema": "A creaci\u00f3n dos primeiros sindicatos nacionalistas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: O movemento obreiro en Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A transici\u00f3n democr\u00e1tica en Espa\u00f1a: O novo sistema de relaci\u00f3ns laborais e da seguridade social"}, {"subtema": "As transformaci\u00f3ns sociais, as novas tecnolox\u00edas e a nova organizaci\u00f3n do traballo"}, {"subtema": "Crisis e globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica: os novos retos"}, {"subtema": "As reformas laborais en Espa\u00f1a e en Europa"}], "temas": [{"tema": "Tema 8:O traballo na \u00e9poca actual"}]}], "coordinadores": [{"email": "mluisafernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Col\u00edn, M\u00aa Lu\u00edsa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Historia da evoluci\u00f3n do mundo do traballo, con especial referencia \u00e1 Espa\u00f1a contempor\u00e1nea para poder entender mellor as din\u00e1micas e pol\u00edticas sociolaborais actuais.", "nombre_asignatura": "Historia Social do Traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mluisafernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Col\u00edn, M\u00aa Lu\u00edsa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701044"}}
{"codigo": "660G01044", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Do capitalismo de produci\u00f3n ao capitalismo de consumo"}, {"subtema": "- Os inicios da sociedade de consumo en Espa\u00f1a: do modelo prefordista ao modelo fordista"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INICIOS E DESENVOLVEMENTO DA SOCIEDADE DE CONSUMO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A soberan\u00eda do consumidor"}, {"subtema": "- As motivaciones culturais do consumo"}, {"subtema": "- Necesidades e desexos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A SOBERANIA DO CONSUMIDOR E As MOTIVACIONES CULTURAIS DO CONSUMO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da produci\u00f3n de bens \u00e1 produci\u00f3n de marcas"}, {"subtema": "- Consumo de marcas e consumo de baixo custo"}, {"subtema": "- A influencia no traballo dos novos modelos de consumo:"}, {"subtema": "a degradaci\u00f3n do traballo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. MODELOS DE CONSUMO E COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A concentraci\u00f3n crecente dos medios"}, {"subtema": "- Mercantilizaci\u00f3n dos medios"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PUBLICIDADE, MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N E CONSUMO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os movementos de consumidores no mundo"}, {"subtema": "- O movemento de consumidores en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "- Consumo cr\u00edtico"}, {"subtema": "- Comercio xusto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. MOVEMENTOS DE CONSUMIDORES E CONSUMO CR\u00cdTICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O comportamento do consumidor actual"}, {"subtema": "- Sostenibilidad e responsabilidade social das organizaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR ACTUAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "mromani@udc.es", "nombre": "Roman\u00ed de Gabriel, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Proporcionar as bases te\u00f3ricas do co\u00f1ecemento actual sobre as tendencias do consumo, a s\u00faa influencia sobre o individuo polos medios de comunicaci\u00f3n e sobre a defensa dos dereitos do consumidor.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do Consumo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mromani@udc.es", "nombre": "Roman\u00ed de Gabriel, Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701045"}}
{"codigo": "660G01045", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A normalizaci\u00f3n contable en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "2. Cr\u00e9ditos por operaci\u00f3n comerciais"}, {"subtema": "3. Existencias"}, {"subtema": "4. O activo no corriente no financeiro"}, {"subtema": "5. Inversi\u00f3ns financeiras"}, {"subtema": "6. Fontes de financiamento propias"}, {"subtema": "7. Fontes de financiamento axenas"}, {"subtema": "8. Ingresos plurianuais e provisi\u00f3ns para riscos e gastos"}, {"subtema": "9. IVA e Imposto sobre sociedades"}], "temas": [{"tema": "PARTE I: VALORACI\u00d3N CONTABLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O balance"}, {"subtema": "2. A conta de perdas e ganancias"}, {"subtema": "3. O estado de cambios no patrimonio neto"}, {"subtema": "4. o estado de fluxos de tesourar\u00eda"}, {"subtema": "5. A memoria e o informe de xesti\u00f3n"}, {"subtema": "6. Informaci\u00f3n intermedia e segmentada"}], "temas": [{"tema": "PARTE II: A INFORMACI\u00d3N PARA O AN\u00c1LISE FINANCEIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O fondo de manobra"}, {"subtema": "2. O equilibrio financeiro"}, {"subtema": "3. Ratios"}, {"subtema": "4. O albor de rendibilidade"}, {"subtema": "5. Rendibilidade econ\u00f3mica e financeira"}], "temas": [{"tema": "PARTE III: AN\u00c1LISE A TRAV\u00c9S DA INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICO-FINANCEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Finanzas operativas"}, {"subtema": "2. Finanzas estruturais"}, {"subtema": "3. O control de xesti\u00f3n financeiro"}], "temas": [{"tema": "PARTE IV: FINANZAS PARA A DIRECCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "mpereira@sinoga.com", "nombre": "Pereira Pardo, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "O obxetivo desta asignatura e lograr que o alumno adquira os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos nos seguintes \u00e1mbitos: 1) Valoraci\u00f3n contable; 2) Construir e analizar os principais estados contables; 3) Analizar e sacar conclusi\u00f3ns a partir da informaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera; y 4) Comprender e utilizar as principais ferramentas e conceptos no \u00e1mbito das finanzas operativas e estructurais.", "nombre_asignatura": "Valoraci\u00f3n Contable", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mpereira@sinoga.com", "nombre": "Pereira Pardo, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701038"}}
{"codigo": "660G01038", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Quen somos os que aqu\u00ed estamos. \u00bfSab\u00e9molo?. Definici\u00f3n de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.Formas de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Un apunte hist\u00f3rico"}, {"subtema": "1.4. A comunicaci\u00f3n como impulsor do progreso"}, {"subtema": "1.5. A comunicaci\u00f3n  chega a empresa"}, {"subtema": "1.6. Un exempleo de comunicaci\u00f3n empresarial complexa. La Voz de Galicia"}, {"subtema": "1.7. Comunicaci\u00f3n 3.0. O Futuro xa est\u00e1 aqu\u00ed (internet, redes sociais...)"}], "temas": [{"tema": "1-COMUNICAR \u00bfPor qu\u00e9, para qu\u00e9, desde cando?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n transversais e xer\u00e1rquicas"}, {"subtema": "2.2. Direcci\u00f3n de persoas"}, {"subtema": "2.3. T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n e resoluci\u00f3n de conflitos. Relaci\u00f3ns empresa / comit\u00e9 de empresa"}, {"subtema": "2.4. Falar en p\u00fablica, esa asignatura pendente"}, {"subtema": "2.5 Os segredos do liderado"}, {"subtema": "2.6 A empat\u00eda, a creatividade e a intelixencia emocional"}, {"subtema": "2.8 Coworking"}, {"subtema": "2.9 A xesti\u00f3n do tempo"}, {"subtema": "2.10. Como motivar"}, {"subtema": "2.11 A comunicaci\u00f3n externa da empresa"}, {"subtema": "2.12. O impacto e a sorpresa como estratexias eficaces de comunicaci\u00f3n. O d\u00eda que soubemos que Hedi Lamar axudou a inventar o wifi"}], "temas": [{"tema": "2-COMUNICAR. \u00bfC\u00f3mo, a qu\u00e9n (empat\u00eda, autoritas, curiosidade e respeto)?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Como transmitir de xeito eficaz unha mensaxe"}, {"subtema": "3.2. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"subtema": "3.3. C\u00f3mo utilizar os novos media (e os vellos)"}, {"subtema": "3.4. A comunicaci\u00f3n pol\u00edtica como exemplo singular de comunicaci\u00f3n empresarial"}, {"subtema": "3.5 Os polemistas e os filibusteros. Duas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n extremas"}, {"subtema": "3.6 Os gabinetes de comunicaci\u00f3n das empresas"}, {"subtema": "3.7 Marca"}, {"subtema": "3.8 Responsabilidade social corporativa"}, {"subtema": "3.9 Relaci\u00f3ns institucionais e lobbys"}, {"subtema": "3.10 Mecenazgo"}, {"subtema": "3.11 Comunicaci\u00f3n de crisis"}], "temas": [{"tema": "3- PR\u00c1CTICAS DE COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Lecci\u00f3ns maxistrais de expertos en comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Exposici\u00f3ns e defensa en clase de casos pr\u00e1cticas por parte dos estudantes"}, {"subtema": "4.3 Traballo en grupo"}], "temas": [{"tema": "4-TALLERES DE COMUNICACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "ernesto.sanchez.pombo@col.udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Pombo, Ernesto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Introducir os alumnos nas t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de comunicaci\u00f3n considerada \u00e9sta como unha habilidade transversal que lles permitir\u00e1 maximizar a expresi\u00f3n do resto das aprendizaxes do grao.", "nombre_asignatura": "Habilidades e T\u00e9cnicas da Comunicaci\u00f3n Empresarial", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ernesto.sanchez.pombo@col.udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Pombo, Ernesto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701046"}}
{"codigo": "660G01046", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definidos no programa de cada practica"}], "temas": [{"tema": "Os contidos das pr\u00e1cticas externas na empresa a desenvolver polo estudante fixaranse de com\u00fan acordo co titor da empresa e se refrexar\u00e1n no contrato individual das pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Autoco\u00f1ecemento e proxecto vital"}, {"subtema": "2. Comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Liderazgo e traballo en equipo"}, {"subtema": "4.- An\u00e1lise da realidade"}, {"subtema": "5. Leituras"}], "temas": [{"tema": "Na parte te\u00f3rica o alumno desenvolver\u00e1 os seguintes contidos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Forno, Jes\u00fas"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura de pr\u00e1cticas externas ten por finalidade proporcionar os alumnos as metodolox\u00edas e as competencias necesarias para poder exercer o seu rol profesional unha vez rematada a titulaci\u00f3n de grao en relaci\u00f3ns laborais e recursos humanos as\u00ed como ter a capacidade de elaborar un plan de negocio que servira para levar calquera iniciativa empresarial \u00e1 pr\u00e1ctica. A informaci\u00f3n relativa a esta asignatura pode consultarse na normativa vixente aprobada en xunta de centro o d\u00eda 6 de setembro de 2013 que regula as pr\u00e1cticas en empresa. Por outra parte a asignatura tam\u00e9n ten como obxecto a formaci\u00f3ne te\u00f3rica imprenscidible para una indagaci\u00f3n interior que permita o estudante construirse profesional e persoalmente para acceder a unha vida plena, as\u00ed como fortalecer as competencias psicosociais e emocionais que lle faciliten a relaci\u00f3n co entorno profesional, desenvolvendo a interdependencia e cooperaci\u00f3n que leven \u00e1 construcci\u00f3n de proxectos colectivos para un ben com\u00fan", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "jesus.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Forno, Jes\u00fas"}], "tipo": "Pr\u00e1cticas externas", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701035"}}
{"codigo": "660G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- O dereito dos cidad\u00e1ns de co\u00f1ecer as fontes xur\u00eddicas, tam\u00e9n labor\u00e1is e de Seguridade Scial, a trav\u00e9s de Internet"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- Sitios de Internet relativos aos C\u00f3digos europeos e norteamericanos de Traballo e Seguridade Social"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. - Sitios de Internet relativos \u00e1 lexislaci\u00f3n non codificada, comunitaria e europea, de Traballo e Seguridade Social"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.- Sitios de Internet relativos a rexistros  europeos e norteamericanos de convenios colectivos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. - Sitios de Internet relativos a repertorios comunitarios, europeos e norteamericanos para a localizaci\u00f3n de xurisprudencia Laboral e de Seguridade Social"}], "temas": [{"tema": "Parte Primeira: Fontes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. - Os servizos p\u00fablicos de emprego en Europa e nos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. -A Inspecci\u00f3n do traballo e da seguridade social en Europa e nos Estados Unidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. -O contencioso laboral en Europa e os Estados Unidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.- A Xesti\u00f3n da seguridade social en Europa e nos Estados Unidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10. -O contencioso de Seguridade social en Europa e nos Estados Unidos"}], "temas": [{"tema": "Parte Segunda: Instituci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11 -. A Liberdade Sindical no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12 -. O dereito de participaci\u00f3n dos traballadores na empresa no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13 -. O dereito de negociaci\u00f3n colectiva no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "14 -. O dereito de folga  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "15 -. O principio de estabilidade no emprego  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "16 -. O dereito \u00e1 protecci\u00f3n dos traballadores fronte os riscos do traballo  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "17 -. O principio do respecto \u00e1s condici\u00f3ns m\u00ednimas de traballo  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "18 -. O dereito \u00e1 protecci\u00f3n dos traballadores ante situaci\u00f3ns cr\u00edticas da empresa  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "19 -. O dereito \u00e1 protecci\u00f3n dos traballadores contra os despedimentos sen xusta causa  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "20 -. Os accidentes de traballo \"in itinere\" no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "21 -. O principio de automaticidade das prestaci\u00f3ns de seguridade social no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "22 -. O principio do respecto dos dereitos adquiridos en materia de seguridade social complementaria  no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos"}], "temas": [{"tema": "Parte Terceira: Dereitos, Liberdades e Principios"}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Ramos, Iv\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "O tema \"Dereito Laboral Comunitario e Instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europeal\" postulase como unha continuaci\u00f3n natural dos temas de Dereito do Traballo (I e II), Dereito Sindical (I e II), e Dereito da Seguridade Social (I e II ). O principal obxectivo do curso ser\u00e1 o de xestionar sempre \"gratis e dende a casa\" os m\u00e1is importantes sitios de Internet relativos \u00e1s fontes legais de Europa e Am\u00e9rica, as principais instituci\u00f3ns, e os dereitos, as liberdades e os principios do Traballo e da Seguridade Social na comunidade Europea, tanto ad intra extra, e os dereitos dos pa\u00edses m\u00e1is influentes en Europa (Francia, Alema\u00f1a, Italia, Gran Breta\u00f1a e Portugal) e nos Estados Unidos, tendo sempre como referencia a Lei espa\u00f1ola. Na primeira parte, titulada \"Fontes\" (cap\u00edtulos 1-5), vanse discutir cuesti\u00f3ns relativas \u00e1 localizaci\u00f3n das fonte de Dereito Europeo e Comparado do Traballo (Europa e Am\u00e9rica) e da Seguridade Social. Ent\u00f3n, despois de presentar aos alumnos os seus dereitos como cidad\u00e1ns e de co\u00f1ecer as fontes xur\u00eddicas, tanto en materia de traballo como de Seguridade Social, en Internet (Tema 1), amosar\u00e1selle onde atopar as leis codificada de Traballo e Seguridade Social a trav\u00e9s de Internet, tanto a nivel europeo como norteamericano (Tema 2) e os sitios de Internet relativos \u00e1 lexislaci\u00f3n non codificada en cuesti\u00f3ns laborais e de seguridade social (Tema 3) . Por suposto, na seguinte secci\u00f3n (Tema 4) co\u00f1eceremos os sitios relacionados cos rexistros europeos, e norteamericanos, de convenios colectivos, para completar esta parte do programa falando sobre os sitios relativos aos repertorios comunitarios, europeos e norteamericanos, para a localizaci\u00f3n de xurisprudencia Laboral e de Seguridade Social (Tema 5). Contido diferente ten a segunda parte do programa, onde imos discutir acerca das \"Instituci\u00f3ns\", caso dos servizos p\u00fablicos de emprego (Tema 6), a Inspecci\u00f3n de Traballo e Seguridade Social (Tema 7), tanto en Europa como nos Estados Unidos. Ligado a estas cuesti\u00f3ns aparece o tema relativo ao contencioso laboral (Tema 8), \u00e1 xesti\u00f3n da Seguridade Social (Tema 9) e ao contencioso de Seguridade Social (Tema 10). Como era de agardar, estes temas tam\u00e9n se abordar\u00e1n dende a perspectiva europea, comunitaria e norteamericana. En canto \u00e1 terceira parte do programa, vai xirar en torno a o tema dos \"Dereitos, Liberdades e Principios\", que comenzan coa Liberdade Sindical no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos (Tema 11), o Dereito de participaci\u00f3n dos traballadores na empresa no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos (Tema 12), o dereito \u00e1 negociaci\u00f3n colectiva no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos (Tema 13) ou o dereito de folga, no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos (Tema 14). Esta parte do programa, a m\u00e1is extensa, contin\u00faa, falando do principio de estabilidade no emprego (Tema 15), o dereito dos traballadores \u00e1 protecci\u00f3n contra os riscos laborais (Tema 16) e no principio polo respecto das condici\u00f3ns m\u00ednimas de traballo (Tema 17) previsto no ordeamento comunitario, nas lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e na lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos. Podemos conclu\u00edr esta terceira parte co estudo do dereito \u00e1 protecci\u00f3n dos traballadores fronte a situaci\u00f3n cr\u00edticas da empresa (Tema 18), o dereito \u00e1 protecci\u00f3n dos traballadores fronte ao despedimento inxustificado (Tema 19), os accidentes de traballo \u201cin itinere\u201d (Tema 20), o principio de automaticidade das prestaci\u00f3ns da Seguridade Social (Tema 21) e, finalmente, o principio do respecto aos dereitos adquiridos en materia de Seguridade Social complementaria (Tema 22), todos eles con respecto ao ordeamento comunitario, as lexislaci\u00f3ns e pr\u00e1cticas nacionais europeas, e a lexislaci\u00f3n dos Estados Unidos.", "nombre_asignatura": "Dereito Laboral Comunitario e Instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ivan.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Ramos, Iv\u00e1n"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701029"}}
{"codigo": "660G01029", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 \u00bfSabemos negociar?"}, {"subtema": "1.2 O entorno da negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3 Caracter\u00edsticas do negociador."}, {"subtema": "1.4.Recomendaci\u00f3ns pr\u00e1cticas na negociaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. DEFINICI\u00d3N E CARACTER\u00cdSTICAS DA NEGOCIACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Etapas na negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. O estilo da negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. A percepci\u00f3n na negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. A persuasi\u00f3n e influencia na negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. Errores a evitar nos procesos de negociaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. O PROCESO E T\u00c9CNICAS NEGOCIADORAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Diferencias culturais e o sus efectos na negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Negociaci\u00f3n internacional"}, {"subtema": "3.3. Negociaci\u00f3n colectiva."}, {"subtema": "3.4. Negociaci\u00f3ns laborais"}, {"subtema": "3.5. Intervenci\u00f3n de terceras partes"}, {"subtema": "3.6. O uso do espacio o mobiliario"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. O CONTEXTO NEGOCIADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O proceso de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. A escucha activa"}, {"subtema": "4.3. Hablar efectivamente"}, {"subtema": "4.4. A asertividade"}, {"subtema": "4.5. A  linguaxe non verbal"}, {"subtema": "4.6. Comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. A COMUNICACI\u00d3N NA NEGOCIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Proxecto de Negociaci\u00f3n Harvard (Harvard Negotiation Project)"}, {"subtema": "5.2. Os 7 h\u00e1bitos da xente altamente eficaz"}, {"subtema": "5.3.As emoci\u00f3n na negociaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. M\u00c9TODOS DE NEGOCIACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "rrll", "descripcion": "O contenido desta asignatura est\u00e1 enfocado a que o alumno/a co\u00f1eza as distintas fases dos procesos negociadores, analizando o seu desenrolo e profundizando nas caracter\u00edsticas dos diversos interlocutores. Adem\u00e1is analizarase o comportamento dos individuos e os grupos, as\u00ed como os l\u00edmites da negociaci\u00f3n e as formas finais de alcanzar acordos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Negociaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701047"}}
{"codigo": "660G01047", "competencias": [{"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "os que se establezan por parte do titor do TFG"}], "temas": [{"tema": "O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte do estudante, dunha memoria baixo a supervisi\u00f3n dun tutor."}, {"tema": "Neste traballo, o estudante, debe recoller e por de manifiesto todos os contidos formativos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades que  adquiriu ao longo do Grao en Relaciones Laborales e Recursos Humanos"}]}], "coordinadores": [{"email": "angelicadiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De la Rosa, Ang\u00e9lica"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte do estudante, dunha memoria baixo a supervisi\u00f3n dun tutor. Neste traballo, o estudante, debe recoller e por de manifiesto todos os contidos formativos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades que adquiriu ao longo do Grao en Relaciones Laborales e Recursos Humanos", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701033"}}
{"codigo": "660G01033", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O Estado do Benestar: definici\u00f3n."}, {"subtema": "O Estado do Benestar: visi\u00f3ns e interpretaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1. Aproximaci\u00f3n o Estado do Benestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado do Benestar e Pol\u00edtica."}, {"subtema": "Pol\u00edticas P\u00fablicas."}, {"subtema": "Pol\u00edticas Sociolaborais."}], "temas": [{"tema": "2. As Pol\u00edticas p\u00fablicas que definen o Estado do Benestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edticas Activas de Emprego."}, {"subtema": "Pol\u00edticas Pasivas de Emprego."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n das pol\u00edticas de Emprego."}], "temas": [{"tema": "3. Pol\u00edticas activas e pasivas emprego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Emprendemento mercantil e social."}, {"subtema": "Pol\u00edticas de fomento do autoemprego."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n das pol\u00edticas de autoemprego."}], "temas": [{"tema": "4. Pol\u00edticas  de Autoemprego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Colectivos en risco de exclusi\u00f3n."}, {"subtema": "Pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n das pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "5. As pol\u00edticas de inclusi\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edticas de Igualdade."}, {"subtema": "Pol\u00edticas de Conciliaci\u00f3n."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n das pol\u00edticas de igualdade e conciliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Igualdade e conciliaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.lago@udc.es", "nombre": "Lago Pe\u00f1as, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A materia ten por obxecto o estudo das chamadas Pol\u00edticas Sociolaborais, tales como aquelas que se centran no emprego, a seguridade e sa\u00fade laborais, e os colectivos con especial dificultade de acceso \u00f3 emprego. O estudo alcanza asimesmo \u00e1 pol\u00edtica de igualdade.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas Sociolaborais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "manuel.escourido@udc.es", "nombre": "Escourido Calvo, Manuel"}, {"email": "jose.manuel.lago@udc.es", "nombre": "Lago Pe\u00f1as, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701031"}}
{"codigo": "660G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Formalizaci\u00f3n de contratos de traballo con cl\u00e1usulas e condici\u00f3ns especiais. R\u00e9ximen xeral e persoal colaborador."}, {"subtema": "1.2.- Realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites ante a Seguridade Social para dar de alta aos traballadores contratados."}, {"subtema": "1.3.- Resoluci\u00f3n de supostos pr\u00e1cticos con axuda de textos legais."}, {"subtema": "1.4.- Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. O CONTRATO DE TRABALLO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O SALARIO (PARTE I)"}, {"subtema": "2.1.- Auditor\u00eda da n\u00f3mina."}, {"subtema": "2.2.- Aplicaci\u00f3n de convenios colectivos \u00e1 n\u00f3mina."}, {"subtema": "2.3.- Confeccionar n\u00f3minas coas s\u00faas variantes."}, {"subtema": "2.4.- Confecci\u00f3n de Seguros Sociales TC1 e TC2."}, {"subtema": "2.5.- Confecci\u00f3n de modelos fiscales relacionados cos recibos de salarios."}, {"subtema": "SALARIO (PARTE II)"}, {"subtema": "2.6 Modelos retributivos."}, {"subtema": "2.7 Herramientas retributivas."}, {"subtema": "2.8 Clasificaci\u00f3n de puestos."}, {"subtema": "2.9 La gesti\u00f3n del rendimiento."}, {"subtema": "2.10 Retribuci\u00f3n fija y variable."}, {"subtema": "2.11 Sistemas de retribuci\u00f3n variable."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. O SALARIO. COMPENSACI\u00d3N E BENEFICIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O control do rexistro de xornada."}, {"subtema": "3.2 Redacci\u00f3n de escritos diversos sobre variaci\u00f3n de xornada, manexando textos legais e formularios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. XORNADA DE TRABALLO. O REXISTRO DE XORNADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Estudio no seu conxunto."}, {"subtema": "4.2.- Redacci\u00f3n de escritos diversos sobre vacaci\u00f3ns e permisos, manexando textos legaiss e formularios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. VACACI\u00d3NS, DESCANSOS E PERMISOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Tipos."}, {"subtema": "5.2.- Causas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. MODIFICACI\u00d3N DE CONDICI\u00d3NS DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Tipos e l\u00edmites."}, {"subtema": "6.2.- Traslados e desprazamientos."}, {"subtema": "6.3.- Emitir dict\u00e1menes sobre supostos e documentos relativos \u00e1 modificaci\u00f3n das condici\u00f3ns de traballo nos supostos que se presenten na aula."}, {"subtema": "6.4.- Estructura do sistema de clasificaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": "6.5.- Proceso de reclamaci\u00f3n de clasificaci\u00f3n profesional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. MOVILIDADE XEOGR\u00c1FICA E FUNCIONAL. CLASIFICACI\u00d3N PROFESIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Estudio en su conxunto. Efectos da suspensi\u00f3n."}, {"subtema": "7.2.- Causas da suspensi\u00f3n."}, {"subtema": "7.3.- Redacci\u00f3n de escritos e comunicaciones relativos \u00e1 suspensi\u00f3n do contrato de traballo (IT, maternidade, etc.)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. SUSPENSI\u00d3N DO CONTRATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Estudio no seu conxunto."}, {"subtema": "8.2.- Redacci\u00f3n de escritos diversos sobre solicitude de excedencias, manexando textos legais e formularios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. EXCEDENCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Estudio no seu conxunto."}, {"subtema": "9.2.- Redacci\u00f3n de cartas de despido."}, {"subtema": "9.3.- C\u00e1lculo de finiquitos."}, {"subtema": "9.4.- Redacci\u00f3n de papeleta de conciliaci\u00f3n para presentar ante o Servicio de Mediaci\u00f3n, Arbitraxe e Conciliaci\u00f3n (S.M.A.C.)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. EXTINCI\u00d3N DO CONTRATO DE TRABALLO. O DESPIDO"}]}], "coordinadores": [{"email": "felipe.martinez.raamonde@correo.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Ramonde, Felipe"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Se trata de una asignatura multidisplinar que pretende poner en pr\u00e1ctica los conocimientos te\u00f3ricos obtenidos a lo largo del grado. Se pretende que el alumno pueda realizar todos los tr\u00e1mites necesarios del d\u00eda d\u00eda de una empresa utilizando las nuevas tecnolog\u00edas y el trabajo en equipo.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas de Dereito do Traballo e da Seguridade Social", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "tania.enriquezfeito@erlac.es", "nombre": "Enr\u00edquez Feito, Tania"}, {"email": "felipe.martinez.ramonde@col.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Ramonde, Felipe"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701027"}}
{"codigo": "660G01027", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Evoluci\u00f3n recente do mercado de traballo en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "3. Situaci\u00f3n actual do mercado de traballo espa\u00f1ol en perspectiva comparada."}, {"subtema": "3. Propostas para a reactivaci\u00f3n laboral en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. EVOLUCI\u00d3N E SITUACI\u00d3N ACTUAL DO MERCADO DE TRABALLO ESPA\u00d1OL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A econom\u00eda laboral como disciplina"}, {"subtema": "3. Perspectiva econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A ECONOM\u00cdA LABORAL: INTRODUCCI\u00d3N E VISI\u00d3N PANOR\u00c1MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Elecci\u00f3n entre traballo e ocio"}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3n e ampliaci\u00f3n do modelo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. TEOR\u00cdA DA OFERTA DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A base demogr\u00e1fica"}, {"subtema": "3. O modelo de Becker"}, {"subtema": "4. Taxas de actividade: definici\u00f3n e medici\u00f3n"}, {"subtema": "5. Tendencia no longo prazo das taxas de actividade"}, {"subtema": "6. Variaci\u00f3ns c\u00edclicas nas taxas de actividade"}, {"subtema": "7. As horas de traballo: tendencia xeral descendente"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. POBOACI\u00d3N, TAXAS DE ACTIVIDADE E HORAS DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Conceptos e datos"}, {"subtema": "3. Modelo de capital hum\u00e1n"}, {"subtema": "4. Inversi\u00f3n en capital hum\u00e1n e distribuci\u00f3n das ga\u00f1ancias"}, {"subtema": "5. A formaci\u00f3n no traballo"}, {"subtema": "6. Cr\u00edticas \u00e1 teor\u00eda do Capital Hum\u00e1n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A INVERSI\u00d3N EN CAPITAL HUM\u00c1N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A funci\u00f3n de producci\u00f3n a curto prazo"}, {"subtema": "3. Demanda de traballo a curto prazo: vendedor perfectamente competitivo"}, {"subtema": "4. Demanda de traballo a curto prazo: vendedor imperfectamente competitivo"}, {"subtema": "5. Demanda de traballo a longo prazo"}, {"subtema": "6. Demanda de traballo do mercado"}, {"subtema": "7. A elasticidade da demanda de traballo"}, {"subtema": "8. determinantes da demanda de traballo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. DEMANDA DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O mercado perfectamente competitivo"}, {"subtema": "3. Monopolio e Monopsonio"}, {"subtema": "4. Sindicatos e determinaci\u00f3n de salarios"}, {"subtema": "5. O retraso na resposta da oferta"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. DETERMINACI\u00d3N DOS SALARIOS E ASIGNACI\u00d3N DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.escourido@udc.es", "nombre": "Escourido Calvo, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Marco normativo regulador de las relaciones laborales. Direcci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos humanos. Pol\u00edticas sociolaborales. Seleccionar y gestionar informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n laboral. Econom\u00eda y mercado de trabajo.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda do Traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "manuel.escourido@udc.es", "nombre": "Escourido Calvo, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701030"}}
{"codigo": "660G01030", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- O Concepto de Estratexia Empresarial"}, {"subtema": "2.- Os factores de \u00e9xito. A Ventaxa Competitiva."}, {"subtema": "3.- O Cadro de Mando."}, {"subtema": "4.- O An\u00e1lisis do Entorno. Os grupos de Inter\u00e9s"}, {"subtema": "5.- Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9xica de RR.HH."}], "temas": [{"tema": "1.- CONCEPTOS B\u00c1SICOS DA ESTRATEXIA EMPRESARIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Misi\u00f3n, Visi\u00f3n e Valores"}, {"subtema": "2.- O Modelo de Negocio. O Valor dos postos clave."}, {"subtema": "3.- O Plan de Persoas."}, {"subtema": "4.- A Xesti\u00f3n do Cambio."}, {"subtema": "5.- A Xesti\u00f3n Internacional das Persoas."}], "temas": [{"tema": "2.- AS PERSOAS O SERVIZO DA ESTRATEXIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Boas Pr\u00e1cticas en Xesti\u00f3n de Persoas"}, {"subtema": "2.- A Comunicaci\u00f3n o Servizo da Estratexia"}, {"subtema": "3.- Modelos de Compensaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n ou Reco\u00f1ecemento."}, {"subtema": "4.- Ferramentas de flexibilidade e desvinculaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.- A Auditor\u00eda da funci\u00f3n de RR.HH."}], "temas": [{"tema": "3.- FERRAMENTAS O SERVIZO DA ESTRATEXIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.martinez1@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Rafael"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura &quot;Xesti\u00f3n Estrat\u00e9xica&quot; significa a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de estratexia de negocio e desenvolvemento de ferramentas para ali\u00f1ar a xente coa estratexia e obxectivos da organizaci\u00f3n. O curso consta de tres partes; na primeira parte leva ao co\u00f1ecemento e uso de conceptos b\u00e1sicos de estratexia de negocio, (a definici\u00f3n da estratexia, os elementos que o compo\u00f1en, as vantaxes competitivas, os grupos de interese, factores de \u00e9xito, etc ...) conceptos que son necesarios para desenvolver capacidades para a segunda e terceira parte do programa. Na segunda parte, desenvolveremos a estratexia da empresa, analizando o sector en que pode operar, a cultura da empresa (misi\u00f3n, visi\u00f3n e valores), a definici\u00f3n da organizaci\u00f3n para realizar a s\u00faa estratexia e os diferentes modelos organizaci\u00f3n para alcanzar este obxectivo. Por \u00faltimo, a terceira parte vai traballar con diferentes ferramentas de conexi\u00f3n e ali\u00f1ar a xente \u00e1 estratexia da organizaci\u00f3n. Neste sentido, as persoas est\u00e1n integradas na estratexia da empresa que ocupa un papel fundamental no \u00e9xito de organizaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "rafael.martinez1@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Rafael"}, {"email": "belen.varela.romero@col.udc.es", "nombre": "Varela Romero, Bel\u00e9n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701022"}}
{"codigo": "660G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto e requisitos."}, {"subtema": "2.2. Prestaci\u00f3ns Econ\u00f3micas"}, {"subtema": "2.3. Din\u00e1mica da Prestaci\u00f3n. Pago do Subsidio"}, {"subtema": "2.4. O dereito a asistencia sanitaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O Subsido de Incapacidade Temporal (IT) e o dereito a asistencia sanitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Subsidios de Maternidade, Paternidade e outros"}, {"subtema": "2.2 Requisitos de alta e carencia."}, {"subtema": "2.3. .Prestaci\u00f3ns econ\u00f3micas."}, {"subtema": "2.4. Din\u00e1mica do dereito \u00e1 prestaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. Xesti\u00f3n e pago."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.Subsidios: Maternidade, paternidade e otras situaci\u00f3ns relacionadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto e graos."}, {"subtema": "3.2. Requisitos."}, {"subtema": "3.3. O procedemiento de declaraci\u00f3n da incapacidade a a s\u00faa revisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Incapacidade Permanente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto. Requisto de alta."}, {"subtema": "4.2. Requisito de idade"}, {"subtema": "4.3. Requisito de carencia"}, {"subtema": "4.4. C\u00e1lculo da pensi\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. Din\u00e1mica da prestaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6. A residual pensi\u00f3n do SOVI."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Xubilaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A prestaci\u00f3n non contributiva de invalilez. Requisitos e c\u00e1lculo da prestaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- A prestaci\u00f3n non contributiva de xubilaci\u00f3n. Requisitos e c\u00e1lculo da prestaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.- Outras prestaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- As prestaci\u00f3ns non contributivas de xubilaci\u00f3n e invalidez."}, {"tema": "Outras prestaci\u00f3ns non contributivas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A continxencia de morte e supervivencia. Pluralidade de suxeitos."}, {"subtema": "6.2. Requisitos referidos ao suxeito causante."}, {"subtema": "6.3 Requisitos referidos aos beneficiarios."}, {"subtema": "6.4. Prestaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Morte e supervivencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Asignaci\u00f3n econ\u00f3mica:"}, {"subtema": "7.2. Din\u00e1mica do dereito \u00e1 asignaci\u00f3n econ\u00f3mica. Incompatibilidades."}, {"subtema": "7.3. Prestaci\u00f3n non econ\u00f3mica: Concepto e beneficiarios. Xesti\u00f3n destas prestaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- As prestaci\u00f3ns familiares por fillo a cargo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. A protecci\u00f3n do desemprego de nivel contributivo e asistencial"}, {"subtema": "8.2. Din\u00e1mica do dereito as prestaci\u00f3ns do desemprego"}, {"subtema": "8.3. Capitalizaci\u00f3n da prestaci\u00f3n de desemprego."}, {"subtema": "8.4. As diferentes modalidades do subsidio de desemprego."}, {"subtema": "8.5. A Renta Activa de Inserci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. As prestaci\u00f3ns de Desemprego."}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Forno, Jes\u00fas"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "O estudante xa co\u00f1ece a estructura do sistema de protecci\u00f3n social, o seu financiamento, as normas xerais e as prestaci\u00f3ns de car\u00e1cter universal, polo que ver\u00e1 con detalle as prestaci\u00f3ns que otorga o r\u00e9xime xeral e os reximes especiais. A orde en que de estudan as prestaci\u00f3ns \u00e9 na forma en que apareceren na Lei Xeral de Seguridade Social.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "jesus.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Forno, Jes\u00fas"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701032"}}
{"codigo": "660G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Subtema 1. A Xurisdicci\u00f3n: 1. Dereito \u00e1 Xurisdicci\u00f3n: dereito \u00e1  tutela xudicial efectiva. 2. A xurisdicci\u00f3n social: a) Orixe e evoluci\u00f3n. b) Extensi\u00f3n e l\u00edmites. c), \u00d3rganos xurisdiccionais : a planta. d) Competencia da Xurisdicci\u00f3n Social: e). Conflitos de competencia e cuesti\u00f3ns de competencia. 3 Abstenci\u00f3n e recusaci\u00f3n. 4. Principios do proceso laboral. 5. Fontes do Dereito Procesual"}, {"subtema": "Subtema 2. As partes ante a Xurisdicci\u00f3n Social. 1 Concepto, pluralidade de partes . 2. Capacidade xur\u00eddica e capacidade procesual 3. Lexitimaci\u00f3n. 4. Representaci\u00f3n e postulaci\u00f3n procesual . 5. Intervenci\u00f3n do FOGASA. 6. Deberes procesuais  das partes."}, {"subtema": "Subtema 3. : Acumulaci\u00f3n de acci\u00f3ns e procesos. R\u00e9xime dos actos procesales: 1. Concepto, tipo e requisitos: Constancia, tempo, lugar, documentaci\u00f3n , idioma, publicidade. 2. Resoluci\u00f3ns procesales. 3. Actos de comunicaci\u00f3n: concepto, tipo, lugar, tempo, forma 4. Vicios, nulidad e subsanaci\u00f3n dos actos procesales."}], "temas": [{"tema": "TEMA  I: XURISDICCI\u00d3N E PROCESO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evitaci\u00f3n do proceso e actos previos: 1. Conciliaci\u00f3n e mediaci\u00f3n previa; arbitraxe. 2 Reclamaci\u00f3n administrativa previa e agotamiento da v\u00eda administrativa previa. 3. Actos preparatorios e dilixencias preliminares. 4. Medidas cautelares"}], "temas": [{"tema": "TEMA II EVITACI\u00d3N DO  PROCESO , ACTOS PREPARATORIOS E  CAUTELARES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 1. O proceso ordinario: 1. A demanda: contido: 2. Admisi\u00f3n e subsanaci\u00f3n. 3. Citaci\u00f3n e comparecencia das partes.4. Conciliaci\u00f3n intraxudicial."}, {"subtema": "Subtema 2 : Xu\u00edzo: 1. Alegaciones das partes: contestaci\u00f3n e reconvenci\u00f3n. 2. Probas: proposici\u00f3n e pr\u00e1ctica. 3. Conclusi\u00f3ns. 4. Dilixencias finais. 5. Fin do proceso: sentenza e outros medios de finalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA III  PROCESO ORDINARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 1 Proceso Monitorio: 2. Despedimentos e sanci\u00f3ns. 3. Despedimentos Colectivos e outras causas de extinci\u00f3n. 4. Vacaci\u00f3ns. 5. Clasificaci\u00f3n profesional. 6. Movilidad xeogr\u00e1fica e modificaci\u00f3n substancial das condici\u00f3ns de traballo. 7. Conciliaci\u00f3n da vida persoal, familiar e laboral."}, {"subtema": "Subtema 2: 1. Procesos de Seguridade Social. 2. Procesos de oficio"}, {"subtema": "Subtema 3: 1. Conflitos colectivos e impugnaci\u00f3n de convenios colectivos. 2. Materia electoral. 3. Tutela de dereitos fundamentais."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV :  MODALIDADES PROCESUAIS ."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os recursos na Jurisdicci\u00f3n Social: 1. Recursos contra dilixencias, providencias, autos e decretos . 2. Recuso de suplicaci\u00f3n. 3 . Recursos de casaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA V  PROCESOS IMPUGNATORIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 1. EXecuci\u00f3n definitiva : 1. Disposici\u00f3ns de car\u00e1cter xeral. 2 Execuci\u00f3n dineraria: a) Embargo .b) Tercer\u00edas. c) Realizaci\u00f3n dos bens embargados. d) Insolvencia empresarial. 3. Supostos especiais: a) Fronte a entes p\u00fablicos; b) En materia de Seguridade Social; c) En materia de despedimentos."}, {"subtema": "Subtema 2. Execuci\u00f3n provisional : 1. En condena ao pago de cantidades .2. En prestaci\u00f3ns  de Seguridade Social. 3. En materia de despedimento 4. Outros supostos."}], "temas": [{"tema": "TEMA VI  PROCESOS DE EXECUCION"}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.naveiro@udc.es", "nombre": "Naveiro Santos, Raquel Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura de dereito procesual laboral serve para dar a co\u00f1ecer ao alumno as instituci\u00f3ns e os conceptos b\u00e1sicos do procedemento laboral, as diferentes modalidades de procesos laborais e a organizaci\u00f3n da xurisdicci\u00f3n social no noso pa\u00eds.", "nombre_asignatura": "Dereito Procesual Laboral", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "raquel.naveiro@udc.es", "nombre": "Naveiro Santos, Raquel Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701028"}}
{"codigo": "660G01028", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tCONCEPTO DE DERECHO ADMINISTRATIVO"}, {"subtema": "2.\tLA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA"}, {"subtema": "3.\tLA SUMISI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA AL PRINCIPIO DE LEGALIDAD"}, {"subtema": "4.\tEL DESPLAZAMIENTO DEL DERECHO ADMINISTRATIVO"}, {"subtema": "5.\tEL REGLAMENTO"}, {"subtema": "6.\tLA COSTUMBRE Y LOS PRECEDENTES Y PR\u00c1CTICAS ADMINISTRATIVAS"}, {"subtema": "7.\tLOS PRINCIPIOS GENERALES DEL DERECHO"}, {"subtema": "8.\tLA JURISPRUDENCIA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CONCEPTO Y FUENTES ESPEC\u00cdFICAS DEL DERECHO ADMINISTRATIVO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tSUJETOS"}, {"subtema": "2.\tTIPOLOG\u00cdA DE LOS ENTES P\u00daBLICOS"}, {"subtema": "3.\tLA ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO: \u00d3RGANOS SUPERIORES Y PERIF\u00c9RICOS"}, {"subtema": "4.\tLA ADMINISTRACI\u00d3N DE LAS COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS"}, {"subtema": "5.\tLA ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL"}, {"subtema": "6.\tLA ADMINISTRACI\u00d3N INSTITUCIONAL Y CORPORATIVA"}, {"subtema": "7.\tLA ADMINISTRACI\u00d3N CONSULTIVA Y DE CONTROL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: LA RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICO-ADMINISTRATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tLAS POTESTADES Y DEBERES P\u00daBLICOS"}, {"subtema": "2.\tEL ADMINISTRADO: DERECHOS P\u00daBLICOS SUBJETIVOS"}, {"subtema": "3.\tLOS INTERESADOS EN EL PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: LA RELACI\u00d3N JUR\u00cdDICO-ADMINISTRATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tCONCEPTO Y CLASES"}, {"subtema": "2.\tELEMENTOS DEL ACTO ADMINISTRATIVO"}, {"subtema": "3.\tVALIDEZ: EJECUTIVIDAD Y SUSPENSI\u00d3N"}, {"subtema": "4.\tINVALIDEZ: CLASES"}, {"subtema": "5.\tREVOCACI\u00d3N Y REVISI\u00d3N DE LOS ACTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: EL ACTO ADMINISTRATIVO Y SU EFICACIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tPRINCIPIOS B\u00c1SICOS DEL PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO"}, {"subtema": "2.\tINICIACI\u00d3N DEL PROCEDIMIENTO"}, {"subtema": "3.\tTRAMITACI\u00d3N, INSTRUCCI\u00d3N Y FINALIZACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: EL PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO: SU SIGNIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tCLASES DE ACTIVIDAD ADMINISTRATIVA."}, {"subtema": "2.\tPRINCIPIOS INFORMADORES"}, {"subtema": "3.\tACTIVIDAD ADMINISTRATIVA DE FOMENTO"}, {"subtema": "4.\tACTIVIDAD DE SERVICIO P\u00daBLICO"}, {"subtema": "5.\tACTIVIDAD SANCIONADORA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: FORMAS DE ACTUACI\u00d3N ADMINISTRATIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tLOS RECURSOS ADMINISTRATIVOS"}, {"subtema": "2.\tCLASES DE RECURSOS"}, {"subtema": "3.\tRECLAMACIONES PREVIAS A LA V\u00cdA CIVIL O LABORAL."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: LOS RECURSOS ADMINISTRATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tACTOS IMPUGNABLES"}, {"subtema": "2.\tLAS PARTES"}, {"subtema": "3.\tTRAMITACI\u00d3N DEL RECURSO ADMINISTRATIVO"}, {"subtema": "4.\tSENTENCIA"}, {"subtema": "5.\tEJECUCI\u00d3N DE SENTENCIAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: EL RECURSO CONTENCIOSO-ADMINISTRATIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tEXPROPIACI\u00d3N FORZOSA: CONCEPTO Y FUNDAMENTOS"}, {"subtema": "2.\tPROCEDIMIENTO GENERAL"}, {"subtema": "3.\tPROCEDIMIENTO DE URGENCIA"}, {"subtema": "4.\tLA RESPONSABILIDAD PATRIMONIAL DE LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: LA GARANT\u00cdA PATRIMONIAL DEL ADMINISTRADO"}]}], "coordinadores": [{"email": "felipe.martinez.ramonde@col.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Ramonde, Felipe"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito Administrativo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "felipe.martinez.ramonde@col.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Ramonde, Felipe"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701024"}}
{"codigo": "660G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estad\u00edsticas de siniestralidade. Xustificaci\u00f3n da prevenci\u00f3n. Custo dos accidentes e clasificacion. M\u00e9todos de an\u00e1lise de custos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- Econom\u00eda da prevenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requisitos m\u00ednimos do lugar de traballo. Orde e limpeza. Material e locais de primeiros auxilios. Normas de seguridade. Sinalizaci\u00f3n de seguridade. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Seguridade no traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A enfermidade profesional. Protocolos m\u00e9dicos. A hixiene do traballo. Axentes qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos. Metodolox\u00eda de actuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Hixiene industrial I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ruido. Vibraci\u00f3ns. Ambiente termohigrom\u00e9trico. Radiaci\u00f3ns. Caracter\u00edsticas xerais. Avaliaci\u00f3n e normativa legal. M\u00e9todos de control do risco."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- Hixiene Industrial II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de ergonom\u00eda. An\u00e1lise e dise\u00f1o dos postos de traballo. Carga de traballo. Metodolox\u00edas operativas. Confort t\u00e9rmico. Iluminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.-  Ergonom\u00eda I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manipulaci\u00f3n manual de cargas. Pantallas de visualizaci\u00f3n de datos. Posturas forzadas. Movementos repetitivos. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- Ergonom\u00eda II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Risco psicosocial. Factores e repercusi\u00f3ns sobre a sa\u00fade. Estr\u00e9s laboral. Mobbing. Metodolox\u00edas preventivas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- Psicosociolox\u00eda aplicada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Documentaci\u00f3n. Manual e Procedementos. Rexistros e arquivos. Control de actuaci\u00f3ns: auditorias."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- O sistema de xesti\u00f3n de prevenci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.villarroya@udc.es", "nombre": "Villarroya L\u00f3pez, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Proporcionar unha visi\u00f3n completa e actualizada sobre as condici\u00f3ns de traballo e os aspectos t\u00e9cnicos e legais da prevenci\u00f3n de riscos laborais na empresa e a s\u00faa influencia sobre o individuo.", "nombre_asignatura": "Prevenci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Riscos Laborais II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "alberto.villarroya@udc.es", "nombre": "Villarroya L\u00f3pez, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701025"}}
{"codigo": "660G01025", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Conceptos b\u00e1sicos de crecemento"}, {"subtema": "3. Crecemento econ\u00f3mico espa\u00f1ol no longo prazo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CRECEMENTO ECON\u00d3MICO E CAMBIO ESTRUCTURAL DA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Contexto actual do mercado de traballo"}, {"subtema": "3. Etapas e factores explicativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. MERCADO DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Territorio, recursos naturais e ambientais"}, {"subtema": "3. Estructura demogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. RECURSOS NATURAIS E HUM\u00c1NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Crecemento econ\u00f3mico rexional"}, {"subtema": "3. Eixos do crecemento espa\u00f1ol"}, {"subtema": "4. Rexi\u00f3ns espa\u00f1olas e europeas"}, {"subtema": "5. Pol\u00edtica econ\u00f3mica e desigualdades"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. DISTRIBUCI\u00d3N DA RENDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Distribuci\u00f3n funcional da renda"}, {"subtema": "3. Distribuci\u00f3n persoal da renda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. DISTRIBUCI\u00d3N FUNCIONAL DA RENDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O papel do Estado na econom\u00eda"}, {"subtema": "3. O sector p\u00fablico en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "4. A Facenda P\u00fablica"}, {"subtema": "5. Gasto p\u00fablico e Estado do Benestar"}, {"subtema": "6. Ingresos p\u00fablicos"}, {"subtema": "7. Saldo presupostario"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O SECTOR P\u00daBLICO ESPA\u00d1OL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Sector agrario"}, {"subtema": "3. Sector industrial"}, {"subtema": "4. Sector servicios"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. ESTRUCTURA ECON\u00d3MICA SECTORIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701023"}}
{"codigo": "660G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia da prevenci\u00f3n de riscos laborais. Condici\u00f3ns de traballo e sa\u00fade. Conceptos b\u00e1sicos. Ambiente de traballo. Factores de risco laboral. Patolox\u00eda do traballo. T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de riscos: prevenci\u00f3n e protecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introduci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco normativo sobre seguridade e sa\u00fade laboral a nivel nacional, Uni\u00f3n Europea e Internacional. Marco competencial das administraci\u00f3ns e organismos p\u00fablicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Fontes normativas sobre seguridade e sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivo e an\u00e1lise. Dereitos e obrigaci\u00f3ns. Responsabilidades e sanci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: A Lei de Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da prevenci\u00f3n na Empresa. Plan de prevenci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n de riscos e Planificaci\u00f3n. Os servizos de prevenci\u00f3n, implantaci\u00f3n, requisitos e control. Auditor\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Real Decreto dos Servicios de Prevenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e Obxectivos. Fases da Avaliaci\u00f3n. Tipos de Avaliaci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n Xeral dos riscos laborais."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: A Avaliaci\u00f3n de Riscos Laborais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Accidente de traballo. Definici\u00f3n e clasificaci\u00f3n. Causas dos accidentes. Seguridade no traballo e as s\u00faas t\u00e9cnicas. Introduci\u00f3n \u00e1 estat\u00edstica de accidentes: clasificaci\u00f3n e \u00edndices estat\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Accidente de traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Notificaci\u00f3n e rexistro de accidentes. Investigaci\u00f3n de accidentes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: Xesti\u00f3n de accidentes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Risco de incendio. Conceptos xerais. Efecto sobre a sa\u00fade. Prevenci\u00f3n do incendio. Detecci\u00f3n e alarma. Equipos e medios de extinci\u00f3n. Normativa legal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: Risco de incendio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plan de emerxencia e autoprotecci\u00f3n.  Caracter\u00edsticas organizativas e funcionais. Documentaci\u00f3n PRL. Normativa."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: Xesti\u00f3n das emerxencias"}]}], "coordinadores": [{"email": "lucia.varela.porteiro@udc.es", "nombre": "Varela Porteiro, Luc\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Proporcionar unha visi\u00f3n completa e actualizada sobre as condici\u00f3ns de traballo e os aspectos t\u00e9cnicos e legais da prevenci\u00f3n de riscos laborais na empresa e a s\u00faa influencia sobre o individuo.", "nombre_asignatura": "Prevenci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Riscos Laborais I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "lucia.varela.porteiro@udc.es", "nombre": "Varela Porteiro, Luc\u00eda"}, {"email": "alberto.villarroya@udc.es", "nombre": "Villarroya L\u00f3pez, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701021"}}
{"codigo": "660G01021", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.-Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica das t\u00e9cnicas de Protecci\u00f3n Social."}, {"subtema": "1.2.- Antecedentes e aparici\u00f3n do sistema espa\u00f1ol de Seguridade Social."}, {"subtema": "1.3.- O modelo constitucional da Seguridade Social."}, {"subtema": "1.4.- Fontes do Sistema da Seguridade Social."}, {"subtema": "1.5.- O reparto competencial entre o Estado e as Comunidades Aut\u00f3nomas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e modelo espa\u00f1ol de Seguridade Social."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Organizaci\u00f3n Administrativa: entidades xestoras e servizos com\u00fans"}, {"subtema": "2.2.- Colaboraci\u00f3n na xesti\u00f3n: As mutuas de accidentes de Traballo e a colaboraci\u00f3n das empresas."}, {"subtema": "2.3.- A participaci\u00f3n dos interesados na xesti\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Xesti\u00f3n e Competencias do Sistema da Seguridade Social."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.1.- Inclusi\u00f3ns e exclusi\u00f3ns: nacionalidade e residencia"}, {"subtema": "3.2- A Estructura."}, {"subtema": "3.2.1.- Contributiva, non contributiva e complementaria."}, {"subtema": "3.2.2.- Contributiva: R\u00e9xime Xeral e R\u00e9ximes especiais. Un suposto especial os socios traballadores de sociedades mercantiles capitalistas."}, {"subtema": "3.3.- R\u00e9xime xur\u00eddico dos actos de cuadramento."}, {"subtema": "3.3.1.- Inscripci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "3.3.2.- Afiliaci\u00f3n, altas, baixas e variaci\u00f3n de datos dos empregados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- O campo de aplicaci\u00f3n e a estructura da Seguridade Social. Os actos de encadramento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- O financiamento da Seguridade Social esp\u00f1ola: sistema actual e propostas alternativa."}, {"subtema": "4.2.- Cotizaci\u00f3n: suxeitos obrigados e responsables."}, {"subtema": "4.3.- Din\u00e1mica da obligaci\u00f3n de cotizar: bases de cotizaci\u00f3n, tipos e cuotas."}, {"subtema": "4.4.- Normas sobre a recaudaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- R\u00e9xime econ\u00f3mico. A cotizaci\u00f3n e a recadaci\u00f3n da Seguridade Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- An\u00e1lise espec\u00edfico das continxencias com\u00fans e profesionais: o accidente de traballo e a enfermidade profesional no R\u00e9xime xeral."}, {"subtema": "5.2.- As prestaci\u00f3ns: concepto, clases e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "5.3.- A incapacidade temporal. Concepto. Requisitos, c\u00e1lculo do subsidio."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Normas xerais da acci\u00f3n protectora. O Subsidio de Incapacidade Temporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- A responsabilidade empresarial respecto \u00e1s prestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "6.2.- Infracci\u00f3ns e Sanci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- A responsabilidade xur\u00eddica dos suxeitos"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Forno, Jes\u00fas"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura ten como obxectivo presentar aos estudantes os elementos definitorios do sistema de Seguridade Social en Espa\u00f1a. Deste xeito, os estudantes co\u00f1ecer\u00e1n como se estructura e xestiona o sistema de Seguridade Social , cal \u00e9 o seu \u00e1mbito subxectivo de aplicaci\u00f3n e as normas xerais da acci\u00f3n protectora as\u00ed como o seu r\u00e9xime econ\u00f3mico e a responsabilidade dos suxeitos.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "veronica.mbarbero@col.udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Barbero, Ver\u00f3nica"}, {"email": "jesus.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Forno, Jes\u00fas"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701026"}}
{"codigo": "660G01026", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Contabilidade e normativa contable"}, {"subtema": "Tema 2: O patrimonio"}, {"subtema": "Tema 3: O Inventario."}, {"subtema": "Tema 4: O rexistro Contable"}, {"subtema": "Tema 5: O Plan Xeral de Contabilidade"}, {"subtema": "Tema 6: Gastos e Ingresos."}, {"subtema": "Tema 7: O proceso contable."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE 1"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: Activo no corrente"}, {"subtema": "Tema 9: Activo corrente"}, {"subtema": "Tema 10: Pasivo"}, {"subtema": "Tema 11: As Contas Anuais"}], "temas": [{"tema": "PARTE 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "O obxetivo b\u00e1sico que se quere alcanzar con esta asignatura \u00e9 que o alumno entenda e interiorice os conceptos e ferramentas m\u00e1is importantes no proceso de elaboraci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n da contabilidade.", "nombre_asignatura": "Contabilidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701020"}}
{"codigo": "660G01020", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A  metodolox\u00eda cient\u00edfica."}, {"subtema": "- Fins da investigaci\u00f3n social."}, {"subtema": "- Aspectos fundamentais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. A INVESTIGACI\u00d3N SOCIAL: DEFINICI\u00d3N E CONCEPTOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Pluralidade metodol\u00f3gica."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas cuantitativas: o experimento, a enquisa e a observaci\u00f3n documental"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas cualitativas:a observaci\u00f3n participante, a entrevista, a metodolox\u00eda biogr\u00e1fica, analese de documentos de vida, os grupos de discusi\u00f3n e a observaci\u00f3n de documentos personais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. PRINCIPAIS T\u00c9CNICAS DE INVESTIGACI\u00d3N SOCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- Tipos de fuentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. FONTES DE INFORMACI\u00d3N PARA O ESTUDO DAS RELACIONS LABORAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos esenciais."}, {"subtema": "- Tipos de presentaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Estrutura dos informes."}, {"subtema": "- Uso de referencias."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. O PROCESO DE INVESTIGACI\u00d3N: PLANIFICACI\u00d3N DESE\u00d1O E ELABORACI\u00d3N DUN TRABALLO DE INVESTIGACI\u00d3N."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "mromani@udc.es", "nombre": "Roman\u00ed de Gabriel, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo xeral desta materia \u00e9 a capacitaci\u00f3n dos e das estudiantes para a realizaci\u00f3n de investigaci\u00f3ns sociais emp\u00edricas dentro da \u00e1rea de co\u00f1ecemento das Relaci\u00f3ns Laborais e os Recursos Humanos. Dado o car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico da materia, para a que innegablemente tam\u00e9n se require unha formaci\u00f3n te\u00f3rica de base en torno \u00e1 metodolox\u00eda e \u00e1s t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n empregadas nas Ciencias Sociais, esta materia pretende, asemade, orientar aos e \u00e1s estudiantes na realizaci\u00f3n da memoria fin de Grao da titulaci\u00f3n en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Social", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mromani@udc.es", "nombre": "Roman\u00ed de Gabriel, Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701012"}}
{"codigo": "660G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: O CONTRATO DE TRABALLO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: A CELEBRACI\u00d3N DO CONTRATO DE TRABALLO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: FUNCI\u00d3N E ANOMAL\u00cdAS DO CONTRATO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4: MODALIDADES DO CONTRATO DE TRABALLO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "I. O NACEMENTO DA RELACI\u00d3N INDIVIDUAL DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5: I. A PRESTACI\u00d3N DE SERVIZOS (I): DETERMINACI\u00d3N OBXECTIVA E ESPACIAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: A PRESTACI\u00d3N DE SERVIZOS (II): O TEMPO DE TRABALLO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7: DEBERES DO TRABALLADOR NA PRESTACI\u00d3N DE SERVIZOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8: OS PODERES DO EMPRESARIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: O SALARIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10: A PROTECCI\u00d3N DO TRABALLADOR."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "II. CONTIDO DA RELACI\u00d3N DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 11: A MODIFICACI\u00d3N SUBXECTIVA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12: MODIFICACI\u00d3NS OBXECTIVAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13: VICISITUDES TEMPORAIS."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "III. VICISITUDES DA RELACI\u00d3N DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 14: EXTINCI\u00d3N DA RELACI\u00d3N DE TRABALLO (I): CONCEPTO E CAUSAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15: EXTINCI\u00d3N DA RELACI\u00d3N DE TRABALLO (II): ESPECIAL REFERENCIA AO DESPEDIMENTO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "IV. EXTINCI\u00d3N DA RELACI\u00d3N DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 16: AS RELACI\u00d3NS LABORAIS DE CAR\u00c1CTER ESPECIAL."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "V. RELACI\u00d3NS ESPECIAIS."}]}], "coordinadores": [{"email": "lara.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara M."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadanse, o contrato de traballo e a relaci\u00f3n que xorde deste nos seus principais aspectos que abranguen tanto a s\u00faa orixe, coma o seu contido, modificaci\u00f3n e extinci\u00f3n e unha referencia \u00e1s denominadas relaci\u00f3ns laborais especiais.", "nombre_asignatura": "Dereito do Traballo II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701016"}}
{"codigo": "660G01016", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Aspectos generales: Objetivos de la evaluaci\u00f3n del rendimiento. Definici\u00f3n y etapas del proceso. Diferencia entre criterios y metodolog\u00edas de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Metodolog\u00edas de evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o. Objetivida y subjetividad de los diferentes sistemas."}, {"subtema": "1.3. Evaluaci\u00f3n y personas. Clasificaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n seg\u00fan el tipo de evaluador; la evaluaci\u00f3n 360\u00ba. Problemas de la evaluaci\u00f3n y factores para garantizar la eficacia de los sistemas."}, {"subtema": "1.4 La entrevista de evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. EVALUACI\u00d3N DEL DESEMPE\u00d1O Y DESARROLLO DEL POTENCIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. La compensaci\u00f3n en las organizaciones. Retribuci\u00f3n y motivaci\u00f3n. Principios a tener en cuenta en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica salarial."}, {"subtema": "2.2. La consistencia interna del sistema retributivo. La valoraci\u00f3n de puestos de trabajo (VPT). Metodolog\u00edas para la valoraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EL SISTEMA DE COMPENSACIONES: LA EQUIDAD INTERNAY EXTERNA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de compensaci\u00f3n. Retribuci\u00f3n monetaria y no monetaria."}, {"subtema": "3.2. La estructura salarial"}, {"subtema": "3.3. La retribuci\u00f3n variable. Determinaci\u00f3n de variables: incentivos, m\u00e9ritos y otros factores de retribucion"}, {"subtema": "3.2. Retribuciones directas e indirectas. Servicios y retribuciones en especie. La retribuci\u00f3n flexible. Aspectos fiscales de la retribuci\u00f3n indirecta"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. TIPOS DE COMPENSACI\u00d3N. LA RETRIBUCI\u00d3N VARIABLE Y LA RETRIBUCI\u00d3N EN ESPECIE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Globalizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de personas"}, {"subtema": "4.2. El proceso de internacionalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Gesti\u00f3n de expatriados y transfronterizos 4.4. Aspectos laborales y fiscales en la internacionalizaci\u00f3n de los Recursos Humanos"}, {"subtema": "4.5 La gesti\u00f3n de la diversidad internacional"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. LA GESTI\u00d3N INTERNACIONAL Y MULTINACIONAL DE LOS RR. HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Las nuevas tecnolog\u00edas y la evoluci\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "5.2. Impacto de las tecnolog\u00edas de recursos humanos en la direcci\u00f3n y gesti\u00f3n de personas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS Y LOS RR. HH. AVANCES PARA EL S. XXI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Productividad y calidad de vida en el trabajo, \u00bfenemigos o aliados?"}, {"subtema": "6.2. Nuevas tendencias en la gesti\u00f3n de personas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. FORMAS ACTUALES DE GETIONAR LOS RR. HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Las contribuciones de la gesti\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "7.2. Enfoques cualitativos sobre el control y la evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3. Enfoques cuantitativos sobre el control y la evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. LA EVALUACI\u00d3N Y LA EFICACIA EN LA GESTION DE LOS R. HH."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.varela.romero@col.udc.es", "nombre": "Varela Romero, Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Con el programa adjunto de Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n de RR.HH, tanto el I como el II, que se imparten respectivamente en el primer y segundo cuatrimestre del segundo curso del grado en RR.LL y RR.HH, se pretende preparar al alumno para gestionar profesionalmente los RR.HH, ya que en la actualidad esta materia se ha convertido en un autentico reto para las organizaciones que pretendan sobrvivir en el S XXI. Para ello, se enfoca su estudio desde un punto de vista dinamico pues las transformaci\u00f3nes actuales afectan a la gesti\u00f3n. Asi pues, se analizan, en los dos cuatrimestres, los elementos claves que estan impulsando el cambio en la gesti\u00f3n de los RR.HH que viene configurado por factores como la tecnolog\u00eda, la globalizaci\u00f3n, o la alta competitividad de las organizaciones.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n e Xesti\u00f3n de RRHH II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "belen.varela.romero@col.udc.es", "nombre": "Varela Romero, Bel\u00e9n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701014"}}
{"codigo": "660G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: O DEREITO DE NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA, LABORAL E NON LABORAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: As UNIDADES DE NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: A LEGITIMACI\u00d3N PARA NEGOCIAR CONVENIOS COLECTIVOS ESTATUTARIOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4: O PROCEDEMENTO PARA A NEGOCIACI\u00d3N DOS CONVENIOS COLECTIVOS ESTATUTARIOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5: A PUBLICIDADE DOS CONVENIOS COLECTIVOS ESTATUTARIOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: A DENUNCIA DOS CONVENIOS COLECTIVOS ESTATUTARIOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7: A EFICACIA DO CONVENIO COLECTIVO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8: Os CONVENIOS COLECTIVOS EXTRAESTATUTARIOS"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "I. OS CONVENIOS COLECTIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9: Os MEDIOS EXTRAJUDICIALES DE SOLUCI\u00d3N DOS CONFLITOS COLECTIVOS DE TRABALLO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10: O DEREITO DE FOLGA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11: A EFICACIA XUR\u00cdDICA DA FOLGA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12: OS SERVIZOS ESENCIAIS DA COMUNIDADE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13: O DEREITO DE PECHE PATRONAL."}], "temas": [{"tema": "II. OS CONFLICTOS COLECTIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 14: O DI\u00c1LOGO SOCIAL EUROPEO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15: A NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA NAS ADMINISTRACI\u00d3NS DA UNI\u00d3N EUROPEA."}], "temas": [{"tema": "III. A NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA NA UNI\u00d3N EUROPEA"}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Ramos, Iv\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura de Dereito Sindical II \u00e9, tal e como indica o seu denominaci\u00f3n, a continuaci\u00f3n natural de Dereito Sindical I. Si nesa primeira parte centr\u00e1mosnos nos aspectos m\u00e1is te\u00f3ricos e individuais do Dereito Sindical, nesta segunda ocupar\u00e9monos/ocupar\u00e9mosnos dos aspectos colectivos desta materia. Para iso, desenvolveremos 15 temas, que imos a estructurar en tres grandes bloques ou partes. Na primeira parte (temas 1 a 8), falaremos achega da negociaci\u00f3n colectiva. As\u00ed, tras introducir ao alumno no fundamento normativo e constitucional do dereito \u00e1 negociaci\u00f3n colectiva, analizaremos ao detalle as unidades de negociaci\u00f3n (tema 2) e a legitimaci\u00f3n para negociar un convenio colectivo estatutario (tema 3). En consecuencia, o tema 4 levaranos a co\u00f1ecer do procedemento de negociaci\u00f3n destes citados convenios colectivos de car\u00e1cter estatutario. Obviamente, devanditos convenios colectivos estatutarios est\u00e1n suxeitos a diferentes mecanismos para darlles publicidade (tema 5), asunto que estudaremos xusto antes de afondar na denuncia destes mesmos convenios (tema 6). Concluiremos o noso estudo dos convenios colectivos aludindo \u00e1 eficacia dos mesmos (tema 7) como paso previo ao tema final desta primeira parte. Acabaremos, xa que logo, considerando como obxecto de estudo outras formas de negociaci\u00f3n colectiva \u00e1 marxe do proceso negociador regulado no T\u00edtulo III do Estatuto dos Traballadores: o convenio colectivo extraestatutario (tema 8). Distinto contido pos\u00fae a segunda parte do programa, na que nos ocuparemos dos conflitos colectivos, comezando polo estudo dos medios extrajudiciales de soluci\u00f3n dos conflitos colectivos de traballo (tema 9). A continuaci\u00f3n, procederemos a analizar con exhaustividad o m\u00e1is se\u00f1ero dos conflitos colectivos no tema 10, relativo ao dereito de folga, como antesala do estudo da s\u00faa eficacia xur\u00eddica (tema 11) e dunha forma m\u00e1is particularizada deste conflito colectivo, como son os servizos esenciais da comunidade (tema 11). Finalizamos esta segunda parte da asignatura co estudo do dereito de pechadura patronal, situado no tema 13 do programa. Para a terceira parte do programa, reservamos os temas referentes \u00e1 negociaci\u00f3n colectiva na Uni\u00f3n Europea. No tema 14 o protagonista ser\u00e1 o di\u00e1logo social europeo, mentres que como tema final da asignatura abordaremos a negociaci\u00f3n colectiva nas Administraci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea (tema 15). E deste xeito conclu\u00edmos a nosa viaxe polos diferentes aspectos colectivos do dereito sindical.", "nombre_asignatura": "Dereito Sindical II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ivan.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Ramos, Iv\u00e1n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701018"}}
{"codigo": "660G01018", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Concepto e contido da Estat\u00edstica Descriptiva. Estat\u00edstica"}, {"subtema": "Descriptiva e Estat\u00edstica Inductiva."}, {"subtema": "- Poboaci\u00f3n e Mostra"}, {"subtema": "- Elementos e Car\u00e1cteres: Variables e Atributos"}, {"subtema": "- Censos e Enquisas"}, {"subtema": "- A observaci\u00f3n da poboaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n \u00e1  Estat\u00edstica Descriptiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A reducci\u00f3n estat\u00edstica"}, {"subtema": "- Distribuci\u00f3ns de Frecuencias"}, {"subtema": "- Frecuencias: clases"}, {"subtema": "- Tipos de distribuci\u00f3ns de frecuencias"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}], "temas": [{"tema": "2.- Distribuci\u00f3ns de Frecuencias Unidimensionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto e propiedades dos promedios"}, {"subtema": "- Media Aritm\u00e9tica."}, {"subtema": "- Mediana e Moda"}, {"subtema": "- Outras Medias"}, {"subtema": "- Cuantiles: cuartiles, deciles e centiles"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Medidas de posici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos"}, {"subtema": "- Desviaci\u00f3n T\u00edpica"}, {"subtema": "- Varianza"}, {"subtema": "- Coeficiente de Variaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Indice de Gini e Curva de Lorenz"}, {"subtema": "- Asimetr\u00eda e Apuntamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Medidas de Dispersi\u00f3n, Forma e Concentraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto e tipos. Tabulaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Distribuci\u00f3ns Marginais"}, {"subtema": "- Distribuci\u00f3ns e Condicionais"}], "temas": [{"tema": "5.- Distribuci\u00f3ns de Frecuencias Bidimensionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Criterio dos  M\u00ednimos Cadrados"}, {"subtema": "- Covarianza"}, {"subtema": "- Recta de Regresi\u00f3n"}, {"subtema": "- Varianza Residual"}, {"subtema": "- Coeficiente de Determinaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Coeficiente de Correlaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Predicci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.-Regresi\u00f3n e Correlacci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura de Estadistica Descriptiva pretende introducir ao estudante no co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas estat\u00edsticas b\u00e1sicas, co obxectivo de que o axuden no seu futuro profesional \u00e1 hora de tomar decisi\u00f3ns en calquera contorna laboral e de relaci\u00f3ns humanas. Para iso, desenv\u00f3lvense os principais instrumentos estat\u00edsticos que serven para a descripci\u00f3n, resumo e comprensi\u00f3n da informaci\u00f3n dispo\u00f1ible.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica Descritiva", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701019"}}
{"codigo": "660G01019", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A  evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do Comportamento Organizacional"}, {"subtema": "2. As organizaciones"}, {"subtema": "3. Dise\u00f1os organizativos comunes"}, {"subtema": "4. Novas opciones de dise\u00f1o"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCCI\u00d3N. \u00bfQU\u00c9 \u00c9 O  COMPORTAMENTO ORGANIZACIONAL?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica ao estudo das organizaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativas."}, {"subtema": "3. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas cualitativas"}, {"subtema": "4. Fontes de co\u00f1ecemento acerca das organizaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "II. METODOLOX\u00cdA E INVESTIGACI\u00d3N NO COMPORTAMENTO ORGANIZACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto xen\u00e9rico da socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Etapas da socializaci\u00f3n organizacional"}, {"subtema": "3. Contenidos e resultados da socializaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Expectativas do individuo respecto da organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. O contrato psicol\u00f3gico"}, {"subtema": "6. Os axentes da socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "7. T\u00e1cticas de socializaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. SOCIALIZACI\u00d3N ORGANIZACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O concepto de grupo"}, {"subtema": "2. Grupos e equipos"}, {"subtema": "3. Modelo integral de formaci\u00f3n e desarrollo de grupos."}, {"subtema": "4. As relaciones entre os grupos"}, {"subtema": "5. Efectividade do grupo"}, {"subtema": "6. Toma de decisi\u00f3ns no grupo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.  OS GRUPOS NAS ORGANIZACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Liderazgo: tipos e influencia no grupo e na organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Direcci\u00f3n e liderazgo."}, {"subtema": "3. Novos enfoques sobre o liderazgo."}, {"subtema": "4. Cultura e clima organizacional."}, {"subtema": "5. Evaluaci\u00f3n da cultura organizacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. LIDERAZGO E CULTURA ORGANIZACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e tipos de cambio."}, {"subtema": "2. Proceso de cambio e variables relacionadas."}, {"subtema": "3. O cambio dende a perspectiva do Desenrolo  Organizacional."}, {"subtema": "4. Influencia das novas tecnolox\u00eda na din\u00e1mica organizacional"}], "temas": [{"tema": "VI. INNOVACI\u00d3N, CAMBIO E DESENROLO NAS  ORGANIZACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Perspectivas na comunicaci\u00f3n organizacional."}, {"subtema": "2. A comunicaci\u00f3n como fonte de identidade social."}, {"subtema": "3. Componentes do proceso de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Redes e direcciones da comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Comunicaci\u00f3n interna, externa e corporativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII. COMUNICACI\u00d3N ORGANIZACIONAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende introducir \u00f3 alumnado nos conceptos, principios e teor\u00edas dos principais t\u00f3picos e temas do Comportamento Organizacional sinalados nos contidos da Gu\u00eda. Asimesmo trata de aportar \u00f3 alumnado estratexias de aplicaci\u00f3n dos devanditos contidos a soluci\u00f3n de casos e situaci\u00f3ns reales da vida das organizaci\u00f3ns dende unha perspectiva psicosocial.", "nombre_asignatura": "Comportamento Organizacional", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701017"}}
{"codigo": "660G01017", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de sociolox\u00eda."}, {"subtema": "A perspectiva sociol\u00f3xica."}, {"subtema": "As orixes da sociolox\u00eda."}, {"subtema": "Factores que fixeron posible \u00e1 aparici\u00f3n da sociolox\u00eda."}, {"subtema": "A teor\u00eda sociol\u00f3xica: concepto."}, {"subtema": "Paradigmas da sociolox\u00eda."}, {"subtema": "Novas perspectivas: outros enfoques"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. AS BASES DA SOCIOLOX\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais do traballo."}, {"subtema": "A f\u00e1brica como novo espazo de traballo."}, {"subtema": "Divisi\u00f3n social do traballo."}, {"subtema": "A divisi\u00f3n do traballo segundo o x\u00e9nero."}, {"subtema": "Sociolox\u00eda do traballo na actualidade."}, {"subtema": "As condici\u00f3ns de traballo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A SOCIOLOX\u00cdA DO TRABALLO: A DIVISI\u00d3N SOCIAL DO TRABALLO E AS CONDICI\u00d3NS DE TRABALLO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A produci\u00f3n artesana."}, {"subtema": "A produci\u00f3n en masa."}, {"subtema": "A especializaci\u00f3n flexible."}, {"subtema": "A produci\u00f3n lixeira."}, {"subtema": "O enfoque sociot\u00e9cnico e o sistema de produci\u00f3n reflexivo."}, {"subtema": "Conclusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. FORMAS DE ORGANIZACI\u00d3N DO TRABALLO:PARADIGMAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O modelo de produci\u00f3n Taylorista-Fordista e a s\u00faa creba."}, {"subtema": "Grandes transformaci\u00f3ns no escenario da produci\u00f3n."}, {"subtema": "As transformaci\u00f3ns recentes do mercado de traballo."}, {"subtema": "Regreso a unha sociedade de pleno emprego: pol\u00edticas e estratexias."}, {"subtema": "O imposible retorno ao pleno emprego: novas propostas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. O TRABALLO NAS SOCIEDADES ACTUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As organizaci\u00f3ns sindicais e patronais."}, {"subtema": "O caso espa\u00f1ol."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. O PAPEL DAS ORGANIZACI\u00d3NS SINDICAIS E PATRONAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "mromani@udc.es", "nombre": "Roman\u00ed de Gabriel, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Co\u00f1ecemento da perspectiva sociol\u00f3xica sobre o mundo laboral", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do Traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mromani@udc.es", "nombre": "Roman\u00ed de Gabriel, Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701015"}}
{"codigo": "660G01015", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Funciones y actividades en la gesti\u00f3n de los recursos humanos."}, {"subtema": "1.2. Condicionantes externos e internos a la gesti\u00f3n de los recursos humanos."}, {"subtema": "1.3. Objetivos de la gesti\u00f3n de los recursos humanos."}, {"subtema": "1.4. La creciente importancia de la gesti\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "1.5 .Organizaci\u00f3n del departamento de recursos humanos"}, {"subtema": "1.6. Caracter\u00edsticas del personal del departamento de recursos humanos"}, {"subtema": "1.7. La gesti\u00f3n de los recursos humanos como carrera profesional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. LA CRECIENTE IMPORTANCIA DE LA GESTI\u00d3N DE LOS RR.HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos humanos"}, {"subtema": "2.2. Elementos de la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos humanos"}, {"subtema": "2.3. Modelos y enfoques sobre la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos humanos"}, {"subtema": "2.4. Pol\u00edticas y pr\u00e1cticas estrat\u00e9gicas en las actividades de los recursos humanos"}, {"subtema": "2.5. Tendencias en la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos humanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. LA GESTI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA DE LOS RR. HH."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. El an\u00e1lisis del puesto de trabajo"}, {"subtema": "3.2. Cuestiones clave que deben considerarse en el an\u00e1lisis del puesto de trabajo"}, {"subtema": "3.3. M\u00e9todos estructurales de an\u00e1lisis de puestos de trabajo"}, {"subtema": "3.4. Evaluaci\u00f3n de los m\u00e9todos de an\u00e1lisis de los puestos de trabajo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. AN\u00c1LISIS DE PUESTOS DE TRABAJO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Planificaci\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "4.2. Etapas del proceso de planificaci\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "4.3. Factores que influyen en la planificaci\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "4.4. Tendencias en la planificaci\u00f3n de los recursos humanos"}, {"subtema": "4.5. Practicas de planificaci\u00f3n de recursos humanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PLANIFICACI\u00d3N DE LOS RR.HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introducci\u00f3n al reclutamiento"}, {"subtema": "5.2. Fuentes y m\u00e9todos para conseguir candidatos al puesto de trabajo"}, {"subtema": "5.3. M\u00e9todos para incrementar el reclutamiento de personal altamente cualificado"}, {"subtema": "5.4. La retenci\u00f3n de los empleados"}, {"subtema": "5.5. Tendencias en el reclutamiento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. EL RECLUTAMIENTO DE LOS RR.HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n a la selecci\u00f3n y orientaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. Informaci\u00f3n para la selecci\u00f3n y orientaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3. La selecci\u00f3n como decisi\u00f3n"}, {"subtema": "6.4. Cuestiones a considerar en la elecci\u00f3n de instrumentos de selecci\u00f3n"}, {"subtema": "6.5. Instrumentos de secci\u00f3n"}, {"subtema": "6.6. Orientaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.7. Tendencias en la selecci\u00f3n y orientaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. LA SELECCI\u00d3N Y ORIENTACI\u00d3N DE LOS RR.HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Formaci\u00f3n y desarrollo"}, {"subtema": "7.2. Determinaci\u00f3n de las necesidades de formaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3. Implantaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n y desarrollo"}, {"subtema": "7.4. Programas d formaci\u00f3n. M\u00e9todos y medios"}, {"subtema": "7.5. Facilitaci\u00f3n del rendimiento futuro de los empleados"}, {"subtema": "7.6. Tendencias en la formaci\u00f3n y perfeccionamiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. LA FORMACI\u00d3N Y EL DESARROLLO DE COMPETENCIAS DE LOS RR.HH"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. La carrera profesional: concepto y relaciones"}, {"subtema": "8.2. La gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de la carrera desde la perspectiva  de la organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3. La gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de la carrera desde la perspectiva del individuo"}, {"subtema": "8.4. Implantaci\u00f3n de programas de planificaci\u00f3n de carrera profesional"}, {"subtema": "8.5. Problemas en la carrera profesional"}, {"subtema": "8.6. Tendencias n la gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de la carrera profesional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. LA GESTI\u00d3N Y PLANIFICACI\u00d3N DE LA CARRERA PROFSIONAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.varela.romero@col.udc.es", "nombre": "Varela Romero, Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Con el programa adjunto de Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n de RR.HH, tanto el I como el II, que se imparten respectivamente en el primer y segundo cuatrimestre del segundo curso del grado en RR.LL y RR.HH, se pretende preparar al alumno para gestionar profesionalmente los RR.HH, ya que en la actualidad esta materia se ha convertido en un autentico reto para las organizaciones que pretendan sobrvivir en el S XXI. Para ello, se enfoca su estudio desde un punto de vista dinamico pues las transformaci\u00f3nes actuales afectan a la gesti\u00f3n. Asi pues, se analizan, en los dos cuatrimestres, los elementos claves que estan impulsando el cambio en la gesti\u00f3n de los RR.HH que viene configurado por factores como la tecnolog\u00eda, la globalizaci\u00f3n, o la alta competitividad de las organizaciones.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n e Xesti\u00f3n de RRHH I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "belen.varela.romero@col.udc.es", "nombre": "Varela Romero, Bel\u00e9n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701013"}}
{"codigo": "660G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: A PARCELA DO DEREITO SINDICAL E A DELIMITACI\u00d3N DOS SEUS CONTORNOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: AS FONTES INTERNACIONAIS MUNDIAIS REGULADORAS DO DEREITO SINDICAL E A S\u00daA LOCALIZACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INTERNET."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: AS FONTES INTERNACIONAIS REXIONAIS EUROPEAS REGULADORAS DO DEREITO SINDICAL E A S\u00daA LOCALIZACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INTERNET."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4: AS FONTES DA UNI\u00d3N EUROPEA REGULADORAS DO DEREITO SINDICAL E A S\u00daA LOCALIZACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INTERNET."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5: AS FONTES LEGAIS ESPA\u00d1OLAS REGULADORAS DO DEREITO SINDICAL E A S\u00daA LOCALIZACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INTERNET."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: AS FONTES XURISPRUDENCIALES ESPA\u00d1OLAS REGULADORAS DO DEREITO SINDICAL E A S\u00daA LOCALIZACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DE INTERNET."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7: A HISTORIA DO MOVEMENTO OBREIRO ESPA\u00d1OL"}], "temas": [{"tema": "I. DEREITO SINDICAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8: CONCEPTO E CLASES DE REPRESENTANTES LEGAIS DOS TRABALLADORES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: ELECCI\u00d3N E MANDATO DOS REPRESENTANTES LEGAIS DOS TRABALLADORES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10: COMPETENCIA E GARANT\u00cdAS DOS REPRESENTANTES LEGAIS DOS TRABALLADORES."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "II. A REPRESENTACI\u00d3N LEGAL DOS TRABALLADORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 11: AS FACETAS INDIVIDUAL E COLECTIVA DA LIBERDADE SINDICAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12: AS FACETAS ORGANIZATIVA E FUNCIONAL DA LIBERDADE SINDICAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13: AS FACETAS POSITIVA E NEGATIVA DA LIBERDADE SINDICAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 14: AS FACETAS INTERNA E EXTERNA DA LIBERDADE SINDICAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15: AS FONTES INTERNACIONAIS, COMPARADAS E ESPA\u00d1OLAS, REGULADORAS DA REPRESENTACI\u00d3N COLECTIVA DOS EMPRESARIOS"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "III. A LIBERDADE SINDICAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Ramos, Iv\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura de Dereito Sindical I \u00e9 a porta de entrada para o alumno ao complexo mundo do dereito sindical. Nesta asignatura, clave para abordar con garant\u00edas a s\u00faa continuaci\u00f3n natural no plan de estudos (Dereito Sindical II), centr\u00e1mosnos nos aspectos m\u00e1is te\u00f3ricos e individuais do Dereito Sindical. Para iso, desenvolveremos 15 temas, que imos a estructurar en tres grandes bloques ou partes. Na primeira parte (temas 1 a 7), trataremos temas que versar\u00e1n sobre a delimitaci\u00f3n, as fontes e a historia do dereito sindical. As\u00ed, tras presentar ao alumno a parcela que ocupa o Dereito Sindical dentro do Dereito do Traballo, presentaremos as fontes internacionais mundiais que se encargan de regular o Dereito Sindical, as\u00ed como o seu localizaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet (tema 2) e as fontes internacionais rexionais europeas reguladoras do Dereito Sindical e o seu localizaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet (tema 3). En consecuencia, o tema 4 levaranos a co\u00f1ecer as fontes da Uni\u00f3n Europea reguladoras do Dereito Sindical e o seu ubicaci\u00f3n en Internet. Obviamente, non podemos pasar por alto a nosa contorna m\u00e1is pr\u00f3xima e esquecer as fontes espa\u00f1olas reguladoras do Dereito Sindical e o seu localizaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet (tema 5), cuesti\u00f3n esta que entronca coas fontes jurisprudenciales espa\u00f1olas reguladoras do Dereito Sindical e o seu ubicaci\u00f3n en Internet (tema 6). Concluiremos a nosa primeira parte da asignatura co estudo da historia do movemento obreiro espa\u00f1ol (tema 7) fundamental para entender a evoluci\u00f3n do Dereito Sindical no noso pa\u00eds. Distinto contido pos\u00fae a segunda parte do programa, na que nos ocuparemos da representaci\u00f3n legal dos traballadores, comezando polo concepto e clases de representantes legais dos traballadores (tema 8) e enlaz\u00e1ndoo case sen soluci\u00f3n de continuidade cos contidos relativos \u00e1 elecci\u00f3n e mandato dos citados representantes (tema 9). A continuaci\u00f3n, procederemos a analizar con exhaustividad as competencias e garant\u00edas dos representantes legais dos traballadores, no tema 10, como colof\u00f3n a esta segunda parte da asignatura. En canto \u00e1 terceira parte do programa, sinalar que orientar\u00e1 os seus contidos cara ao tema da liberdade sindical, onde se prestar\u00e1 atenci\u00f3n \u00e1s facetas individual e colectiva (tema 11), organizativa e funcional (tema 12), positiva e negativa (tema 13) e, para rematar, as facetas interna e externa da liberdade sindical (tema 14). Finalizamos esta terceira parte da asignatura co estudo das fontes internacionais, comparadas e espa\u00f1olas, reguladoras da representaci\u00f3n colectiva dos empresarios, situ\u00e1ndoo no tema 15 do programa.", "nombre_asignatura": "Dereito Sindical I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ivan.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Ramos, Iv\u00e1n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701008"}}
{"codigo": "660G01008", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Administraci\u00f3n de operaci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.2 Clases de procesos produtivos"}, {"subtema": "1.3 Definici\u00f3n de produtividade"}, {"subtema": "1.4 Medici\u00f3n da produtividade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. PRODUCI\u00d3N E PRODUTIVIDADE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Visi\u00f3n global"}, {"subtema": "2.2 Misi\u00f3n"}, {"subtema": "2.3 Decisi\u00f3ns estrat\u00e9xicas na direcci\u00f3n de operaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. ESTRATEXIA DE OPERACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Estratexia da cadea de subministraci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2 Selecci\u00f3n de provedores"}, {"subtema": "3.3 Xesti\u00f3n de inventarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DIRECCI\u00d3N DA CADEA DE SUBMINISTRACI\u00d3NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Programa mestre de produci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3 Lista de materiais"}, {"subtema": "4.4 Rexistro de inventarios"}, {"subtema": "4.5 Desenvolvemento e estrutura do MRP"}, {"subtema": "4.6 ERP"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PLANIFICACI\u00d3N DAS NECESIDADES DE MATERIAIS (MRP)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Concepto de proxecto"}, {"subtema": "5.2 T\u00e9cnicas de administraci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "5.3 Diagrama de Gant"}, {"subtema": "5.4 M\u00ebtodos PERT, CMPM e ROY"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A XESTI\u00d3N DE PROXECTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Definici\u00f3n de calidade"}, {"subtema": "6.2 Sistema de xesti\u00f3n de calidade"}, {"subtema": "6.3 Calidade total"}, {"subtema": "6.4 Ferramentas TQM"}, {"subtema": "6.4 Control estat\u00edstico do proceso"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. ADMINISTRACI\u00d3N DA CALIDADE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Concepto JIT"}, {"subtema": "7.2 Caracter\u00edsticas da produci\u00f3n JIT"}, {"subtema": "7.3 Concepto LEAN"}, {"subtema": "7.4 Sistema KANBAN"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. PRODUCI\u00d3N XUSTO A TEMPO (JIT)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Definici\u00f3n e obxectivos"}, {"subtema": "8.2 Etapas nos procesos de mellora"}, {"subtema": "8.3 Representaci\u00f3n de procesos"}, {"subtema": "8.4 Procesos de mellora"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. A MELLORA DE M\u00c9TODOS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.maria.rivas@col.udc.es", "nombre": "Rivas Moar, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Dotar os alumnos do grao de RR.LL e RR.HH dos valores e conceptos referidos \u00e1 organizaci\u00f3n da produci\u00f3n, a xesti\u00f3n de proxectos, o control de calidade e os procesos de mellora.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de Traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "jose.maria.rivas@col.udc.es", "nombre": "Rivas Moar, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701011"}}
{"codigo": "660G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: DESCRICI\u00d3N DO DEREITO DO TRABALLO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: ORIXE E EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "I.O DEREITO DO TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3: O SISTEMA DE FONTES. A CONSTITUCI\u00d3N COMO FONTE DO DEREITO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4: AS LEIS, NORMAS CON RANGO DE LEI E REGULAMENTOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5: OS CONVENIOS COLECTIVOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: O COSTUME. OS PRINCIPIOS XERAIS DO DEREITO. A XURISPRUDENCIA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7: AS FONTES INTERNACIONAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. AS FONTES DO DEREITO DO TRABALLO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8: A APLICACI\u00d3N DAS NORMAS LABORAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: \u00d3RGANOS DE APLICACI\u00d3N DAS NORMAS LABORAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. APLICACI\u00d3N DAS NORMAS LABORAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 10: O TRABALLADOR E O EMPRESARIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11: REPRESENTACI\u00d3N DOS TRABALLADORES NA EMPRESA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12: SINDICATOS E ASOCIACI\u00d3NS EMPRESARIAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. PRINCIPAIS SUXEITOS DAS RELACI\u00d3NS DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13: OS CONFLITOS DE TRABALLO. MEDIDAS DE CONFLITO. MEDIOS DE SOLUCI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "V. REFERENCIA AOS CONFLITOS DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 14: EMPREGO E MERCADO DE TRABALLO."}], "temas": [{"tema": "VI. O EMPREGO."}]}], "coordinadores": [{"email": "lara.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara M."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "A materia de Dereito do Traballo -I comprende o estudo das fontes do dereito do traballo ,la aplicaci\u00f3n das normas laborais, os principais suxeitos relacionados con esta rama do dereito e unha referencia aos conflitos de traballo e \u00e1 materia de emprego.", "nombre_asignatura": "Dereito do Traballo I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701009"}}
{"codigo": "660G01009", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Or\u00edxes do liberalismo"}, {"subtema": "1.2 Principios do liberalismo"}, {"subtema": "1.3 O liberalismo econ\u00f3mico"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Os inicios do liberalismo ec\u00f3n\u00f3mico e pol\u00edtico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 O liberalismo dos anos 30"}, {"subtema": "2.2 O Estado do Benestar"}, {"subtema": "2.3 A crise de 1973"}, {"subtema": "2.4 Segunda Crise do Petr\u00f3leo"}, {"subtema": "2.5 Consecuencias da Crise"}], "temas": [{"tema": "Tema 2:O Estado do Benestar e o Capitalismo posterior \u00e1 Segunda Guerra Mundial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A divisi\u00f3n sexual do traballo"}, {"subtema": "3.2 A loita polos dereitos civ\u00eds e pol\u00edticos"}, {"subtema": "3.3 Os dereitos das mulleres dende a d\u00e9cada dos  anos 60"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Os feminismos e a condici\u00f3n da muller"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 As Orixes"}, {"subtema": "4.2 O Anarquismo"}, {"subtema": "4.3 O Marxismo"}, {"subtema": "4.4 A expansi\u00f3n do Socialismo"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Os socialismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Os primeiros conflictos da Sociedade Industrial"}, {"subtema": "5.3 Xeralizaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n do Movemento Obreiro"}, {"subtema": "5.4 O Movemento Obreiro en Espa\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: O movemento obreiro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Qu\u00e9 \u00e9 o fascismo?"}, {"subtema": "6.2 Caracter\u00edsticas dos fascismos"}, {"subtema": "6.3 O fascismo italiano"}, {"subtema": "6.4 O nazismo alem\u00e1n"}, {"subtema": "6.5 Outros fascismos"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Os Fascismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A era do imperialismo, a descolonizaci\u00f3n eo desenvolvemento de novos estados"}, {"subtema": "7.2. A ocupaci\u00f3n de Palestina e da pol\u00edtica de Israel"}, {"subtema": "7.3. conflitos recentes no mundo isl\u00e1mico"}, {"subtema": "7.4. O bloque comunista"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: aproximaci\u00f3n \u00e1s relaci\u00f3ns internacionais"}]}], "coordinadores": [{"email": "mluisafernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Col\u00edn, M\u00aa Lu\u00edsa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Co\u00f1ecemento b\u00e1sico da evoluci\u00f3n social e pol\u00edtica contempor\u00e1nea e a s\u00faa repercusi\u00f3n na sociedade actual.", "nombre_asignatura": "Historia Social e Pol\u00edtica contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mluisafernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Col\u00edn, M\u00aa Lu\u00edsa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701010"}}
{"codigo": "660G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n. 1.- Aproximaci\u00f3n ao concepto \"relaciones laborais\". 2.-O traballo obxecto das Relaci\u00f3ns Laborais e as s\u00faas distintas acepciones ao longo da Historia. 3.- As relaci\u00f3ns laborais e o Dereito do Traballo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.- Fontes. 1.-Concepto e clases. 2.-Fontes de produci\u00f3n do Dereito do Traballo.3.- Poder normativo do Estado en materia laboral. 4.-Normas laborais das CC. AA. 5.- Normas espec\u00edficas do Dereito do Traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.- Principios xerais do Dereito e Principios espec\u00edficos ou espec\u00edficamente relevantes do Dereito do Traballo.1.- Principios Xerais do Dereito. 2.- Principios de aplicaci\u00f3n ao dereito do Traballo: A.-Principio prol operario. B.-Principio de norma m\u00e1is favorable. C.-Principio de condici\u00f3n m\u00e1is beneficiosa. D.-Principio de irrenunciabilidad de dereitos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.- O Traballador. 1.-Concepto xur\u00eddico do traballador. 2.-Clases. 3.-Supostos especiais de traballadores. 4.-Suxeitos exclu\u00eddos da contrataci\u00f3n laboral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5.- O Empresario. 1.-Concepto xur\u00eddico de empresario. 2.-Clases. 3.-Empresa como centro ou lugar de traballo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6.- Colaboradores do empresario. 1.- Colaboradores dependentes do empresario.2.-colaboradores independentes do empresario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7.- O Traballo a trav\u00e9s de f\u00f3rmulas societarias. 1.-Teoria xeral de sociedades.2.- Concepto restrinxido de sociedade. 3. Sistema dualista de agrupaci\u00f3n de persoas: sociedade/asociaci\u00f3n. 3.-Concepto amplo de sociedade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.-Sociedades como comunidade de traballo. 1.-Sociedades de persoas e prestaci\u00f3n de traballo. 2.- Sociedade colectiva 3- Sociedade comanditaria simple."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.-Sociedades de capitais e prestaci\u00f3n de traballo. 1.-Sociedade an\u00f3nima laboral. 2.- Sociedade limitada laboral 3.-Sociedade cooperativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10.  A Cooperativa de traballo asociado como f\u00f3rmula de prestaci\u00f3n de servizos conxunta. 1.-Concepto e car\u00e1cteres.2.- Posici\u00f3n xur\u00eddica dos socios cooperativos .3 R\u00e9xime econ\u00f3mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo did\u00e1ctico 1"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "angelicadiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De la Rosa, Ang\u00e9lica"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El contenido de est\u00e1 asignatura trata de proporcionar al alumno un marco de referencia b\u00e1sico para el estudio interdisciplinar, sistem\u00e1tico y compresivo del proceso contempor\u00e1neo de transformaci\u00f3n del mundo del trabajo, esquematizando las megatendencias de este cambio, caracterizando espec\u00edficamente los proceso de implantaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n en las empresas, de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y de flexibilizaci\u00f3n organizacional. Definir los t\u00e9rminos generales acerca del impacto del nuevo orden sociolaboral sobre cantidad y la calidad del empleo disponible, sobre el bienestar social y psicol\u00f3gico, sobre la experiencia del trabajo y sobre las relaciones, ofreciendo una visi\u00f3n de los actores de las relaciones laborales, sindicatos , asociaciones empresariales y estado. Analizar los aspectos colectivos del Derecho del trabajo desde una perspectiva hist\u00f3rica y de regulaci\u00f3n vigente. Definir conceptos y describir la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la representaci\u00f3n profesional de los trabajadores, del convenio colectivo, del derecho de huelga y cierre patronal. Mostrar c\u00f3mo intevienen las instituciones en las relaciones de trabajo, delimitar el concepto de contrato de trabajo en un marco jur\u00eddico y social especialmente cambiante, distinguir las modalidades de contrato de trabajo, reconociendo las principales vicisitudes por las que pueden pasar y las causas que pueden dar lugar a sus suspensi\u00f3n o extinci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda das Relaci\u00f3ns Laborais", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "angelicadiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De la Rosa, Ang\u00e9lica"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701006"}}
{"codigo": "660G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Dereito Mercantil, caracter\u00edsticas xerais e fontes do dereito mercantil: referencia ao sistema xeral de fontes do dereito e a especialidad de dereito mercantil. Fontes: a) O C\u00f3digo de comercio de 1885; b) Leis mercantiles especiais; c) Usos mercantiles."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1: Caracteres xerais do Dereito Mercantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.-  O empresario mercantil: concepto, capacidade, responsabilidade do empresario. Exercicio da actividade mercantil por persona casada. Prohibici\u00f3ns o restricci\u00f3ns ao exercicio da actividade empresarial. 2.2.- O Rexistro mercantil: noci\u00f3n e eficacia da inscripci\u00f3n. 2.3.- Obriga do empresario de levar a contabilidade."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2.- O empresario e a empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Defensa da competencia: acordos e pr\u00e1cticas restrictivas ou abusivas e, pr\u00e1cticas autorizadas. 3.2.- R\u00e9ximen da competencia il\u00edcita o desleal: concepto de acto de competencia desleal, casos de principais actos de competencia desleal. Acci\u00f3ns derivadas da competencia desleal"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 3.-Regulaci\u00f3n da competencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O dereito sobre as creaci\u00f3ns industriais e os signos distintivos da empresa: 4.1.- As patentes: concepto e requisitos. Protecci\u00f3n do dereito de exclusiva. Dereitos sobre a patente. Outras modalidades de protecci\u00f3n das invenci\u00f3ns. 4.2.- Os modelos e debuxos industriais e art\u00edsticos. 4.3.- A Marca: concepto e clases. Dereitos da marca. 4.4.- Nome comercial 4.5.- R\u00f3tulo de establecemento."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4.- O dereito sobre as creaci\u00f3ns industriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O negocio e os colaboradores do empresario. Aluguer do negocio e industria. Contrato de axencia. Contrato de mediaci\u00f3n o corretaxe. Contrato de comisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5: O negocio e os colaboradores do empresario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Sociedad Mercantil. Os empresarios sociais: as sociedades mercantiles. Concepto e tipos de sociedades. A personalidade xur\u00eddica das sociedades mercantiles."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6: Introducci\u00f3n \u00e1s sociedades mercant\u00eds"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sociedade colectiva e sociedade en comandita simple. As sociedades de capital: sociedade an\u00f3nima, sociedade limitada e sociedade en comandita por acciones. Consideraci\u00f3ns xerais. Concepto. Denominaci\u00f3n. Nacionalidade e domicilio. Formalidades da constituci\u00f3n. Os \u00f3rganos da sociedade: A Xunta e a Administraci\u00f3n. O capital social. Transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n e escisi\u00f3n de sociedades. Disoluci\u00f3n e liquidaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 7: Principais tipos de sociedades mercantiles e caracter\u00edsticas comunes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Antecedentes. Clases. Constituci\u00f3n. \u00d3rganos principais. Disoluci\u00f3n. Liquidaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8: A cooperativa e outras entidades que participan no \u00e1mbito xur\u00eddico comercial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- As obligaci\u00f3ns e as normas xerais sobre os contratos mercantiles.9.2.- Modalidades de contratos: contrato de compraventa mercantil.9.3.-  O contrato de cuentas en participaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 9: Os principais contratos mercantiles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concurso e a administraci\u00f3n xudicial:  concepto, presupostos, suxeitos, procedemento, calificaci\u00f3n do concurso."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 10:O concurso"}]}], "coordinadores": [{"email": "cfaraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "La materia que se desarrolla a trav\u00e9s de esta asignatura es imprescindible para el ejercicio de la profesi\u00f3n. El derecho regula todos los \u00e1mbitos de nuestra vida y la profesional, resulta ser una de las m\u00e1s importantes. El derecho mercantil es una parte especial del derecho privado que regula las relaciones sociales de un determinado \u00e1mbito: el del comercio, el de la empresa y los comerciantes pero tambi\u00e9n el de los consumidores. Por tanto, nos afecta siempre y estamos sujetos a ese ordenamiento jur\u00eddico. Su conocimiento se hace imprescindible para conocer nuestros derechos y nuestras obligaciones en las transacciones mercantiles. Se trata de una normativa cambiante, cuyo dinamismo aumenta al hilo de las TICs, as\u00ed se observa en el progresivo desuso del cheque, del pagar\u00e9, etc., que se sustituye cada vez m\u00e1s por el derecho bancario, anotaciones en cuenta. Igualmente, resulta destacable como las diferentes modalidades de contrataci\u00f3n mercantil se est\u00e1n sustituyendo por pliegos de condiciones generales en las que resta autonom\u00eda y posibilidades en la contrataci\u00f3n, pensemos en el contrato de transporte a\u00e9reo o en el contrato de seguro. En una \u00e9poca de crisis como la actual el derecho mercantil es primera plana de todos los medios de comunicaci\u00f3n, no s\u00f3lo por la situaci\u00f3n en la que se halla nuestro tejido empresarial sino tambi\u00e9n por los procedimientos concursales en que grandes entidades conocidas se encuentran. Realizar un an\u00e1lisis de la crisis, de sus consecuencias, sin unas nociones del derecho mercantil, ser\u00eda sesgado y muy limitado. El asesor de empresas, el economista, la persona que trabaja en los bancos, los agentes de desarrollo local, los agentes de seguro, etc., todo profesional debe conocer sus derechos y obligaciones pero tambi\u00e9n conocer el de su cliente para prestarle la ayuda o el asesoramiento que este le exige en un determinado momento. A trav\u00e9s de esta asignatura se pretende dar unas nociones b\u00e1sicas que la vida empresarial exige.", "nombre_asignatura": "Dereito Societario e Cooperativo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "cfaraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Cristina"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701007"}}
{"codigo": "660G01007", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- O concepto de utilidade: Utilidade total, media e marxinal.Enfoque cardinal."}, {"subtema": "2.- O equilibrio do consumidor: a ley das utilidades marxinales ponderadas."}, {"subtema": "3.- O enfoque ordinal da teoria da utilidade. As curvas de indiferencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- A teoria da Utilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A Empresa."}, {"subtema": "2.- O empresario."}, {"subtema": "3.- Clases de empresas."}, {"subtema": "4.- Formas Xur\u00eddicas da empresa: a empresa individual e a empresa social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Formas de Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A producci\u00f3n no corto plazo."}, {"subtema": "2.- Concepto y tipos de productividade."}, {"subtema": "3.- A producci\u00f3n e o largo plazo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- A producci\u00f3n na econom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Os costes de producci\u00f3n da empresa a corto plazo: costes fixos e costes variables."}, {"subtema": "2.- Costes totales, medios y marxinales."}, {"subtema": "3.- As decisiones de producci\u00f3n na empresa:maximizaci\u00f3n do beneficio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- A planificaci\u00f3n da producci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Factores condicionantes da competencia perfecta."}, {"subtema": "2.- A decisi\u00f3n de producir."}, {"subtema": "3.- A curva de oferta da empresa a corto plazo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- O mercado de competencia perfecta."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e caracteres do monopolio."}, {"subtema": "2.- O equilibrio no mercado monopol\u00edstico."}, {"subtema": "3.- Competencia versus monopolio."}, {"subtema": "4.- O oligopolio e a competencia monopol\u00edstica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- A competencia imperfecta."}]}], "coordinadores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo da asignatura Econom\u00eda e Empresa \u00e9 proporcionar ao alumno os conceptos fundamentais que permiten considerar \u00e1 empresa como un sistema, adoptando unha visi\u00f3n global e integradora. No desenvolvemento da asignatura anal\u00edzanse as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de cada un dos subsistemas que existen na empresa as\u00ed como a interacci\u00f3n existente entre eles e o entorno.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda e Empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701001"}}
{"codigo": "660G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dereito e sociedade."}, {"subtema": "A regla xur\u00eddica."}, {"subtema": "Concepto do dereito."}, {"subtema": "Dereito e seguridade xur\u00eddica."}, {"subtema": "Dereito e xustiza."}, {"subtema": "O dereito natural e o positivo"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1. O Dereito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Estado de dereito."}, {"subtema": "Forma de goberno e divisi\u00f3n de poderes: o poder lexislativo. As Cortes Xerais, o poder executivo (o Goberno) e o poder xudicial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A Coroa"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2. O Estado e a divisi\u00f3n de poderes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A organizaci\u00f3n territorial do Estado."}, {"subtema": "A Administraci\u00f3n P\u00fablica"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 3. A Administraci\u00f3n e o dereito administrativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A norma xur\u00eddica. As fontes do dereito: a lei, o costume e os principios xerais do dereito. A pliacaci\u00f3n das normas: a interpretaci\u00f3n, a equidade e a analox\u00eda."}, {"subtema": "A eficacia das normas: o deber de cumprimento, a nulidade dos actos contrarios \u00e1 lei e a fraude de lei."}, {"subtema": "O ordenamento xur\u00eddico e as s\u00faas ramas: a) dereito p\u00fablico b) dereito privado"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4. O Ordeamento xur\u00eddico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "O C\u00f3digo Civil e leis especiais."}, {"subtema": "O dereito civil das CCAA e en especial Galicia"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5. O Dereito Civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e clases. A capacidade das persoas f\u00edsicas: a) capacidade xur\u00eddica e de obrar b) a incapacitaci\u00f3n e as s\u00faas limitaci\u00f3ns. Representaci\u00f3n e xesti\u00f3n do patrimonio do incapaz. A tutela e a curador\u00eda."}, {"subtema": "A representaci\u00f3n: concepto e clases."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n legal."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n voluntaria: concepto, clases, representaci\u00f3n e poder."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6. A persoa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Funci\u00f3ns. Principios rectores."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 7. O Rexistro Civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clases de persoas xur\u00eddicas."}, {"subtema": "Asociacions e Fundacions"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8. A persoa xur\u00eddica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os feitos e actos xur\u00eddicos."}, {"subtema": "Os dereitos subxectivos: a) Concepto b) El exercicio dos dereitos c) La prescrici\u00f3n: adquisitiva e extintiva d) La caducidade."}, {"subtema": "O exercicio dos dereitos: o tempo, a boa fe no exercicio do dereito. A prohibici\u00f3n de abuso do dereito."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 9. Os dereitos subxectivos e o patrimonio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de obriga. Fontes das obrigas."}, {"subtema": "Principais tipos de obrigas: de dar, de facer, de non facer; parciarias, mancomunadas e solidarias; alternativas e facultativas; rec\u00edprocas, condicionais e a prazo."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 10. A obriga e as s\u00faas clases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O pagamento ou cumprimento: suxeitos. Condici\u00f3ns de pagamento: identidade, integridade, indivisibilidade."}, {"subtema": "Circunstancias e destino do pagamento: lugar, tempo, proba, imputaci\u00f3n de pagamentos. Modalidades de cumprimento: daci\u00f3n en pagamento e pagamento por cesi\u00f3n de bens. Compensaci\u00f3n, condonaci\u00f3n e consignaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 11.- O cumprimento da obriga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Causas do incumprimento: o dolo e a culpa ou neglixencia. O caso fortu\u00edto e a forza maior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Efectos do incumprimento: regras xerais."}, {"subtema": "A amora e o atraso no cumprimento."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 12. O incumprimento da obriga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A responsabilidade patrimonial universal e os privilexios."}, {"subtema": "Acci\u00f3n: subrogatoria; directa; revogatoria ou pauliana."}, {"subtema": "O dereito de retenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 13. Aseguramiento do cr\u00e9dito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prescripci\u00f3n y caducidad."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 14. A extinci\u00f3n das obrigas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e clases."}, {"subtema": "Elementos do contrato"}, {"subtema": "Consentimento: capacidade e vicios da vontade: o erro, o dolo e a intimidaci\u00f3n."}, {"subtema": "Obxecto e a causa. A forma"}, {"subtema": "Os efectos do contrato."}, {"subtema": "A ineficacia do contrato."}, {"subtema": "A interpretaci\u00f3n do contrato"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 15. O contrato"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os contratos traslativos de dominio:"}, {"subtema": "A compravenda: concepto. Capacidade das partes. A cousa. Obrigas do comprador e do vendedor. A dobre venda. Compravendas especiais."}, {"subtema": "A permuta."}, {"subtema": "A doaz\u00f3n."}, {"subtema": "O contrato de arrendamento: concepto e clases: arrendamento de servizos, de obra e de cousas. A LAU 1994 e a LAR 2003. O leasing."}, {"subtema": "A sociedade e fianza"}, {"subtema": "Outros conceptos t\u00edpicos: o contrato de pr\u00e9stamo. O contrato de dep\u00f3sito. A arbitraxe."}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 16. Clases de contratos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Responsabilidade civil extracontractual"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 17. Responsabilidade civil extracontractual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "A posesi\u00f3n"}, {"subtema": "A propiedade: concepto. Modos de adquirir a propiedade: t\u00edtulo e modo. A accesi\u00f3n, ocupaci\u00f3n, achado e tesouro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Protecci\u00f3n do dereito de propiedade: a) acci\u00f3n reivindicatoria b) acci\u00f3n publiciana c) acci\u00f3n declarativa d) acci\u00f3n negatoria d) outras acci\u00f3ns"}, {"subtema": "Propiedades especiais"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 18. Os dereitos reais en xeral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A publicidade dos dereitos reais e o Rexistro da Propiedade. Principios rexistrais. Organizaci\u00f3n e funcionamento do Rexistro. Efectos da inscrici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 19. O Rexistro da Propiedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A econom\u00eda e o matrimonio: os r\u00e9ximes do matrimonio. Efectos econ\u00f3micos da separaci\u00f3n e o divorcio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A sucesi\u00f3n por causa de morte: a sucesi\u00f3n testada e intestada. As lex\u00edtimas. O dereito a suceder. Os acredores hereditarios e os acredores do herdeiro no proceso sucesorio"}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 20.- Familia e Herdanza"}]}], "coordinadores": [{"email": "cfaraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "A materia ten como finalidade proporcionarlle aos alumnos uns co\u00f1ecementos que lle deber\u00e1n servir de base para o estudo doutras materias de contido xur\u00eddico que se imparten na titulaci\u00f3n. Pret\u00e9ndese que o alumno tome contacto coa realidade xur\u00eddica a trav\u00e9s do co\u00f1ecemento de instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do Dereito Civil, Constitucional, Administrativo, Mercantil e Fiscal. Ao ter o Dereito Civil un car\u00e1cter supletorio respecto de calquera outras ramas do ordenamento xur\u00eddico, afondarase no estudo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas, principalmente no Dereito Civil Patrimonial. \u00c9 quizais o l\u00e9xico xur\u00eddico o que dificulta a aprendizaxe na primeira toma de contacto co Dereito. Na maior\u00eda dos casos, os alumnos que inician o estudo da carreira non te\u00f1en costume de ler ou interpretar textos xur\u00eddicos, tr\u00e1tase pois de facilitar ese traballo, de tal maneira que se lle axuda ao alumno a co\u00f1ecer e manexar con soltura o l\u00e9xico xur\u00eddico, o que, como queda dito, lle vai proporcionar unha enorme axuda no estudo doutras materias da carreira. Para tal efecto, as clases pr\u00e1cticas desenvolvidas ao longo de todo o curso ter\u00e1n un car\u00e1cter esencial. Nelas, o alumno tomar\u00e1 contacto coa realidade xur\u00eddica m\u00e1is actual, a trav\u00e9s do estudo e do comentario de resoluci\u00f3ns xudiciais, e normas de calquera tipo; para iso ser\u00e1 imprescindible a aprendizaxe no manexo das fontes.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao Dereito", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "cfaraldo@udc.es", "nombre": "Faraldo Cabana, Cristina"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701004"}}
{"codigo": "660G01004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Psicolox\u00eda: concepto, estudo, desenrolo hist\u00f3rico"}, {"subtema": "2. Procesos psicol\u00f3xicos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "3. O traballo como fen\u00f3meno Psicosocial"}, {"subtema": "4. Introducci\u00f3n \u00e1 Psicolox\u00eda do Traballo."}, {"subtema": "5. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en"}, {"subtema": "Psicolox\u00eda do Traballo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 PSICOLOX\u00cdA DO TRABALLO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O proceso de contrataci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Al an\u00e1lise de postos de traballo."}, {"subtema": "3. O reclutamiento de candidatos."}, {"subtema": "4. A selecci\u00f3n de personal"}, {"subtema": "5. A incorporaci\u00f3n \u00e1 empresa"}], "temas": [{"tema": "II. RECLUTAMIENTO E SELECCI\u00d3N DE PERSONAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A formaci\u00f3n no \u00e1mbito da empresa."}, {"subtema": "2. A evaluaci\u00f3n das necesidades formativas."}, {"subtema": "3. O plan de formaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Dese\u00f1o e avaliaci\u00f3n de programas formativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. FORMACI\u00d3N E PROMOCI\u00d3N NA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O proceso de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Os estilos de comunicaci\u00f3n interpersonal."}, {"subtema": "3. A comunicaci\u00f3n non verbal."}, {"subtema": "4. A comunicaci\u00f3n interna."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. COMUNICACI\u00d3N NAS ORGANIZACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Teor\u00edas da Motivaci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "2. Satisfacci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "3. Calidade de vida laboral."}, {"subtema": "4. Ausencia de empleo: desemprego e xubilaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Noci\u00f3ns b\u00e1sicas de ergonom\u00eda"}], "temas": [{"tema": "V. MOTIVACI\u00d3N, SATISFACCI\u00d3N E CONDICI\u00d3NS DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O estr\u00e9s laboral"}, {"subtema": "2. O s\u00edndrome de burnout"}, {"subtema": "3. O mobbing."}, {"subtema": "4. Riesgos Psicosociales emerxentes"}], "temas": [{"tema": "VI RIESGOS PSICOSOCIALES NAS RELACI\u00d3NS LABORAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O obxetivo \u00e9 que o alumnado se familiarice cos conceptos b\u00e1sicos de Psicolox\u00eda e a s\u00faa aplicaci\u00f3n no traballo. Desta maneira se poder\u00e1n co\u00f1ecer os aspectos psicosocias necesarios a desenrolar en contextos grupais e organizacionais, intervindo a nivel laboral e social.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do Traballo", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701002"}}
{"codigo": "660G01002", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Econom\u00eda"}, {"subtema": "2. Os modelos econ\u00f3micos"}, {"subtema": "3. Os instrumentos de a\u00e1lise econ\u00f3mico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- O concepto e o m\u00e9todo en Econom\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-A escaseza e os factores produtivos."}, {"subtema": "2.-A fronteira de posibilidades de produci\u00f3n."}, {"subtema": "3.-Os problemas econ\u00f3micos fundamentais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema2.- A escaseza e a necesidade de elixir"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Os axentes econ\u00f3micos."}, {"subtema": "2.- As funci\u00f3ns do sector p\u00fablico."}, {"subtema": "3.- T\u00f3ma de decisi\u00f3ns por parte do Estado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- O papel do Estado na Econom\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O mecanismo do mercado."}, {"subtema": "2.- A demanda, a oferta e o equilibrio."}, {"subtema": "3.- Desprazamentos das curvas de demanda e oferta."}, {"subtema": "4.- Os mercados regulados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- A Demanda, a Oferta e o Mercado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A elasticidade da demanda."}, {"subtema": "2.- A elasticidade da demanda e o ingreso total."}, {"subtema": "3.- A elasticidade da oferta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-Aplicaci\u00f3ns da teoria da Demanda e da Oferta."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A pol\u00edtica macroecon\u00f3mica"}, {"subtema": "2.- A Contabilidade Nacional"}, {"subtema": "3.- O Producto Nacional: Medici\u00f3n e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "4.- Os compo\u00f1entes do Producto Nacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- A macroeconom\u00eda : unha vision global"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O di\u00f1eiro, a s\u00faa natureza e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.- Os bancos e a creaci\u00f3n de di\u00f1eiro."}, {"subtema": "3.- As instituci\u00f3ns financieiras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- O  di\u00f1eiro e o sistema financieiro."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O Sistema Europeo de Bancos Centrais: o Banco Central Europeo."}, {"subtema": "2.- O mercado monetario: determinaci\u00f3n de equilibrio."}, {"subtema": "3.- A politica monetaria."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- O Banco Central e a politica monetaria."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Na asignatura de Introduci\u00f3n \u00e1 Econom\u00eda pret\u00e9ndese que o estudante se familiarice coa linguaxe, os conceptos, as ferramentas e a l\u00f3xica da econom\u00eda como forma de co\u00f1ecemento. Estudaranse alg\u00fans dos principios que fundamentan as decisi\u00f3ns econ\u00f3micas e os modelos que nos axudan a explicar o funcionamento dos distintos mercados", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 Econom\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "mcobian@udc.es", "nombre": "Cobi\u00e1n Casal, Mercedes"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701003"}}
{"codigo": "660G01003", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B18", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. A empresa como sistema"}, {"subtema": "1.3 Clases de empresas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. A EMPRESA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Definici\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Creaci\u00f3n de valor"}, {"subtema": "2.3 Eficacia organizacional"}, {"subtema": "2.4 Executivos e autoridade organizacional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A ORGANIZACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Ambiente espec\u00edfico"}, {"subtema": "3.3 Ambiente xeral"}, {"subtema": "3.4 \u00c1mbito e direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. O \u00c1MBITO DAS ORGANIZACI\u00d3NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 A estructura organizativa da empresa"}, {"subtema": "4.2 Estructura funcional"}, {"subtema": "4.3 Estructura divisional"}, {"subtema": "4.4 Estructura matricial"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. DESE\u00d1O ORGANIZACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1  Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Dise\u00f1o das estratexias"}, {"subtema": "5.3 Estratexias competitivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. ESTRATEXIA EMPRESARIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Definici\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 Tipos de plans"}, {"subtema": "6.3 Etapas"}, {"subtema": "6.4 Obxetivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. PLANIFICACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Fundamentos"}, {"subtema": "7.2 Toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. DIRECCI\u00d3N DE EMPRESAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Fundamentos"}, {"subtema": "8.2 Tipos de control"}, {"subtema": "8.3 Sistema de control eficaz"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. A FUNCI\u00d3N DE CONTROL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.maria.rivas@col.udc.es", "nombre": "Rivas Moar, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Proporcionar os alumnos de RR.LL e RRHH valores e conceptos relacionados coa estrutura organizativa, planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control das organizaci\u00f3ns existentes. O obxectivo \u00e9 facilitar a integraci\u00f3n do estudante na empresa.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n de Empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "jose.maria.rivas@col.udc.es", "nombre": "Rivas Moar, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "660701005"}}
{"codigo": "660G01005", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Uso do Moodle, Biblioteca Virtual e correo electr\u00f3nico da UDC."}, {"subtema": "1.2. Uso de ferramentas colaborativas: Google Drive"}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n a sistemas de informaci\u00f3n e biblioteca inform\u00e1tica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Procesador de texto de Libre Office: ferramentas de formato."}, {"subtema": "2.2. Inserci\u00f3n de taboas e gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "2.3. Distribuci\u00f3n e estructura de textos longos: estilos, \u00edndices"}, {"subtema": "2.4. Pr\u00e1cticas co documento do TFG"}], "temas": [{"tema": "2.- Procesadores de texto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Folla de c\u00e1lculo de LibreOffice: operaci\u00f3ns b\u00e1sicas e formato"}, {"subtema": "3.2.- Importaci\u00f3n de datos e uso de f\u00f3rmulas"}, {"subtema": "3.3. - Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.4.- Uso da folla de c\u00e1lculo como base de datos: ferramentas de ordenaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Folla de c\u00e1lculo e bases de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Presentaci\u00f3ns de LibreOffice: elaboraci\u00f3ns de contidos na empresa"}, {"subtema": "4.2.- Ferramentas de formato"}], "temas": [{"tema": "4.- Programas de xesti\u00f3n na empresa"}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.fernandez.mosquera@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mosquera, Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Os contidos reflexados, dir\u00edsenxe a conquerir que o alumno se dote dos co\u00f1ecementos inform\u00e1ticos necesarios, para que empregue as ferramentas inform\u00e1ticas, follas de c\u00e1lculo, bases de datos e presentaci\u00f3ns, entre outras tarefas, ao seu alcance ao longo de toda a carreira e, m\u00e1is tarde, no \u00e1mbito laboral.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica B\u00e1sica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Relaci\u00f3ns Laborais (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Coru\u00f1a)", "profesores": [{"email": "tania.enriquezfeito@erlac.es", "nombre": "Enr\u00edquez Feito, Tania"}, {"email": "daniel.fernandez.mosquera@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mosquera, Daniel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=660&ensenyament=660G01&assignatura=660G01005&any_academic=2018_19"}
