{"index": {"_id": "661701032"}}
{"codigo": "661G01032", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5.- Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Permiten \u00f3 estudante intefrar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e habilidades adquiridas; comprender e diagnosticar os problemas de sa\u00fade; dise\u00f1ar un Plano de Coidados e desenvolvelo tendo en conta a situaci\u00f3n espec\u00edfica de sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, que se desenvolven en calquera \u00e1mbito da practica da enfermar\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "dulce.moscoso@udc.es", "nombre": "Moscoso Otero, Dulce"}], "creditos": 24.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Son Estancias Cl\u00ednicas que corresponden \u00f3 nivel avanzado da aprendizaxe pr\u00e1ctico clinica que te\u00f1en como finalidade integrar os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridas que lles permitan entender, comprender , diagn\u00f3sticar e participar no dese\u00f1o e desenvolvemento dun plano de coidados \u00e1s persoas nun contexto determinado de sa\u00fade, e desenvolver habilidades de comunicaci\u00f3n efectiva cos doentes, familias e equipo.", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "m.t.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "carmen.grandio@udc.es", "nombre": "Grandio Ferreiro, M. Carmen"}, {"email": "dulce.moscoso@udc.es", "nombre": "Moscoso Otero, Dulce"}, {"email": "teresa.rei.serra@udc.es", "nombre": "Rei Serra, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "carmen.sanchez1@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez \u00c1lvarez, Carmen Mar\u00eda"}, {"email": "r.seijob@udc.es", "nombre": "Seijo Bestilleiro, Rocio"}, {"email": "estela.souto@udc.es", "nombre": "Souto Fern\u00e1ndez, Estela"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701031"}}
{"codigo": "661G01031", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Permiten \u00f3 estudante integrar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos, as habilidades adquiridas, e comprender, diagnosticar os problemas de sa\u00fade, dese\u00f1ar un plan de coidados e desenvolvelo tendo en conta a situaci\u00f3n espec\u00edfica de sa\u00fade do neno e/ou a s\u00faa familia."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, realizadas en unidades de coidado infantil hospitalario."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.rei@udc.es", "nombre": "Rei Serra, Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "A materia Estancias Cl\u00ednicas VII corresp\u00f3ndese co nivel intermedio da aprendizaxe pr\u00e1ctica tutelada e relaci\u00f3nase directamente coa materia Enfermar\u00eda materno-infantil. Pretende introducir \u00f3 estudante no co\u00f1ecemento do contexto pedi\u00e1trico, para o desenvolvemento de habilidades e destrezas nos coidados aplicados neste \u00e1mbito, co obxectivo primordial de que aprenda a planificar, prestar e avaliar os coidados de enfermar\u00eda \u00e1 poboaci\u00f3n infantil.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas VII", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701033"}}
{"codigo": "661G01033", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Aplicar as tecnolox\u00edas e sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dos coidados de sa\u00fade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar estratexias e habilidades que permitan unha comunicaci\u00f3n, efectiva con pacientes, familias e grupos sociais, as\u00ed como a expresi\u00f3n das s\u00faas preocupaci\u00f3ns e intereses."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cuantitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Comprender os m\u00e9todos estat\u00edsticos frecuentes en estudios do \u00e1rea de ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Identificar, integrar e relacionar o concepto de sa\u00fade e os coidados, desde unha perspectiva hist\u00f3rica, para comprender a evoluci\u00f3n do coidado de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender desde unha perspectiva ontol\u00f3xica e epistemol\u00f3xica, a evoluci\u00f3n dos conceptos centrais que configuran a disciplina de enfermar\u00eda, as\u00ed como os modelos te\u00f3ricos m\u00e1is relevantes, aplicando a metodolox\u00eda cient\u00edfica no proceso de coidar e desenvolvendo os planes de coidados correspondentes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Aplicar o proceso de enfermar\u00eda para proporcionar e garantir o benestar, a calidade e seguridade \u00e1s persoas atendidas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os principios que sustentan os coidados integrais de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos e procedementos necesarios no seu \u00e1mbito para identificar os problemas de sa\u00fade mais relevantes nunha comunidade."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Analizar os datos estat\u00edsticos referidos a estudios poblacionais, identificando as posibles causas de problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas das mulleres nas diferentes etapas do ciclo reprodutivo e no climaterio e nas alteraci\u00f3ns que se poden presentar, proporcionando os coidados necesarios en cada etapa."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aplicar coidados xerais durante o proceso de maternidade para facilitar a adaptaci\u00f3n das mulleres e os neonatos \u00e1s novas demandas e previr complicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos espec\u00edficos dos coidados do neonato."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Identificar as  caracter\u00edsticas das diferentes etapas da infancia e adolescencia e os factores que condicionan o patr\u00f3n normal de crecemento e desenvolvemento."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes na infancia e identificar as s\u00faas manifestaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Analizar os datos de valoraci\u00f3n do neno, identificando os problemas de enfermar\u00eda e as complicaci\u00f3ns que poden presentarse."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas que integran o coidado de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos nenos e os seus coidadores."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns dirixidas ao neno san e ao enfermo, as\u00ed como as derivadas dos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico e tratamento."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Ser capaz de proporcionar educaci\u00f3n para a sa\u00fade aos padres ou coidadores primarios."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Comprender os cambios asociados ao proceso de envellecer e a s\u00faa repercusi\u00f3n na sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Identificar as modificaci\u00f3ns estruturais, funcionais, psicol\u00f3xicas e de formas de vida asociadas ao proceso de envellecer."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes nas persoas maiores."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns coidadoras dirixidas a tratar ou a previr os problemas de sa\u00fade e a s\u00faa adaptaci\u00f3n \u00e1 vida diaria mediante recursos de proximidade e apoio \u00e1 persoa anci\u00e1."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer o Sistema Sanitario Espa\u00f1ol."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas da funci\u00f3n directiva dos servizos de enfermar\u00eda e a xesti\u00f3n de coidados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de aplicar as t\u00e9cnicas de direcci\u00f3n de grupos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n aplicable e o c\u00f3digo \u00e9tico e deontol\u00f3xico da enfermar\u00eda espa\u00f1ola, inspirado no c\u00f3digo europeo de \u00e9tica e deontolox\u00eda de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Prestar coidados, garantindo o dereito \u00e1 dignidade, privacidade, intimidade, confidencialidade e capacidade de decisi\u00f3n do paciente e familia."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Individualizar o coidado considerando a idade, o x\u00e9nero, as diferenzas culturais, o grupo \u00e9tnico, as crenzas e valores."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade mental m\u00e1is relevantes nas diferentes etapas do ciclo vital, proporcionando coidados integrais e eficaces, no \u00e1mbito da enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer os coidados paliativos e control da dor para prestar coidados que alivien a situaci\u00f3n dos enfermos avanzados e terminais."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo  e con avaliaci\u00f3n final de competencias."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Fomento de unha 2\u00ba lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5.- Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bloque I"}, {"subtema": "- \u00c9tica e pr\u00e1ctica profesional"}, {"subtema": "- Aspectos legais da pr\u00e1ctica profesional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque II"}, {"subtema": "- Educaci\u00f3n para a sa\u00fade"}, {"subtema": "- Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas da Enfermar\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque III"}, {"subtema": "- Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda no"}, {"subtema": "\u00e1mbito hospitalario"}, {"subtema": "- Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda no"}, {"subtema": "\u00e1mbito comunitario"}, {"subtema": "- Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda no"}, {"subtema": "\u00e1mbito sociosanitario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque IV"}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n ter\u00e1peutica"}, {"subtema": "- Relacions interpersoais."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3n de axuda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O traballo de fin de grao tratar\u00e1 fundamentalmente acerca de temas e aspectos da profesi\u00f3n enferme\u00edra. \u00c9 un proceso individual donde o estudante deber\u00e1 optar entre os campos tem\u00e1ticos seguintes para desenvolver os seus estudos:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque I: Pr\u00e1ctica profesional, \u00e9tica e legal"}, {"tema": "Bloque II: Educaci\u00f3n e Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas da Enfermar\u00eda"}, {"tema": "Bloque III: Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda nos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica"}, {"tema": "Bloque IV: Comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica e relaci\u00f3ns interpersoais"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "rosapita@udc.es", "nombre": "Pita Vizoso, Rosa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "O traballo fin de grao consiste na realizaci\u00f3n por parte do alumnado dun trabajo individual tutelado no que se apliquen e desenvolvan os cono\u00f1ecementos e habilidades adquiridos durante o periodo de aprendizaxe do Grao en Enfermar\u00eda. O Traballo de Fin de Grao pretende posibilitar a preparaci\u00f3n para o exercicio profesional e para a iniciaci\u00f3n cient\u00edfica", "nombre_asignatura": "Traballo fin de grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701030"}}
{"codigo": "661G01030", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, realizadas en unidades de coidado a muller durante o proceso de xestaci\u00f3n, parto, posparto ou unidades de cuidado relacionadas coa patolox\u00eda obst\u00e9trico-xinecol\u00f3xica."}]}], "coordinadores": [{"email": "mgrandiof@udc.es", "nombre": "Grandio   Ferreiro, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Son Estancias Cl\u00ednicas que corresponden \u00f3 nivel intermedio da aprendizaxe pr\u00e1ctico clinica que te\u00f1en como finalidade integrar os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridas que lles permitan entender, comprender , diagn\u00f3sticar e participar no dese\u00f1o e desenvolvemento dun plano de coidados nas muller durante o seu ciclo reprodutivo e en diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade e desenvolver habilidades de comunicaci\u00f3n efectiva cas mulleres, familias e equipo.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas VI", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.grandio@udc.es", "nombre": "Grandio Ferreiro, M. Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701029"}}
{"codigo": "661G01029", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Permiten ao estudante integrar os co\u00f1ocementos te\u00f3ricos e as habilidades adquiridas; as\u00ed como comprender, diagnosticar os problemas de saude, dese\u00f1ar un plan de coidados e desenvolvelo tendo en conta a situaci\u00f3n especifica de sa\u00fade ."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, realizadas en  unidades hospitalarias de atenci\u00f3n as persoas adultas en situaci\u00f3n  cr\u00edtica."}]}], "coordinadores": [{"email": "estela.souto@udc.es", "nombre": "Souto Fern\u00e1ndez, Estela"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Estas estad\u00edas cl\u00ednicas corresp\u00f3ndense a un nivel intermedio da aprendizaxe pr\u00e1ctica tutelada do estudante, tendo como finalidade integrar os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridos na materia Enfermar\u00eda Cl\u00ednica I, II, III. Est\u00e1n dirixidas \u00e1 incorporaci\u00f3n dos alumnos no \u00e1mbito dos coidados cr\u00edticos, de xeito que lles permita comprender, diagn\u00f3sticar e participar no dese\u00f1o e desenvolvemento dun plano de coidados nas persoas en situaci\u00f3n cr\u00edtica de sa\u00fade, e desenvolver habilidades de comunicaci\u00f3n efectiva cos doentes, familias e equipo.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas V", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "estela.souto@udc.es", "nombre": "Souto Fern\u00e1ndez, Estela"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701028"}}
{"codigo": "661G01028", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas realizadas en centros de atenci\u00f3n primaria de sa\u00fade."}]}], "coordinadores": [{"email": "r.seijob@udc.es", "nombre": "Seijo Bestilleiro, Rocio"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Estas estancias cl\u00ednicas corresp\u00f3ndense a un nivel intermedio da aprendizaxe pr\u00e1ctica tutelada do estudante, tendo como finalidade integrar os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridos na materia Enfermar\u00eda Comunitaria I e II. Est\u00e1n dirixidas \u00e1 incorporaci\u00f3n dos estudantes no \u00e1mbito da atenci\u00f3n primaria de salud, co fin de que aprendan a proporcionar \u00e1s persoas e \u00e1s familias coidados integrais e continuos, diagnosticando os problemas de sa\u00fade, dise\u00f1ando os planos de coidados, desenvolvendoos e avaliandoos, tendo en conta a situaci\u00f3n de sa\u00fade das persoas, o seu contorno e ciclo vital, co obxectivo de promover, manter ou mellorar a s\u00faa sa\u00fade. Asi mesmo, considerarase un obxectivo primordial o desenvolvemento de habilidades de comunicaci\u00f3n cos usuarios, as familias e o equipo do centro de sa\u00fade.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas IV", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "m.t.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "rocio.seijo.bestilleiro@sergas.es", "nombre": "Seijo Bestilleiro, Roc\u00edo"}, {"email": "r.seijob@udc.es", "nombre": "Seijo Bestilleiro, Rocio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701024"}}
{"codigo": "661G01024", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o uso e a indicaci\u00f3n de produtos sanitarios vinculados aos coidados de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os diferentes grupos de f\u00e1rmacos, os principios da s\u00faa autorizaci\u00f3n, uso e indicaci\u00f3n,  e os  mecanismos de acci\u00f3n dos mesmos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Utilizaci\u00f3n dos medicamentos, avaliando os beneficios esperados e os riscos asociados e/ou efectos  derivados da s\u00faa administraci\u00f3n e consumo."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Analx\u00e9sicos: AINEs"}, {"subtema": "Anest\u00e9sicos locais para curas e suturas de feridas."}, {"subtema": "Desinfectantes e antisepticos cut\u00e1neos e orais."}, {"subtema": "Saponificadores para eliminaci\u00f3n de tap\u00f3ns de cera \u00f3ticos."}, {"subtema": "F\u00e1rmacos para pediculose."}, {"subtema": "Productos t\u00f3picos para curas"}], "temas": [{"tema": "PRESCRICI\u00d3N INDEPENDENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ADO."}, {"subtema": "Fluidoterapia."}, {"subtema": "Insulinas."}, {"subtema": "Nutrici\u00f3n enteral e suplementos nutricionais."}, {"subtema": "Inhaladores, nebulizadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRESCRICI\u00d3N COLABORATIVA INDIVIDUALIZADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1cido f\u00f3lico."}, {"subtema": "Alcalinizantes."}, {"subtema": "Analx\u00e9sicos."}, {"subtema": "Anest\u00e9sicos locais."}, {"subtema": "Antiarr\u00edtmico."}, {"subtema": "Anticonceptivos orais de emerxencia."}, {"subtema": "Antit\u00e9rmicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRESCRICI\u00d3N COLABORATIVA ESTANDARIZADA"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.uriel@udc.es", "nombre": "Uriel Latorre, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 capacitar ao estudante para a indicaci\u00f3n, uso e autorizaci\u00f3n, conforme a norma reguladora de prescripci\u00f3n enfermera, de medicamentos, accesorios e productos sanitarios encami\u00f1ados a satisfacer as necesidades de coidados da persoa e comunidade, apoiado no xuizo cl\u00ednico enfermera.", "nombre_asignatura": "Farmacoterapia", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "p.uriel@udc.es", "nombre": "Uriel Latorre, Pablo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701021"}}
{"codigo": "661G01021", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer o Sistema Sanitario Espa\u00f1ol."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas da funci\u00f3n directiva dos servizos de enfermar\u00eda e a xesti\u00f3n de coidados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de aplicar as t\u00e9cnicas de direcci\u00f3n de grupos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 perspectiva da Administraci\u00f3n como ciencia."}, {"subtema": "Teorias clasicas y madernas e a s\u00faa aplicaci\u00f3n nos servizos de sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Marco de referencia e conceptual da administraci\u00f3n como ciencia. Administraci\u00f3n e xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos sobre sistemas de sa\u00fade."}, {"subtema": "An\u00e1lise comparativo dos distintos modelos sanitarios."}, {"subtema": "Sistema de sa\u00fade espa\u00f1ol e galego. Papel de la enfermera."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "O proceso administrativo. Aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Modelos de xesti\u00f3n institucionais."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n baseada nas necesidades. Risco, necesidade e demanda."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e modelos de xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "A estructura nas organizaci\u00f3ns de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Elementos de organizaci\u00f3n espec\u00edficos dos servicios de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Sistemas de organizaci\u00f3n do traballo das enfermeiras nos distintos niveis asistenciais."}], "temas": [{"tema": "Estudio das organizacions. A organizaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O liderado. Definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"subtema": "Definici\u00f3n da toma de decisi\u00f3n. Tipos e m\u00e9todos de toma de decisi\u00f3ns e direcci\u00f3n de grupos."}, {"subtema": "A motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "A comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sistemas de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n m\u00e1is utilazados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A direcci\u00f3n e liderado nos departamentos de enfermar\u00eda e na xesti\u00f3n de coidados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O control nas organizaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tipos de control. Control interno e control externo."}, {"subtema": "Instrumentos e \u00e1mbito de control."}, {"subtema": "Compo\u00f1entes da calidade dos servicios sanitarios."}, {"subtema": "Enfoques da  valoraci\u00f3n da calidade."}, {"subtema": "Garant\u00eda de calidade nos servicios de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Indicadores, criterios est\u00e1ndares de calidade."}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n, control e calidade da atenci\u00f3n sanitaria e dos coidados de enfermar\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "p.uriel@udc.es", "nombre": "Uriel Latorre, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O proposito xeral da materia \u00e9 capacitar ao alumno para traballar dentro dunha organizaci\u00f3n ou sistema tendo en conta o medio socioecon\u00f3mico en que \u00e9sta se desenvolve, as\u00ed como por ao seu alcance os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas utilizados polas ciencias administrativas para integrar os co\u00f1ocementos adquiridos noutras disciplinas coa finalidade de prestar un servizo de calidade a un custo adecuado e incrementar o desenvolvemento persoal, profesional e o da instituci\u00f3n ou sistema", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos servizos da Enfermar\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "p.uriel@udc.es", "nombre": "Uriel Latorre, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701019"}}
{"codigo": "661G01019", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para describir os fundamentos do nivel primario de sa\u00fade e as actividades a desenvolver para proporcionar un coidado integral de enfermar\u00eda ao individuo, a familia e  comunidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender a funci\u00f3n e actividades e actitude cooperativa que o profesional desenvolver\u00e1 nun equipo de Atenci\u00f3n Primaria de Sa\u00fade."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Promover a participaci\u00f3n das persoas, familia e grupos no seu proceso de sa\u00fade-enfermidade."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os factores relacionados coa sa\u00fade e os problemas do entorno, para atender as persoas en situaci\u00f3ns de sa\u00fade e enfermidade como integrantes dunha comunidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Identificar e analizar a influencia de factores internos e externos no nivel de sa\u00fade de individuos e grupos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Educar, facilitar e apoiar a sa\u00fade e o benestar dos membros da comunidade, cuxas vidas est\u00e1n afectadas por problemas de sa\u00fade, risco, sufrimento, enfermidade, incapacidade ou morte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ".-Evoluci\u00f3n do concepto de sa\u00fade."}, {"subtema": ".-Factores determinantes da sa\u00fade."}, {"subtema": ".-A Organizaci\u00f3n Mundial da Sa\u00fade e a Atenci\u00f3n Primaria de sa\u00fade."}, {"subtema": ".-Atenci\u00f3n Primaria: contidos."}, {"subtema": ".-A comunidade e a sa\u00fade comunitaria."}, {"subtema": ".-Participaci\u00f3n comunitaria. Autoresponsabilidade."}, {"subtema": ".-Promoci\u00f3n da sa\u00fade e prevenci\u00f3n da enfermidade."}, {"subtema": ".-Programas de sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA I.- Atenci\u00f3n primaria de sa\u00fade e sa\u00fade comunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".-Metodolox\u00eda de traballo da enfermar\u00eda comunitaria."}, {"subtema": ".-Oferta de servicios da enfermar\u00eda comunitaria."}, {"subtema": ".-Organizaci\u00f3n funcional dentro do equipo de sa\u00fade."}, {"subtema": ".-Consulta de enfermer\u00eda."}, {"subtema": ".-Relaci\u00f3n asistencial na consulta de enfermaria."}, {"subtema": ".-Entrevista cl\u00ednica."}, {"subtema": ".-Familia e sa\u00fade familiar."}, {"subtema": ".-A familia como unidade b\u00e1sica de atenci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Atenci\u00f3n domiciliaria."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEMATICA II.- Enfermar\u00eda familiar e comunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".-Concepto de equipo de saude."}, {"subtema": ".-Organizaci\u00f3n do traballo en equipo."}, {"subtema": ".-Profesionales da atenci\u00f3n familiar e comunitaria: competencias e relaci\u00f3ns con outros profesionais."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA III.- Equipo interdisciplinario de sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".-Atenci\u00f3n as persoas con enfermidade cr\u00f3nicas complexas e fraxiles."}, {"subtema": ".-Programas de sa\u00fade comunitarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA IV.- Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a os problemas de sa\u00fade prevalentes na comunidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".-Proceso de comunicaci\u00f3n e educaci\u00f3n para a sa\u00fade."}, {"subtema": ".-Educaci\u00f3n sanitaria:concepto e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA V.Educaci\u00f3n para a sa\u00fade."}]}], "coordinadores": [{"email": "hramil@udc.es", "nombre": "Ramil Pernas, Herminia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "O proposito desta materia e capacitar o estudante para desenrolar os cuidados integrais de promoci\u00f3n da sa\u00fade, prevenci\u00f3n da enfermidade, a atenci\u00f3n curativa, paliativa ou rehabilitadora dos problemas de sa\u00fade prevalentes na comunidade, que leva a cabo a enfermeira comunitaria, inmersa dentro dun equipo multidisciplinar e que a atenci\u00f3n primaria de sa\u00fade debe resolver.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Comunitaria II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "h.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Pernas, Herminia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701020"}}
{"codigo": "661G01020", "competencias": [{"codigo": "A49", "competencia": "Comprender os cambios asociados ao proceso de envellecer e a s\u00faa repercusi\u00f3n na sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Identificar as modificaci\u00f3ns estruturais, funcionais, psicol\u00f3xicas e de formas de vida asociadas ao proceso de envellecer."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes nas persoas maiores."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns coidadoras dirixidas a tratar ou a previr os problemas de sa\u00fade e a s\u00faa adaptaci\u00f3n \u00e1 vida diaria mediante recursos de proximidade e apoio \u00e1 persoa anci\u00e1."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Conceptos Xerais"}, {"subtema": "Tema 2. Proceso de Envellecemento e Teor\u00edas"}, {"subtema": "Tema 3. Demograf\u00eda da ancianidade"}], "temas": [{"tema": "Unidade DidacticaI: Conceptos e Xeneralidades relacionados ca vellez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Sociolox\u00eda da ancianidade"}, {"subtema": "Tema 5. Aspectos Econ\u00f3micos da vellez"}, {"subtema": "Tema 6. Entorno arquitect\u00f3nico na calidade de vida das persoas maiores"}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica II: Aspectos sociais, antropol\u00f3xicos e econ\u00f3micos do envellecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Concepto de anciano san e anciano fr\u00e1xil"}, {"subtema": "Tema 8. Valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda a persoa maior"}, {"subtema": "Tema 9. Necesidade de osixenaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 10. Necesidade de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 11. Necesidade de eliminaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 12. Necesidade de movemento"}, {"subtema": "Tema 13. Necesidade de descanso e so\u00f1o"}, {"subtema": "Tema 14. Necesidade de manter a temperatura corporal"}, {"subtema": "Tema 15. Necesidade de Comunicarse e de expresi\u00f3n sexual."}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica III: A persoa maior san. Necesidades B\u00e1sicas humanas asociadas ao proceso do envellecemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 16. Caracter\u00edsticas das enfermidades do anci\u00e1n"}, {"subtema": "Tema 17. Terap\u00e9utica no anci\u00e1n"}, {"subtema": "Tema 18. ACV"}, {"subtema": "Tema 19. Parkins\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 20. As Demencias"}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica IV: A persoa maior enferma. Caracter\u00edsticas das enfermidades no anci\u00e1n. Procesos patol\u00f3xicos mais frecuentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 21: Recursos formais e informais no coidado da persoa anci\u00e1 con problemas de sa\u00fade y/o dependencia"}], "temas": [{"tema": "Unidade didactica V: A atenci\u00f3n sociosanitaria en Espa\u00f1a"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.garciam@udc.es", "nombre": "Garcia Martinez, Carmen Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A Materia de Enfermar\u00eda Xerontol\u00f3xica ten como meta que o estudante adquira co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes sobre a problem\u00e1tica bio-psico-social do anci\u00e1n, o que o capacitar\u00e1 para dar coidados integrais de fomento da sa\u00fade, prevenci\u00f3n da enfermidade, recuperaci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica e social, as\u00ed como o co\u00f1ecememto das causas e das consecuencias do envellecemento individual e poboacional.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Xerontol\u00f3xica", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701027"}}
{"codigo": "661G01027", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Realizaci\u00f3n do ingreso de doentes segundo protocolo."}, {"subtema": "- Manexo seguro do material est\u00e9ril, material contaminado e punzantes, previndo os riscos."}, {"subtema": "- Medici\u00f3n, avaliaci\u00f3n e rexistro de constantes vitais e par\u00e1metros antropom\u00e9tricos. Realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n do EKG b\u00e1sico."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n de curas."}, {"subtema": "- Asistencia e circulaci\u00f3n no quir\u00f3fano. Instrumentaci\u00f3n b\u00e1sica."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n, segundo protocolo, de medidas de illamento (respiratorio, de contacto...)"}, {"subtema": "- Recollida de mostras biol\u00f3xicas para an\u00e1lise."}, {"subtema": "- Axuda \u00f3 doente encamado nas actividades de autocoidado: hixiene, alimentaci\u00f3n, eliminaci\u00f3n e mobilidade."}, {"subtema": "- Mobilizaci\u00f3n e asistencia \u00f3 doente para adoptar e manter distintas posici\u00f3ns, exercicios b\u00e1sicos para previr problemas derivados da inmobilidade prolongada."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n das medidas preventivas e de tratamento das \u00falceras por dec\u00fabito."}, {"subtema": "- Preparaci\u00f3n e administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos por via oral, t\u00f3pica, rectal, \u00f3tica, nasal, oft\u00e1lmica, inhalatoria, vaxinal, subcut\u00e1nea, intrad\u00e9rmica, intramuscular e intravenosa."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n de venoclisis e soroterapia. Mantemento."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de fisioterapia respiratoria(clapping, aerosolterapia, drenaxe postural, tos asistida, uso de incentivadores...)"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n de medidas para o mantemento da temperatura corporal dentro dos l\u00edmites fisiol\u00f3xicos."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n de sondaxe vesical, rectal e nasog\u00e1strico. Mantemento."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n de oxixenoterapia. Mantemento e avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Adecuaci\u00f3n da dieta do doente en funci\u00f3n da sua doenza e tolerancia. Aplicaci\u00f3n de coidados de alimentaci\u00f3n enteral e/ou parenteral."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n de balances h\u00eddricos."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de  glicemias."}, {"subtema": "- Administraci\u00f3n e mantemento de  transfusi\u00f3ns sangu\u00edneas."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n de  coidados postmortem. Relaci\u00f3n de axuda e apoio \u00f3s familiares"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, realizadas en instituci\u00f3ns hospitalarias, con rotatorios polas unidades medico-cir\u00farxicas, os quir\u00f3fanos, as unidades de sa\u00fade mental e instuci\u00f3ns sociosanitarias."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez \u00c1lvarez, Carmen M\u00aa"}, {"email": "dulce.moscoso@udc.es", "nombre": "Moscoso Otero, Dulce"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Estad\u00edas Cl\u00ednicas que corresponden \u00f3 nivel II ou intermedio da aprendizaxe pr\u00e1ctica orientadas a adquisici\u00f3n de competencias por parte dos estudantes para seren capaces de colaborar cos equipos de enfermar\u00eda nos coidados b\u00e1sicos aos usuarios con distintos problemas cl\u00ednicos dende unha perspectiva de pr\u00e1ctica cient\u00edfica, reflexiva e human\u00edstica. Relaci\u00f3nase coas asignaturas da \u00c1rea de Enfermar\u00eda que te\u00f1en como eixo central os Coidados de Enfermar\u00eda en distintas situaci\u00f3ns i etapas do ciclo vital. A incorporaci\u00f3n dos estudantes \u00f3 medio hospitalario orientase cara a integraci\u00f3n de co\u00f1ecementos te\u00f3ricos, habilidades e actitudes en situaci\u00f3ns de coidado real.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "dulce.moscoso@udc.es", "nombre": "Moscoso Otero, Dulce"}, {"email": "carmen.sanchez1@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez \u00c1lvarez, Carmen Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701018"}}
{"codigo": "661G01018", "competencias": [{"codigo": "A40", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas das mulleres nas diferentes etapas do ciclo reprodutivo e no climaterio e nas alteraci\u00f3ns que se poden presentar, proporcionando os coidados necesarios en cada etapa."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aplicar coidados xerais durante o proceso de maternidade para facilitar a adaptaci\u00f3n das mulleres e os neonatos \u00e1s novas demandas e previr complicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos espec\u00edficos dos coidados do neonato."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Identificar as  caracter\u00edsticas das diferentes etapas da infancia e adolescencia e os factores que condicionan o patr\u00f3n normal de crecemento e desenvolvemento."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes na infancia e identificar as s\u00faas manifestaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Analizar os datos de valoraci\u00f3n do neno, identificando os problemas de enfermar\u00eda e as complicaci\u00f3ns que poden presentarse."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas que integran o coidado de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos nenos e os seus coidadores."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns dirixidas ao neno san e ao enfermo, as\u00ed como as derivadas dos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico e tratamento."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Ser capaz de proporcionar educaci\u00f3n para a sa\u00fade aos padres ou coidadores primarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Anatom\u00eda dos \u00f3rganos reprodutores."}, {"subtema": "2.Fisiolox\u00eda do aparato reprodutor feminino e masculino."}, {"subtema": "3.Resposta sexual humana."}, {"subtema": "4.Gametox\u00e9nese, fecundaci\u00f3n e implantaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.Control da fertilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I: REPRODUCI\u00d3N HUMANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.Per\u00edodos de desenvolvemento prenatal humano."}, {"subtema": "7. Evoluci\u00f3n dos coidados na atenci\u00f3n \u00e1 muller e situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "8.Descrici\u00f3n do embarazo. Coidados prenatais."}, {"subtema": "9. Problemas de sa\u00fade espec\u00edficos na xestaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II: EMBARAZO. PROBLEMAS DE SA\u00daDE NO EMBARAZO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.Traballo de parto."}, {"subtema": "11.Coidados da muller no parto."}, {"subtema": "12.A dor."}, {"subtema": "13.Parto dist\u00f3cico e intervenci\u00f3ns obst\u00e9tricas."}, {"subtema": "14.Atenci\u00f3n inmediata do neonato na sala de partos."}, {"subtema": "15.O puerperio."}, {"subtema": "16.Problemas de sa\u00fade no parto e o puerperio."}, {"subtema": "17.Aspectos psicol\u00f3xicos da maternidade e da paternidade."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}, {"subtema": "Coidados xerais da muller de parto. Casos pr\u00e1cticos e roll-playing."}, {"subtema": "Lactancia materna. Casos pr\u00e1cticos e roll-playing."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III: PARTO E PUERPERIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.Prevenci\u00f3n do cancro de mama e xinecol\u00f3xico."}, {"subtema": "19.A paciente xinecol\u00f3xica hospitalizada."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE IV: XINECOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Evoluci\u00f3n dos coidados infant\u00eds e situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "2. Per\u00edodos da infancia."}, {"subtema": "3. O coidado do neno e da s\u00faa familia."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE V: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 ENFERMAR\u00cdA INFANTIL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Adaptaci\u00f3n \u00e1 vida extrauterina."}, {"subtema": "6. Clasificaci\u00f3n do neonato segundo peso e idade xestacional."}, {"subtema": "7. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "8. Coidados de enfermar\u00eda \u00f3 neonato san."}, {"subtema": "9. Coidados de enfermar\u00eda \u00f3 neonato de alto risco."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO:"}, {"subtema": "Coidados b\u00e1sicos \u00f3 neonato."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE VI: COIDADOS DE ENFERMAR\u00cdA \u00d3 NEONATO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10. Crecemento e desenvolvemento do neno."}, {"subtema": "11. Inmunizaci\u00f3ns en pediatr\u00eda."}, {"subtema": "12. Alimentaci\u00f3n complementaria."}, {"subtema": "13. Promoci\u00f3n da sa\u00fade \u00f3 longo das etapas: lactante, preescolar, escolar e adolescente."}, {"subtema": "14. Prevenci\u00f3n de accidentes na infancia. Educaci\u00f3n sanitaria."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE VII: ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA \u00d3 NENO SANO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15. O neno e a s\u00faa familia ante a enfermidade e a hospitalizaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas das unidades asistenciais pedi\u00e1tricas."}, {"subtema": "16. Comunicaci\u00f3n co neno e coa s\u00faa familia."}, {"subtema": "17. A dor no neno: valoraci\u00f3n e tratamento."}, {"subtema": "18. Signos e s\u00edntomas frecuentes na infancia: febre, v\u00f3mitos, diarrea, convulsi\u00f3ns e dor abdominal."}, {"subtema": "19. Coidados pre e postoperatorios."}, {"subtema": "20. Maltrato infantil."}, {"subtema": "21. Coidados paliativos en pediatr\u00eda."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO:"}, {"subtema": "Canalizaci\u00f3n de v\u00edas perif\u00e9ricas."}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n de mostras."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n, dosificaci\u00f3n e administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE IX: COIDADOS DE ENFERMAR\u00cdA \u00d3 NENO CON PROBLEMAS DE SA\u00daDE."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.rei@udc.es", "nombre": "Rei Serra, Teresa"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Rematado o proceso de ensino-aprendizaxe desta materia obrigatoria, pertencente \u00f3 m\u00f3dulo de Ciencias da Enfermar\u00eda, os estudantes deber\u00e1n acadar os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes necesarios para: - prestar coidados integrais \u00e1 muller en aspectos coma a planificaci\u00f3n familiar e a maternidade, al\u00e9n da promoci\u00f3n e da prevenci\u00f3n da sa\u00fade, mantendo unha actitude responsable e cient\u00edfica, e - proporcionar coidados \u00f3 neno e \u00e1 s\u00faa familia nas diferentes etapas de crecemento e desenvolvemento; inclu\u00edndo actividades de prevenci\u00f3n das enfermidades nesta \u00e9poca da vida.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda materno-infantil", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.grandio@udc.es", "nombre": "Grandio Ferreiro, M. Carmen"}, {"email": "teresa.rei.serra@udc.es", "nombre": "Rei Serra, Mar\u00eda Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701017"}}
{"codigo": "661G01017", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer as situaci\u00f3ns de risco vital e saber executar manobras de soporte vital b\u00e1sico e avanzado."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade do adulto, identificando as manifestaci\u00f3ns que aparecen nas distintas fases."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Identificar as necesidades de coidado derivadas dos problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Analizar os datos recollidos na valoraci\u00f3n, priorizar os problemas do paciente adulto, establecer e executar o plan de coidados e realizar a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ter unha actitude cooperativa cos diferentes membros do equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tT\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas en Neurolox\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 2.\tAccidente cerebro-vascular agudo (ACVA)"}, {"subtema": "TEMA 3.\t S\u00edndrome men\u00ednxeo / Meninxite"}, {"subtema": "TEMA 4.\tEpilepsias"}, {"subtema": "TEMA 5. Esclerose m\u00faltiple"}, {"subtema": "TEMA 6. Enfermidade de P\u00e1rkinson"}, {"subtema": "TEMA 7. Trastornos da transmisi\u00f3n neuromuscular. Miastenia gravis"}, {"subtema": "TEMA 8. Neuropat\u00edas perif\u00e9ricas"}, {"subtema": "TEMA 9. Tumores cerebrais"}, {"subtema": "TEMA 10.Enfermidades da medula espi\u00f1al. Hernia de disco"}, {"subtema": "TEMA 11. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas con alteraci\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Problemas  / diagn\u00f3sticos de  enfermar\u00eda m\u00e1is frecuentes en doentes con alteraci\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Actividades espec\u00edficas."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA I: ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS NEUROL\u00d3XICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Xeneralidades"}, {"subtema": "TEMA 2. M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"}, {"subtema": "TEMA 3. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas con alteraci\u00f3ns hematol\u00f3xicas.  Problemas/diagn\u00f3sticos"}, {"subtema": "de enfermar\u00eda m\u00e1is frecuentes. Actividades espec\u00edficas."}, {"subtema": "TEMA 4. Anemias"}, {"subtema": "TEMA 5. Policitemias"}, {"subtema": "TEMA 6. Leucemias"}, {"subtema": "TEMA 7. Linfomas"}, {"subtema": "TEMA 8. Neoplasia de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas"}, {"subtema": "TEMA 9. Aplasia medular"}, {"subtema": "TEMA 10. Trastornos da hemostasia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA II:"}, {"tema": "ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS HEMATOL\u00d3XICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tInsuficiencia coronaria"}, {"subtema": "TEMA 2.\tInsuficiencia card\u00edaca."}, {"subtema": "TEMA 3.\tEndocardite infecciosa"}, {"subtema": "TEMA 4.\tEnfermidades do pericardio"}, {"subtema": "TEMA 5.\tTromboembolismo pulmonar."}, {"subtema": "TEMA 6. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas con alteraci\u00f3ns card\u00edacas.  Problemas/diagn\u00f3sticos"}, {"subtema": "de enfermar\u00eda m\u00e1is frecuentes. Actividades espec\u00edficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA III:"}, {"tema": "ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS CARD\u00cdACAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Xeneralidades"}, {"subtema": "TEMA 2. Hipersensibilidade"}, {"subtema": "TEMA 3. Autoinmunidade e enfermidades autoinmunes"}, {"subtema": "TEMA 4. S\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida. Infecci\u00f3n VIH/ SIDA"}, {"subtema": "TEMA 5. Transplantes"}, {"subtema": "TEMA 6. Enfermidades con base inmunol\u00f3xica"}, {"subtema": "TEMA 7. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas con alteraci\u00f3ns da resposta inmune.Problemas/diagn\u00f3sticos"}, {"subtema": "de enfermar\u00eda m\u00e1is frecuentes. Actividades espec\u00edficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA IV:  ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA"}, {"tema": "A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS DA RESPOSTA INMUNOL\u00d3XICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Lesi\u00f3ns elementais da pel"}, {"subtema": "TEMA 2. Coidado de enfermar\u00eda a persoas con problemas dermatol\u00f3xicos"}, {"subtema": "TEMA 4. Dermatite"}, {"subtema": "TEMA 5. Procesos infecciosos"}, {"subtema": "TEMA 6. Procesos inflamatorios"}, {"subtema": "TEMA 7. Tumores cut\u00e1neos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA V:  ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS DE PEL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"}, {"subtema": "TEMA 2. Principais alteraci\u00f3ns da c\u00f3rnea"}, {"subtema": "TEMA 3. Principais alteraci\u00f3ns da \u00favea"}, {"subtema": "TEMA 4. Principais alteraci\u00f3ns do cristalino"}, {"subtema": "TEMA 5. Principais alteraci\u00f3ns da c\u00e1mara anterior do ollo"}, {"subtema": "TEMA 6. Principais alteraci\u00f3ns da retina"}, {"subtema": "TEMA 7. Principais alteraci\u00f3ns das p\u00e1lpebras"}, {"subtema": "TEMA 8. Principais alteraci\u00f3ns da conxuntiva"}, {"subtema": "TEMA 9. Principais alteraci\u00f3ns do aparato lacrimal"}, {"subtema": "TEMA 10. Trastornos de refracci\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 11. Estrabismo"}, {"subtema": "TEMA 12. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas con alteraci\u00f3ns visuais .Problemas/diagn\u00f3sticos de enfermar\u00eda m\u00e1is frecuentes. Actividades espec\u00edficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA VI:"}, {"tema": "ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS VISUAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Problemas de audici\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 2. Trastornos de o\u00eddo externo"}, {"subtema": "TEMA 3. Trastornos do o\u00eddo medio"}, {"subtema": "TEMA 4. Trastornos do o\u00eddo interno"}, {"subtema": "TEMA 6. Valoraci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas con alteraci\u00f3ns auditivas.Problemas/diagn\u00f3sticos de enfermar\u00eda m\u00e1is frecuentes. Actividades espec\u00edficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA VII:"}, {"tema": "ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS AUDITIVAS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Intoxicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "TEMA 2. Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a persoas intoxicadas."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA VIII:"}, {"tema": "ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PERSOAS CON INTOXICACI\u00d3NS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tUnidades especiais de hospitalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 2.\tValoraci\u00f3n e problemasde enfermar\u00eda frecuentes en persoas en situaci\u00f3n cr\u00edtica e as s\u00faas familias."}, {"subtema": "TEMA 3.\tO doente politraumatizado"}, {"subtema": "TEMA 4.\tTraumatismo craneoencef\u00e1lico"}, {"subtema": "TEMA 5.\tTrastornos da conciencia. Comas"}, {"subtema": "TEMA 6.\tShock"}, {"subtema": "TEMA 7.\tInsuficiencia respiratoria aguda"}, {"subtema": "TEMA 8.\tTrastornos do ritmo card\u00edaco"}, {"subtema": "TEMA 9.\tAtenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con parada cardiorespiratoria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA IX:"}, {"tema": "ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA A PERSOAS EN ESTADO CR\u00cdTICO."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.pita.vizoso@udc.es", "nombre": "Pita Vizoso, Rosa M\u00aa"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "EL prop\u00f3sito de esta materia es capacitar al estudiante para identificar as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade nas persoas adultas, as s\u00faas consecuencias a nivel persoal, familiar e comunitario; planificar e avaliar os coidados de enfermar\u00eda, adapt\u00e1ndoos ao \u00e1mbito de actuaci\u00f3n profesional, sendo o obxectivo dos coidados conseguir o maior grao de independencia das persoas.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda cl\u00ednica III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "rosa.pita.vizoso@udc.es", "nombre": "Pita Vizoso, Rosa M\u00aa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701016"}}
{"codigo": "661G01016", "competencias": [{"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n aplicable e o c\u00f3digo \u00e9tico e deontol\u00f3xico da enfermar\u00eda espa\u00f1ola, inspirado no c\u00f3digo europeo de \u00e9tica e deontolox\u00eda de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Prestar coidados, garantindo o dereito \u00e1 dignidade, privacidade, intimidade, confidencialidade e capacidade de decisi\u00f3n do paciente e familia."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Individualizar o coidado considerando a idade, o x\u00e9nero, as diferenzas culturais, o grupo \u00e9tnico, as crenzas e valores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:\tFundamentos da \u00e9tica"}, {"subtema": "TEMA 2:\tA bio\u00e9tica"}, {"subtema": "TEMA 3:\tPrincipios da bio\u00e9tica"}], "temas": [{"tema": "CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS DE \u00c9TICA E MORAL. A BIO\u00c9TICA E OS SEUS PRINCIPIOS ESPEC\u00cdFICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Seguranza xur\u00eddica e dereitos"}, {"subtema": "TEMA 2: A persoa"}, {"subtema": "TEMA 3: Declaraci\u00f3n Universal dos Dereiros Humans"}], "temas": [{"tema": "\u00c9TICA CIVICA. DEREITOS FUNDAMENTAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Bio\u00e9tica e enfermar\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 2: Responsabilidade e calidade dos coidados."}, {"subtema": "TEMA 3: Dereito \u00e1 informaci\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 4: Segredo profesional"}, {"subtema": "TEMA 5: Aspectos \u00e9ticos e legais o final da vida."}, {"subtema": "TEMA 6: Falecemento. Testamentos"}, {"subtema": "TEMA 7: Protecci\u00f3n de menores e incapacitados"}, {"subtema": "TEMA 8: Atenci\u00f3n aos doentes con SIDA"}, {"subtema": "TEMA 9: O aborto"}, {"subtema": "TEMA 10: Experimentaci\u00f3n humana"}, {"subtema": "TEMA 11: A responsabilidade e as  s\u00faas clases"}, {"subtema": "TEMA 12: Lexislaci\u00f3n penal"}, {"subtema": "TEMA 13: Formas de culpabilidade"}, {"subtema": "TEMA 14: As lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "TEMA 15: Consecuencias xur\u00eddicas do delito"}], "temas": [{"tema": "ENFERMAR\u00cdA E \u00c9TICA PROFESIONAL. RESPONSABILIDADE \u00c9TICA E LEGAL. DILEMAS \u00c9TICOS NA PR\u00c1CTICA PROFESIONAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.alvarez.rocha@udc.es", "nombre": "Alvarez Rocha, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 conseguir que o alumnado, mediante un proceso de aprendizaxe, adquira as competencias que lle permitan estudar o marco legal de referencia b\u00e1sico no noso ordenamento xur\u00eddico relativo a toda intervenci\u00f3n no terreo da sa\u00fade, co\u00f1ecer as normas e as obrigas profesionais e descubrir os conflitos \u00e9ticos que poidan xurdir na pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria das profesi\u00f3ns sanitarias e da enfermar\u00eda en particular, e ademais analizalos criticamente para tomar decisi\u00f3ns que sexan eticamente consistentes e lle permitan afrontar e encarrilar os dilemas que se lle poidan formular en relaci\u00f3n coa atenci\u00f3n do usuario e co propio desenvolvemento profesional.", "nombre_asignatura": "\u00c9tica profesional, marco legal e filosof\u00eda do coidado", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "luis.alvarez.rocha1@udc.es", "nombre": "Alvarez Rocha, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701014"}}
{"codigo": "661G01014", "competencias": [{"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os factores relacionados coa sa\u00fade e os problemas do entorno, para atender as persoas en situaci\u00f3ns de sa\u00fade e enfermidade como integrantes dunha comunidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Identificar e analizar a influencia de factores internos e externos no nivel de sa\u00fade de individuos e grupos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos e procedementos necesarios no seu \u00e1mbito para identificar os problemas de sa\u00fade mais relevantes nunha comunidade."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Analizar os datos estat\u00edsticos referidos a estudios poblacionais, identificando as posibles causas de problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Educar, facilitar e apoiar a sa\u00fade e o benestar dos membros da comunidade, cuxas vidas est\u00e1n afectadas por problemas de sa\u00fade, risco, sufrimento, enfermidade, incapacidade ou morte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia. Concepto e obxectivos. Aplicaci\u00f3ns da epidemiolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "A sa\u00fade e os seus factores determinantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios no concepto e interpretaci\u00f3n da sa\u00fade p\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica e xeralidades de Sa\u00fade P\u00fablica e enfermar\u00eda comunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fontes de informaci\u00f3n. Estrutura de poboaci\u00f3n. Mortaldade. Esperanza de vida. Natalidade e fecundidade. Migraci\u00f3n. Transici\u00f3n demogr\u00e1fica, epidemiol\u00f3xica e sanitaria. Futuro da poboaci\u00f3n mundial"}], "temas": [{"tema": "Demograf\u00eda e estat\u00edsticas de poboaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Razones, proporciones, tasa, medidas de frecuencia, incidencia, prevalencia e tasa de incidencia. Indicadores de sa\u00fade e fontes de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estandarizaci\u00f3n de taxas: M\u00e9todo directo e indirecto. Exercicios."}, {"subtema": "A causalidade en epidemiolox\u00eda: Criterios de causalidade. Modelos causais. Precisi\u00f3n e validez."}], "temas": [{"tema": "Epidemiolox\u00eda xeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudos descritivos: transversais e ecol\u00f3xicos: Caracter\u00edsticas, dise\u00f1o, analise, exercicios."}, {"subtema": "Estudos anal\u00edticos: cohortes."}, {"subtema": "Casos e controles: Caracter\u00edsticas, dise\u00f1o, analise, exercicios."}, {"subtema": "Estudos experimentais: Tipos de dise\u00f1os experimentales. Aleatorizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Manexo de ferramientas inform\u00e1ticas para traballar en epidemiol\u00f3xia:Programa EPIDAT:Caracter\u00edsticas xerais do programa, m\u00f3dulo de demografia, c\u00e1lculo de tama\u00f1o muestral, inferencia sobre parametros."}, {"subtema": "Programa SPSS: Caracter\u00edsticas xera\u00eds do programa, definici\u00f3n de variables, recodificaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n de base de datos, introducci\u00f3n de datos e an\u00e1lise. Programa"}, {"subtema": "Cuestionario versus Entrevista: Tipos. Dise\u00f1o de preguntas. Escalas de medici\u00f3n - tipos. Fiabilidade e validez. M\u00e9todos de administraci\u00f3n."}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o dun traballo de investigaci\u00f3n: Definici\u00f3n do problema a estudo, plantexamento de hipotese, metodolox\u00eda, resultados, conclusi\u00f3ns e bibliograf\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Epidemioloxia Aplicada"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Infecci\u00f3n-enfermidade. Fases da enfermidade infecciosa. Relaci\u00f3n axente-h\u00f3spede. Cadea epidemiol\u00f3xica. Ambiente. Modos de presentaci\u00f3n da enfermidade. Modelos espec\u00edficos de transmisi\u00f3n. Enfermidades susceptibles de inmunoprevenci\u00f3n. Enfermidades emerxentes"}, {"subtema": "Epidemiolox\u00eda das enfermidades cr\u00f3nicas non transmisibles:  Definicci\u00f3n, importancia actual, tendencia secular, mortalidade. Usos e obxectivos da epidemiolox\u00eda nestas enfermidades. An\u00e1lise dos principaies factores de risco. Programas de prevenci\u00f3n e de control."}, {"subtema": "Epidemiolox\u00eda xeral das enfermidades cardiovasculares: Conceptos. Frecuencia. Factores de risco modificables. Impacto dos distintos factores de risco. Agregaci\u00f3n de factores."}, {"subtema": "Epidemioloxia do c\u00e1ncro: Concepto. Descriptiva. Estudo de factores de risco. Estudos de cribaxe (screening)"}, {"subtema": "Epidemiolox\u00eda das drogodependencias. Epidemiolox\u00eda da SIDA"}, {"subtema": "A epidemiolox\u00eda na planificaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade: Determinaci\u00f3n da natureza e magnitude do dano na poboaci\u00f3n."}, {"subtema": "Descripci\u00f3n da poboaci\u00f3n:"}, {"subtema": "Grupos vulnerabeis-Distribuci\u00f3n-Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas culturais-aspectos f\u00edsicos-accesibilidade-acci\u00f3ns de sa\u00fade-determinaci\u00f3n de prioridades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Epidemiolox\u00eda Cl\u00ednica"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.gomez.besteiro@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Besteiro, Mar\u00eda Inmaculada"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O desenvolvemento da asignatura debe familiarizar os estudantes co m\u00e9todo epidemiol\u00f3xico para utilizalo a cotio como instrumento de traballo na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n das s\u00faas actividades de cuidados (promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3sticas, curativas e de investigaci\u00f3n). Especialmente contextualizado no \u00e1mbito poblacional co estudo dos grandes problemas de salud que afectan as nosas comunidades.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Comunitaria I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.gomez.besteiro@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Besteiro, Mar\u00eda Inmaculada"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701015"}}
{"codigo": "661G01015", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade mental m\u00e1is relevantes nas diferentes etapas do ciclo vital, proporcionando coidados integrais e eficaces, no \u00e1mbito da enfermar\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Introduci\u00f3n \u00e1 enfermar\u00eda psiqui\u00e1trica."}, {"subtema": "1.1 Concepto de sa\u00fade mental"}, {"subtema": "1.2 Historia da psiquiatr\u00eda e da enfermar\u00eda psiqui\u00e1trica"}, {"subtema": "1.3 A sa\u00fade mental nos modelos enfermeiros"}, {"subtema": "1.4 Definici\u00f3n de enfermar\u00eda en sa\u00fade mental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- Rol da enfermeira na sa\u00fade mental"}, {"subtema": "2.1 Funci\u00f3n social da enfermar\u00eda na sa\u00fade mental"}, {"subtema": "2.2 Achegas terap\u00e9uticas da enfermar\u00eda ao equipo interprofesional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.- Comunicaci\u00f3n e relaciones persoais"}, {"subtema": "3.1 Esquemas comunicativos"}, {"subtema": "3.2 Relaci\u00f3n terap\u00e9utica: que, como e cando."}, {"subtema": "3.3 Relaci\u00f3n terap\u00e9utica nos coidados de sa\u00fade mental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.- Proceso de atenci\u00f3n de enfermar\u00eda en sa\u00fade mental ."}, {"subtema": "4.1 Valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "4.3 Planificaci\u00f3n/ intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 Avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA I: INTRODUCI\u00d3N \u00c1 ENFERMAR\u00cdA PSIQUIATRICA E DE SA\u00daDE MENTAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5.- Bases conceptuais da psicopatolox\u00eda"}, {"subtema": "clasificaci\u00f3n dos diagn\u00f3sticos."}, {"subtema": "5.1 Enfermidade psiqui\u00e1trica e trastorno en psiquiatr\u00eda"}, {"subtema": "5.2 Bases biol\u00f3xicas, psicol\u00f3xicas e sociais da psiquiatr\u00eda"}, {"subtema": "5.3 Principais alteraci\u00f3ns dos procesos psicol\u00f3xicos"}, {"subtema": "5.4Sistemas de clasificaci\u00f3n dos diagn\u00f3sticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- Trastornos psic\u00f3ticos."}, {"subtema": "6.1Concepto."}, {"subtema": "6.2Manifestaci\u00f3ns ."}, {"subtema": "6.3Plano de coidados."}, {"subtema": "TEMA 7.- Trastornos do estado de \u00e1nimo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1 Concepto"}, {"subtema": "7.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "7.3 Plano de coidados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.- Trastornos por ansiedade."}, {"subtema": "8.1 Concepto"}, {"subtema": "8.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.3 Plano de coidados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9.- Trastornos somatomorfos e disociativos."}, {"subtema": "9.1 Concepto"}, {"subtema": "9.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "9.3 Plano de coidados"}, {"subtema": "TEMA 10.- Trastornos da conduta alimentar\u00eda."}, {"subtema": "10.1 Concepto"}, {"subtema": "10.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "10.3 Plano de coidados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11.- Trastornos da personalidade"}, {"subtema": "11.1 Concepto"}, {"subtema": "11.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "11.3 Plano de coidados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12.- Trastornos relacionados con substancias psicoactivas."}, {"subtema": "12.1 Concepto"}, {"subtema": "12.2 Clasificaci\u00f3n das drogas"}, {"subtema": "12.3 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "12.4 Plano de coidados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13.- Delirium e demencia"}, {"subtema": "13.1 Concepto"}, {"subtema": "13.2 Manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas"}, {"subtema": "13.3 Plano de coidados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 14.- Trastornos do inicio na infancia, nenez e adolescencia."}, {"subtema": "14.1Concepto"}, {"subtema": "14.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "14.3 Plano de coidados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15.- Trastornos do so\u00f1o."}, {"subtema": "15.1 Concepto"}, {"subtema": "15.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "15.3 Plano de coidados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA II: PROCESOS PSICOPATOLOXICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 16.- T\u00e9cnicas grupais en enfermar\u00eda de sa\u00fade mental."}, {"subtema": "16.1 Grupos de educaci\u00f3n para a sa\u00fade"}, {"subtema": "16.2 Grupos terap\u00e9uticos expresivos e emoci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 17.- Estratexias de intervenci\u00f3n familiar"}, {"subtema": "17.1 Familia e formas familiares"}, {"subtema": "17.2. A familia como sistema"}, {"subtema": "17.3 Crise e homeostase familiar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 18.- Estratexias farmacol\u00f3xicas"}, {"subtema": "18.1 Valoraci\u00f3n de efectos secundarios dos psicof\u00e1rmacos"}, {"subtema": "18.2 Tipos de programas de administraci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 19.- T\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n en situaci\u00f3n de urxencia psiquiatrica"}, {"subtema": "19-1 Concepto de urxencia psiquiatrica"}, {"subtema": "19.2 Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "19-3 Protocolos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 20.- Estratexias de intervenci\u00f3n en situaci\u00f3ns de duelo"}, {"subtema": "20.1 Concepto de duelo"}, {"subtema": "20.2 Tipos de duelos"}, {"subtema": "20.3 Proceso de acompa\u00f1amento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA III: ESTRATEXIAS DE INTERVENCI\u00d3N  TEMA  ."}]}], "coordinadores": [{"email": "c.carballal@udc.es", "nombre": "Carballal Balsa, Mar\u00eda Consuelo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Pret\u00e9ndese capacitar o futuro profesional de enfermar\u00eda para que, ao empregar os co\u00f1ecementos adquiridos, poida observar, identificar e dar resposta \u00e1s necesidades emocionais do individuo, da familia e da comunidade, tratando de p\u00f3r ao seu alcance os instrumentos necesarios que posibiliten o manexo ante as situaci\u00f3ns determinadas, para as\u00ed poder valorar os problemas de enfermar\u00eda e planificar os coidados encami\u00f1ados a responder \u00e1s necesidades, as condutas e os sentimentos do paciente, integrando plenamente a atenci\u00f3n na sa\u00fade mental.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda da Sa\u00fade Mental", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "c.carballal@udc.es", "nombre": "Carballal Balsa, Mar\u00eda Consuelo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701013"}}
{"codigo": "661G01013", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer as situaci\u00f3ns de risco vital e saber executar manobras de soporte vital b\u00e1sico e avanzado."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios de radioloxia, radioprotecci\u00f3n e prevenci\u00f3n e control das infecci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I. CONCEPTOS B\u00c1SICOS SOPORTE VITAL B\u00c1SICO E AVANZADO."}, {"tema": "TECNICAS DE REANIMACI\u00d3N CARDIOPULMONAR B\u00c1SICA EN ADULTO E NENOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Prevenci\u00f3n de situacions  de risco vital."}, {"subtema": "- Cadena de supervivencia e os seus eslabons."}, {"subtema": "- Prevenci\u00f3n da parada cardiorespiratoria."}, {"subtema": "- Algoritmo do soprte vital b\u00e1sico."}, {"subtema": "- Algoritmo do soporte vital avanzado"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Conceptos b\u00e1sicos de soporte vital basico e avanzado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Valoraci\u00f3n da resposta."}, {"subtema": "- Apertura da v\u00eda a\u00e9rea e ventilaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Compresions tor\u00e1cicas."}, {"subtema": "- Control de hemorrax\u00edas."}, {"subtema": "- Atragantamento"}, {"subtema": "- Resucitaci\u00f3n card\u00edopulmonar en accidentes."}, {"subtema": "- Desfibriladores autom\u00e1ticos e semiautom\u00e1ticos."}, {"subtema": "- Equipamientos para desostrucci\u00f3n e apertura da v\u00eda a\u00e9rea."}, {"subtema": "- Equipamentos para ventilaci\u00f3n e osixenaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. T\u00e9cnicas de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica en adultos e nenos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II. CONCPTOS XERAIS DSA INFECCI\u00d3NS HOSPITALARIAS, LIMPEZA, DESINFECCI\u00d3N E ESTERILIZACI\u00d3N."}, {"tema": "MEDIDAS  DE PREVENCI\u00d3N DA INFECCI\u00d3N ASOCIADA A COIDADOS SANITARIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos xerais"}, {"subtema": "1.2 Evolucion historica e perspectivas futruras"}, {"subtema": "1.3 Obxectivos da hixiene no hospital.Posibilidades e limites de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4 Importancia sanitaria da infecci\u00f3n hospitalaria"}, {"subtema": "Mortalidade, Morbilidade, Custo"}, {"subtema": "1.5 Etiolox\u00eda da infecci\u00f3n hospitalaria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CONCEPTOS XERALES DA INFECCI\u00d3N E HIXIENE HOSPITALARIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Metodoloxia xeral do estudio da infecci\u00f3n hospitalaria"}, {"subtema": "2.2Cadea de transmisi\u00f3n na infecci\u00f3n hospitalaria"}, {"subtema": "2.3: Clasificaci\u00f3n e criterios diagn\u00f3sticos das infecci\u00f3n hospitalarias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EPIDEMIOLOXIA DA INFECCION HOSPITALARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Hixiene persoal: Lavado de mans,"}, {"subtema": "Comportamentos no traballo,"}, {"subtema": "Apliacaci\u00f3n dos Antis\u00e9pticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Hixiene do material: T\u00e9cnicas de descontaminaci\u00f3n, Limpeza, Desinfecci\u00f3n, Esterilizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. hixiene hosteleira:   hixiene da lencer\u00eda,"}, {"subtema": "hixiene alimentaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4. Hixiene medioambiental: Limpeza e desinfecci\u00f3n,"}, {"subtema": "Desinsectaci\u00f3n e desratizaci\u00f3n, Control do acondicionamento do aire e ventilaci\u00f3n,"}, {"subtema": "Control de augas, Xesti\u00f3n dos Residuos hospitalarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.PROCEDEMEINTOS DA HIXIENE HOSPITALARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Precauciones est\u00e1ndar"}, {"subtema": "4.2.  Aislamientos"}, {"subtema": "4.3. Prevenci\u00f3n de la infecciones hospitalarias m\u00e1s prevalentes: Prevenci\u00f3n das infecci\u00f3s intravasculares      asociadas a cat\u00e9ter, Prevenci\u00f3n das infecci\u00f3n urinarias, Prevenci\u00f3n das infecci\u00f3s respitaorias: neumon\u00eda asociada a dispositivos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, Prevenci\u00f3n das infecci\u00f3n do sitio cir\u00farxico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.: PREVENCI\u00d3N DAS INFECCI\u00d3NS HOSPITALARIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III. PREVENCI\u00d3N DE RISCOS LABARAIS NO CONTORNO SANITARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Os riscos biol\u00f3xicos no perosal sanitario. Lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Vacinaci\u00f3n do persoal sanitario"}, {"subtema": "5.3 Pat\u00f3xenos de transmisi\u00f3n sangu\u00ednea"}, {"subtema": "5.4 Prevenci\u00f3n da Tuberculose no medio hospitalario"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. PREVENCI\u00d3N DE RISCOS BIOL\u00d3XICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE IV. INTRODUCCI\u00d3N A RADIOLOX\u00cdA E ASPECTOS BIOLOX\u00cdCOS DAS RADIACCI\u00d3NS IONIZANTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n a radiolox\u00eda"}, {"subtema": "6.2. Aspestos bioloxicos das radiacci\u00f3ns ionizantes"}, {"subtema": "6.3 Principios e normas b\u00e1sicas de protecci\u00f3n radiolox\u00edca."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. SISTEMAS RADIOL\u00d3XICOS. MANIPULACI\u00d3N SEGURA"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabelcastro@udc.es", "nombre": "Castro Lareo, Mar\u00eda Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O pr\u00f3posito desta materia \u00e9 : Preparar os estudantes no co\u00f1ecemento dos conceptos b\u00e1sicos de todas aquelas medidas destinadas a diminu\u00edr e evitar as infecci\u00f3ns que as persoas doentes poidan adquirir no medio hospitalario, as\u00ed como previr as posibles infecci\u00f3ns que eles poidan adquirir como consecuencia do seu traballo. Asi mesmo, que os estudantes adquira os co\u00f1ecementos e habilidades necesarias para identificar situaci\u00f3ns de risco vital e emprender as acci\u00f3ns necesarias para a atenci\u00f3n de urxencia ante estas situaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Situaci\u00f3ns de risco para a sa\u00fade e Radiolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "beatriz.trigo1@udc.es", "nombre": "Garcia Trigo, Beatriz"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701035"}}
{"codigo": "661G01035", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade do adulto, identificando as manifestaci\u00f3ns que aparecen nas distintas fases."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Identificar as necesidades de coidado derivadas dos problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Analizar os datos recollidos na valoraci\u00f3n, priorizar os problemas do paciente adulto, establecer e executar o plan de coidados e realizar a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ter unha actitude cooperativa cos diferentes membros do equipo."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer os coidados paliativos e control da dor para prestar coidados que alivien a situaci\u00f3n dos enfermos avanzados e terminais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Recordo anatomo-fisil\u00f3xico."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con:"}, {"subtema": "Diabetes mellitus."}, {"subtema": "Trastornos da hip\u00f3fise."}, {"subtema": "Trastornos da gl\u00e1ndulas suprarrenais."}, {"subtema": "Trastornos de tiroide."}, {"subtema": "Trastornos de paratiroide."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica VI: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n end\u00f3crina e metab\u00f3lica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordo anatomo-fisil\u00f3xico."}, {"subtema": "S\u00edntomas e signos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con:"}, {"subtema": "Trastornos g\u00e1stricos e duodenais."}, {"subtema": "Trastornos intestinais e rectais."}, {"subtema": "Trastornos hep\u00e1ticos."}, {"subtema": "Trastornos biliares."}, {"subtema": "Trastornos pancre\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica VII:  Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n dixestiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con:"}, {"subtema": "Alteraci\u00f3ns traum\u00e1ticas do aparello locomotor."}, {"subtema": "Trastornos dexenerativos do aparello locomotor."}, {"subtema": "Trastornos inflamatorios do aparello locomotor."}, {"subtema": "Trastornos infeciosas do aparello locomotor."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica VIII:  Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n muscular e esquel\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, tipos de lesi\u00f3n por queimadura, clasificaci\u00f3n. Valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n extrahospitalaria e hospitalaria. Tratamento."}, {"subtema": "Plan de coidados estandarizado para as persoas con queimaduras."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica IX: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda ao paciente queimado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos dos Coidados Paliativos"}, {"subtema": "Visi\u00f3n social da morte"}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n co paciente terminal e a sua familia"}, {"subtema": "Coidados de Enfermar\u00eda no paciente terminal."}, {"subtema": "Control de s\u00edntomas."}, {"subtema": "V\u00edas e t\u00e9cnicas de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "A agon\u00eda."}, {"subtema": "O duelo."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica X: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas en situaci\u00f3n de enfermidade avanzada e terminal."}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.fernandez.fraga@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fraga, Mar\u00eda Ines"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 capacitar ao estudante para identificar as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade nas persoas adultas, as s\u00faas consecuencias a nivel persoal, familiar e comunitario; planificar e avaliar os coidados de enfermar\u00eda, adapt\u00e1ndoos ao \u00e1mbito de actuaci\u00f3n profesional, sendo o obxectivo dos coidados conseguir o maior grao de independencia das persoas.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Cl\u00ednica II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "ines.fernandez.fraga@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fraga, Mar\u00eda Ines"}, {"email": "maria.garciam@udc.es", "nombre": "Garcia Martinez, Carmen Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701004"}}
{"codigo": "661G01004", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Aplicar as tecnolox\u00edas e sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dos coidados de sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Fomento de unha 2\u00ba lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INFORMACI\u00d3N E DOCUMENTACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA EN CIENCIAS DA SA\u00daDE:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n ao longo da historia. Crecemento e obsolescencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos de informes cient\u00edficos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en ciencias da sa\u00fade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A busca na rede Intenet."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Recursos na rede para enfermar\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Localizaci\u00f3n da informaci\u00f3n cient\u00edfica: buscas bibliogr\u00e1ficas"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de informaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Editorial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Art\u00edculo cient\u00edfico orixinal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Art\u00edculo cient\u00edfico orixinal breve"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica narrativa, integradora e sistem\u00e1tica"}], "temas": [{"tema": "Estructura dos traballos publicados en revistas cient\u00edficas. Requisitos de Uniformidade para manuscritos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Niveis de evidencia e graos de recomendaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Baseada na Evidencia"}], "temas": [{"tema": "A Enfermar\u00eda Baseada na Evidencia (EBE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Busca de Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica. Centros elaboradores e centros de almacenamento."}], "temas": [{"tema": "As Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica: tipos, elabouraci\u00f3n e estructura"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TIC APLICADAS A CIENCIAS DA SA\u00daDE:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia Evolutiva da Inform\u00e1tica."}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas:"}, {"subtema": "- Acercamento o Hardware e Software de Base."}, {"subtema": "- Sistema Operativo Microsoft Windows."}, {"subtema": "- Redes de Comunicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n.Conceptos fundamentais en Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e a Comunicaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teleasistencia e telecuidados en enfermar\u00eda."}, {"subtema": "As Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e as Comunicaci\u00f3ns en seguemento de doentes cr\u00f3nicos."}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas: Discusi\u00f3n de casos de telemenci\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "2. Redes telem\u00e1ticas en Ciencias da Sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases de datos dese\u00f1adas en entornos de Ciencias da Sa\u00fade:"}, {"subtema": "- Conceptos de bases de datos."}, {"subtema": "- Dese\u00f1o dunha base de datos."}, {"subtema": "- Implementaci\u00f3n dunha base de datos."}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas: Dese\u00f1o dunha base de datos cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "3. Bases de datos cl\u00ednicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas inform\u00e1ticos en Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "- HIS. Sistema de Informaci\u00f3n Hospitalario. Exemplo pr\u00e1ctico INSIS."}, {"subtema": "- HCE. Historia Cl\u00ednica Electr\u00f3nica. Exemplo pr\u00e1ctico IANUS."}, {"subtema": "- Xesti\u00f3n de Censo Hospitalario. An\u00e1lise da importancia operativa da xesti\u00f3n do censo hospitalario."}, {"subtema": "- A Receita Electr\u00f3nica."}, {"subtema": "- Xesti\u00f3n de Plans de Cuidados."}, {"subtema": "- Sistemas de Prescripci\u00f3n-Dispensaci\u00f3n-Administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos de uso hospitalario."}], "temas": [{"tema": "4. Sistemas de historia cl\u00ednica electr\u00f3nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A importancia da interoperabilidade dos sistemas de informaci\u00f3n sanitarios: \u00bfqu\u00e9 e?\u00bfc\u00f3mo se consigue?"}, {"subtema": "- Est\u00e1ndares de intercambio de datos: HL7, DICOM."}, {"subtema": "- Est\u00e1ndares de intercambio de co\u00f1ecemento: ISO/UNE 13606, SNOMED-CT, CIAP-2. \u00bfPara qu\u00e9 se utilizan?"}], "temas": [{"tema": "5. Avaliaci\u00f3n de sistemas informaticos sanitarios. Est\u00e1ndares en inform\u00e1tica cl\u00ednica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridade da Informaci\u00f3n e Seguridade dos Sistemas de Informaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Cifrado."}, {"subtema": "- Autentificaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Non repudio."}, {"subtema": "- Sistemas de clave p\u00fablica."}, {"subtema": "- Firma Electr\u00f3nica."}, {"subtema": "- Medios de seguridade de acceso \u00f3s sistemas."}], "temas": [{"tema": "6. Seguridade en Sistemas Inform\u00e1ticos e Redes telem\u00e1ticas en Ciencias da Sa\u00fade. Sistemas de cifrado e firma electr\u00f3nica"}]}], "coordinadores": [{"email": "camilo.lama@udc.es", "nombre": "Ra\u00f1a  Lama, Camilo Daniel"}, {"email": "Lino.carrajo@udc.es", "nombre": "Carrajo Garc\u00eda, Lino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "As bases do programa son o ensino te\u00f3rico enfocado a que o alumno adquira os conceptos imprescindibles que lle permitan comprender e manexar os sistemas inform\u00e1ticos dispo\u00f1ibles actualmente no campo da Enfermar\u00eda e ser capaz de manexar aqueles que se poidan utilizar nun futuro. E o ensino pr\u00e1ctico, como en toda inxe\u00f1er\u00eda, \u00e9 necesario ver e co\u00f1ecer as ferramentas coa fin de ver tanto a aplicaci\u00f3n dos conceptos te\u00f3ricos como unha preparaci\u00f3n adecuada para a realizaci\u00f3n das tarefas diarias asociadas coas Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e a Comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Sistemas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en ciencias da sa\u00fade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "Lino.carrajo@udc.es", "nombre": "Carrajo Garc\u00eda, Lino"}, {"email": "camilo.lama@udc.es", "nombre": "Ra\u00f1a  Lama, Camilo Daniel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701026"}}
{"codigo": "661G01026", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, realizadas en unidades de hospitalizaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.cereijo@udc.es", "nombre": "Cereijo Garea, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Son estancias cl\u00ednicas, correspondestes \u00f3 nivel I ou b\u00e1sico da aprendizaxe pr\u00e1ctica, dirixidas \u00e1 adaptaci\u00f3n dos estudantes \u00f3 entorno asistencial, e \u00e1 integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos en situaci\u00f3ns reais.", "nombre_asignatura": "Estancias Clinicas II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.cereijo@udc.es", "nombre": "Cereijo Garea, Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701002"}}
{"codigo": "661G01002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender as bases moleculares e fisiol\u00f3xicas das c\u00e9lulas e os tecidos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender a morfolox\u00eda e a fisiolox\u00eda dos microorganismos e os parasitos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Definici\u00f3n da Biolox\u00eda, o m\u00e9todo cient\u00edfico e as ciencias subsidiarias."}, {"subtema": "TEMA 2.- Definici\u00f3n e orixe da vida."}, {"subtema": "TEMA 3.- Historia do planeta ."}, {"subtema": "TEMA 4.- Introducci\u00f3n a Paleontolox\u00eda."}, {"subtema": "TEMA 5.- Charles Darwin e o darwinismo."}, {"subtema": "TEMA 6.- Introducci\u00f3n \u00e1 taxonom\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I: INTRODUCCI\u00d3N XERAL \u00c1 BIOLOX\u00cdA CELULAR E MOLECULAR. EVOLUCI\u00d3N."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Teor\u00eda celular."}, {"subtema": "TEMA 2.- As membranas celulares."}, {"subtema": "TEMA 3.- O n\u00facleo: eucariotas e procariotas."}, {"subtema": "TEMA 4.- Endosembiose, Mitocondrias e Cloroplastos."}, {"subtema": "TEMA 5.- Arquitectura e cin\u00e9tica celular."}, {"subtema": "TEMA 6.- Mitose e Meiose"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 CITOLOX\u00cdA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Principios inmediatos."}, {"subtema": "TEMA 2.- Vitaminas, encimas e hormonas."}, {"subtema": "TEMA 3.- Reguladores e menxaseiros celulares."}, {"subtema": "TEMA 4.- Os ciclos fundamentais do metabolismo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 BIOQU\u00cdMICA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Os \u00e1cidos nucleicos."}, {"subtema": "TEMA 2.- A s\u00edntese proteica."}, {"subtema": "TEMA 3.- Xen\u00e9tica mendeliana."}, {"subtema": "TEMA 4.- Xen\u00e9tica molecular."}, {"subtema": "TEMA 5 .-Neodarwinismo e evolucionismo contempor\u00e1neo"}, {"subtema": "TEMA 6.-Gen\u00e9tica del desarrollo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE IV: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 XEN\u00c9TICA. MECANISMOS XEN\u00c9TICOS B\u00c1SICOS. REPRODUCCI\u00d3N E TRANSMISI\u00d3N DA HERENCIA. XEN\u00c9TICA BACTERIANA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. A diferenciaci\u00f3n celular."}, {"subtema": "TEMA 2. Descripci\u00f3n dos tecidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE V: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 HISTOLOX\u00cdA. CONCEPTO DE TECIDO.TECIDOS ANIMAIS: EPITELIAL, CONECTIVO, MUSCULAR E NERVOSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Biodiversidade."}, {"subtema": "TEMA 2. Biolox\u00eda e ecolox\u00eda humana."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE VI: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 ECOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Fitos en Paleoantropolox\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 2. A familia Hominidae e o x\u00e9nero Homo"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE VII: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 PALEOANTROPOLOXIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. As bacterias."}, {"subtema": "TEMA 2. Os virus"}, {"subtema": "TEMA 3. Micolox\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 4. Parasitolox\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 5. Os microorganismos e a s\u00faa relaci\u00f3n co ser humano"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE VIII: MORFOLOX\u00cdA E FiSIOLOX\u00cdA DOS MICROORGANISMOS, CRECIMIENTO BACTERIANO E O SEU CONTROL. INFECCI\u00d3N  E RESISTENCIA \u00c1 INFECCI\u00d3N. MICROORGANISMOS E PAR\u00c1SITOS M\u00c1IS FRECUENTES NO HOME"}]}], "coordinadores": [{"email": "sfojon@udc.es", "nombre": "Foj\u00f3n Polanco, Salvador"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 abordar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n dos principios b\u00e1sicos da biolox\u00eda humana molecular e celular, a histolox\u00eda e xen\u00e9tica humana, sobre a base do seu fundamento evolutivo e a relaci\u00f3n morfolox\u00eda- funci\u00f3n. Asi como, iniciar \u00f3 estudante no co\u00f1ecenento da biolox\u00eda dos microorganismos e dos par\u00e1sitos, abordando aspectos estructurais, metab\u00f3licos e funcionais, comprendendo a import\u00e2ncia dos microorganismos no equil\u00edbrio sa\u00fade enfermidade, tanto no individuo como na comunidade.", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "s.fojon@udc.es", "nombre": "Foj\u00f3n Polanco, Salvador Antonio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701009"}}
{"codigo": "661G01009", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as necesidades nutricionais das persoas s\u00e1s e con problemas de sa\u00fade ao largo do ciclo vital, para promover e reforzar pautas de conduta alimentaria saudable."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Identificar os nutrientes e os alimentos en que se encontran."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar os problemas nutricionais de maior prevalenza e seleccionar as recomendaci\u00f3ns diet\u00e9ticas adecuadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. PRINCIPIOS DA NUTRICI\u00d3N."}, {"tema": "1.\tConceptos xerais: Concepto de Alimentaci\u00f3n, Nutrici\u00f3n, Bromatolox\u00eda e Diet\u00e9tica. Bases evolutivas da Nutrici\u00f3n."}, {"tema": "2.\tEsquema xeral da Nutrici\u00f3n Humana. Requerimentos Nutricionais, Inxestas Diet\u00e9ticas de Referencia. Obxectivos Nutricionais e Gu\u00edas Diet\u00e9ticas."}, {"tema": "3.\tComposici\u00f3n corporal. Necesidades de enerx\u00eda."}, {"tema": "4.\tProte\u00ednas."}, {"tema": "5.\tL\u00edpidos."}, {"tema": "6.\tHidratos de carbono. Fibra alimentaria. Alcohol"}, {"tema": "7.\tVitaminas hidrosolubles e liposolubles."}, {"tema": "8.\tMinerais."}, {"tema": "9.\tAuga e electrolitos."}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE II. BROMATOLOX\u00cdA: ALIMENTOS E HIXIENE ALIMENTARIA"}, {"tema": "10.\tOs alimentos como fonte de enerx\u00eda e nutrintes. Grupos de alimentos. H\u00e1bitos Alimentarios. M\u00e9todos para a avaliaci\u00f3n da inxesta de alimentos."}, {"tema": "11.\tHixiene alimentaria e Toxicolox\u00eda dos alimentos."}, {"tema": "12.\tAlimentos funcionais e alimentos transx\u00e9nicos."}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE III. NECESIDADES NUTRICIONAIS E CICLO VITAL"}, {"tema": "13.\tNutrici\u00f3n perinatal"}, {"tema": "14.\tNutrici\u00f3n infantil."}, {"tema": "15.\tNutrici\u00f3n escolar e adolescencia."}, {"tema": "16.\tNutrici\u00f3n na terceira idade."}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE IV. NUTRICI\u00d3N APLICADA. PAPEL DOS NUTRINTES NA PREVENCI\u00d3N DE ENFERMiDADES."}, {"tema": "17.\tNutrici\u00f3n cl\u00ednica. Planificaci\u00f3n das dietas hospitalarias. Organizaci\u00f3n das Unidades de Nutrici\u00f3n no Hospital."}, {"tema": "18.\tNutrici\u00f3n nas enfermidades cardiovasculares."}, {"tema": "19.\tNutrici\u00f3n na salud dos osos."}, {"tema": "20.\tDietoterapia nas situaci\u00f3ns de malnutrici\u00f3n: obesidade e desnutrici\u00f3n."}, {"tema": "21.\tAtenci\u00f3n nutricional na anorexia e bulimia."}, {"tema": "22.\tAtenci\u00f3n nutricional na diabetes."}, {"tema": "23.\tAtenci\u00f3n nutricional no paciente oncol\u00f3xico"}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE V. NUTRICI\u00d3N ARTIFICIAL"}, {"tema": "24.\tNutrici\u00f3n enteral"}, {"tema": "25.\tNutrici\u00f3n parenteral"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "berta.candia.bouso@udc.es", "nombre": "Candia Bouso, Berta "}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 capacitar ao estudante para establecer medidas preventivas e terap\u00e9uticas relativas \u00e1 alimentaci\u00f3n das persoas e comunidade, e para prestar coidados \u00e1s necesidades nutricionais e diet\u00e9ticas.", "nombre_asignatura": "Nutrici\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "berta.candia.bouso@udc.es", "nombre": "Candia Bouso, Berta Remedios"}, {"email": "Francisco.pita.gutierrez@sergas.es", "nombre": "Pita Guti\u00e9rrez, Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701025"}}
{"codigo": "661G01025", "competencias": [{"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo  e con avaliaci\u00f3n final de competencias."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Rexistros e informes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INFORMACI\u00d3N E APOIO AO USUARIO NO PASO POLO SISTEMA SANITARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridade do Usuario"}, {"subtema": "Benestar do Usuario"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- SEGURIDADE E BENESTAR DO USUARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ba\u00f1o e coidado da pel."}, {"subtema": "Coidados do entorno do usuario."}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n das \u00falceras por presi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- HIXIENE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Temperatura corporal"}, {"subtema": "Frecuencia card\u00edaca"}, {"subtema": "Frecuencia respiratoria"}, {"subtema": "Presi\u00f3n arterial"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- CONSTANTES VITAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Eliminaci\u00f3n urinaria."}, {"subtema": "Sondaxe vesical."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- ELIMINACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asepsia"}, {"subtema": "T\u00e9cnica est\u00e9ril"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- CONTROL DA INFECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n da medicaci\u00f3n para a sua administraci\u00f3n"}, {"subtema": "Medicaci\u00f3ns orais e t\u00f3picas"}, {"subtema": "Medicaci\u00f3ns parenterais."}, {"subtema": "Terapia intravenosa"}, {"subtema": "Hemoterapia"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- MEDICACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recollida de mostras"}, {"subtema": "Electrocardiograma"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- PROCEDEMENTOS ESPACIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Osixenoterapia. Sistemas de administraci\u00f3n de os\u00edxeno"}, {"subtema": "Aerolterapia"}, {"subtema": "Pulsioximetr\u00eda e gasometr\u00eda"}, {"subtema": "Fisioterapia respiratoria"}, {"subtema": "Aspiraci\u00f3n de secreci\u00f3ns"}, {"subtema": "Drenaxe tor\u00e1cico"}, {"subtema": "Traqueostom\u00edas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- OSIXENACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nutrici\u00f3n enteral"}, {"subtema": "Nutrici\u00f3n parenteral"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- NUTRICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vendaxes"}, {"subtema": "Feridas cr\u00f3nicas. Valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "Coidado das feridas"}, {"subtema": "Cura en ambiente h\u00famedo. Productos sanitarios"}, {"subtema": "Suturas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- AP\u00d3SITOS E COIDADOS DA FERIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ostom\u00edas"}, {"subtema": "Drenaxes cir\u00farxicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- COIDADOS POSTOPERATORIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos de la comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- COMUNICACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "miriam.rossi@udc.es", "nombre": "Rossi L\u00f3pez, Miriam"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Son estancias cl\u00ednicas, correspondestes \u00f3 nivel I ou b\u00e1sico da aprendizaxe pr\u00e1ctica, dirixidas \u00e1 adquisici\u00f3n de habilidades na realizaci\u00f3n de intervenci\u00f3ns, t\u00e9cnicas e procedemantos de coidados de enfermar\u00eda, a trav\u00e9s da simulaci\u00f3n. Pretendese que os estudantes adquiran certas competencias que garanticen a sua propia seguridade e a dos usuarios antes do inicio do rotatorio cl\u00ednico.", "nombre_asignatura": "Estancias Clinicas I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "berta.fraguela@udc.es", "nombre": "Garcia Fraguela, Berta"}, {"email": "elena.mosquera.ferreiro@udc.es", "nombre": "Mosquera Ferreiro, Elena"}, {"email": "b.rodriguez3@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez San Adri\u00e1n, Bel\u00e9n"}, {"email": "miriam.rossi@udc.es", "nombre": "Rossi L\u00f3pez, Miriam"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701011"}}
{"codigo": "661G01011", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o uso e a indicaci\u00f3n de produtos sanitarios vinculados aos coidados de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os diferentes grupos de f\u00e1rmacos, os principios da s\u00faa autorizaci\u00f3n, uso e indicaci\u00f3n,  e os  mecanismos de acci\u00f3n dos mesmos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Utilizaci\u00f3n dos medicamentos, avaliando os beneficios esperados e os riscos asociados e/ou efectos  derivados da s\u00faa administraci\u00f3n e consumo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022Tema 1.1 .- Farmacolox\u00eda : concepto e  obxetivo.F\u00e1rmaco. Medicamento. Outros conceptos ."}, {"subtema": "\u2022Tema 1.2 .- A  forma de dosificaci\u00f3n o forma  gal\u00e9nica:  Concepto . Caracter\u00edsticas esenciales das  formas de dosificaci\u00f3n  de administraci\u00f3n oral"}, {"subtema": "\u2022Tema 1.3 .- Caracter\u00edsticas esenciales das formas de dosificaci\u00f3n  de administraci\u00f3n parenteral."}, {"subtema": "\u2022Tema 1.4 .- Outras formas de dosificaci\u00f3n: rectal, t\u00f3picas, oft\u00e1lmicas"}, {"subtema": "\u2022Tema 1.5 .- Condiciones de conservaci\u00f3n dos medicamentos. Concepto de caducidade ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 2.1.- Regulaci\u00f3n e rexistro dos medicamentos en Espa\u00f1a . Prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica . Medicamento xen\u00e9rico , medicamento horfo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 3.1.- Prescripci\u00f3n de medicamentos : unidades de dosificaci\u00f3n. Interpretaci\u00f3n. C\u00e1lculos mais frecuentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 4.1 .- Administraci\u00f3n dos medicamentos. Clasificaci\u00f3n das v\u00edas de administraci\u00f3n. Caracter\u00edsticas principias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 4.2 .- Farmacocin\u00e9tica : Absorci\u00f3n e distribuci\u00f3n dos medicamentos no organismo. Factores influyentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 4.3 .- Farmacocin\u00e9tica : Metabolizaci\u00f3n e excreci\u00f3n dos medicamentos. Principais  v\u00edas de excreci\u00f3n. Vida media biol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 4.4.- Efectos terap\u00e9uticos. Efectos secundarios. Toxicidad dos medicamentos. Farmacovixilancia. Resposta  a medicamentos. Idiosincrasia, taquifilaxia. Tolerancia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 4.5 \u2013 Interacciones Farmacol\u00f3xicas : tipos . Exemplos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 5.1.- Antibi\u00f3ticos. Concepto. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022Tema 5.2.-Antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos: penicilinas, c\u00e9falosporinas,carbapenemicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 5.3.-Aminogluc\u00f3sidos. Glicop\u00e9ptidos, Macr\u00f3lidos. Quinolonas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 5.4.-Antif\u00fanxicos e Antivirais : Terap\u00e9utica do VIH."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 6.1.-Terap\u00e9utica do c\u00e1ncer. Bases farmacol\u00f3xicas. Clasificaci\u00f3n dos antineopl\u00e1sicos. Novos antineoplasicos ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 6.2.- Principias medicamentos para o tratamento do cancer  e  terapia de soporte: antiem\u00e9ticos, factores estimulantes de colonias.  Mucosite  ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 7.1.- Medicamentos que act\u00faan en la regulaci\u00f3n de la histamina : antial\u00e9rgicos ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 7.2.- Medicamentos antiinflamatorios no estero\u00eddicos (AINEs ) : clasificaci\u00f3n, acciones, usos cl\u00ednicos e efectos adversos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 8.1 .-Medicamentos analx\u00e9sicos. Clasificaci\u00f3n. Analx\u00e9sicos menores  e opioides."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 8.2.-Ansioliticos e hipn\u00f3ticos: benzodiacepinas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 8.3.-Neurolepticos. Antidepresivos. Medicamentos utilizados nas  crises  convulsivas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 9.1 .-Farmacoloxia adrenerxica: clasificacion, acci\u00f3n  e usos cl\u00ednicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 9.2.- Medicamentos beta-bloqueantes e medicamentos colinerxicos: clasificaci\u00f3n, acci\u00f3n e usos cl\u00ednicos."}, {"subtema": "\u2022Tema 10.1 .-Medicamentos cardiovasculares : Inotr\u00f3picos, Hipolipemiantes e vasodilatadores coron\u00e1rios ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 10.2 .-Hipotensores  :  Medicamentos sobre o sistema renina-angiotensina e diur\u00e9ticos  ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 10.3.- Medicamentos que act\u00faan sobre a coagulaci\u00f3n. Anticoagulantes. Antiagregantes plaquetarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 10.4.- Medicamentos que act\u00faan sobre o aparato dixestivo: anti\u00e1cidos, antiulcerosos,  laxantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022Tema 10.5.-Medicamentos que act\u00faan sobre o aparato respiratorio  :mucol\u00edticos. Antitus\u00edxenos, broncodilatadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11.1.- Insulina e outros medicamentos"}, {"subtema": "Tema 11.1.- Corticoides"}], "temas": [{"tema": "PRICIPIOS XERAIS DA FARMACOLOGIA CLINICA E DA UTILIZACION E ADMINISTRACION DE MEDICAMENTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "GRUPOS TERAPEUTICOS DE MEDICAMENTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.martin.herranz@sergas.es", "nombre": "Mart\u00edn Herranz, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O proposito desta materia \u00e9 adquirir os co\u00f1ecementos necesarios para integrar eficientemente, nos coidados de enfermer\u00eda, a aplicaci\u00f3n da terap\u00e9utica medicamentosa, especialmente no referente aos aspectos da administraci\u00f3n do medicamento e monitorizaci\u00f3n do resultado no paciente : eficacia e seguridade .", "nombre_asignatura": "Farmacolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "isabel.martin1@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Herranz, Isabel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701034"}}
{"codigo": "661G01034", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade do adulto, identificando as manifestaci\u00f3ns que aparecen nas distintas fases."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Identificar as necesidades de coidado derivadas dos problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Analizar os datos recollidos na valoraci\u00f3n, priorizar os problemas do paciente adulto, establecer e executar o plan de coidados e realizar a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ter unha actitude cooperativa cos diferentes membros do equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases conceptuais da Enfermar\u00eda cl\u00ednica."}, {"subtema": "O proceso inflamatorio."}, {"subtema": "Coidado das feridas."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con s\u00edndrome hemorr\u00e1xico."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con dor."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica I: Xeneralidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Periodo preoreratorio."}, {"subtema": "Periodo intraoperatorio."}, {"subtema": "Periodo posoperatorio."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica II: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas sometidas a intervenci\u00f3n cir\u00farxica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordo anatomo-fisil\u00f3xico."}, {"subtema": "S\u00edntomas e signos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con:"}, {"subtema": "Trastornos das v\u00edas respiratorias superiores"}, {"subtema": "Asma bronquial."}, {"subtema": "Enfemidade pulmonar obstructivo cr\u00f3nica."}, {"subtema": "Infecci\u00f3ns respiratorias."}, {"subtema": "Tumores pulmonares."}, {"subtema": "Trastornos tor\u00e1cicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica III: Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n respiratoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordo anatomo-fisil\u00f3xico."}, {"subtema": "S\u00edntomas e signos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con:"}, {"subtema": "Trastornos arteriais."}, {"subtema": "Trastornos venosos."}, {"subtema": "Trastornos sistema linf\u00e1tico."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica IV: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n vascular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordo anatomo-fisil\u00f3xico."}, {"subtema": "S\u00edntomas e signos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda as persoas con:"}, {"subtema": "Insuficiencia renal aguda."}, {"subtema": "Insuficiencia renal cronica."}, {"subtema": "Transplante renal."}, {"subtema": "S\u00edndrome nefr\u00edtico."}, {"subtema": "S\u00edndrome nefr\u00f3tico."}, {"subtema": "Infecci\u00f3ns urinarias/cistite, pielonefrite"}, {"subtema": "Uropat\u00eda obstructiva/urolitiase."}, {"subtema": "Tumores prost\u00e1ticos e vesicais."}, {"subtema": "Hipertensi\u00f3n arterial."}, {"subtema": "Trastornos hidroelectrol\u00edticos e \u00e1cido-base."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica V:  Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n renal e urinaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.fernandez.fraga@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fraga, Mar\u00eda Ines"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 capacitar ao estudante para identificar as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade nas persoas adultas, as s\u00faas consecuencias a nivel persoal, familiar e comunitario; planificar e avaliar os coidados de enfermar\u00eda, adapt\u00e1ndoos ao \u00e1mbito de actuaci\u00f3n profesional, sendo o obxectivo dos coidados conseguir o maior grao de independencia das persoas.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Cl\u00ednica I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "ines.fernandez.fraga@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fraga, Mar\u00eda Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701008"}}
{"codigo": "661G01008", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cuantitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Comprender os m\u00e9todos estat\u00edsticos frecuentes en estudios do \u00e1rea de ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5.- Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "METODOLOX\u00cdA DE INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tInvestigaci\u00f3n cualitativa en enfermar\u00eda."}, {"subtema": "1.2.\tFontes de co\u00f1ecemento e investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "1.3.\tParadigmas da investigaci\u00f3n en ciencias da sa\u00fade e fundamentos da investigaci\u00f3n cualitativa."}, {"subtema": "1.4.\tDese\u00f1o cualitativo: Da delimitaci\u00f3n do tema de investigaci\u00f3n \u00e1 pregunta de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5.\tO proceso de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica na investigaci\u00f3n cualitativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I: Fundamentos da investigaci\u00f3n cualitativa. Caracter\u00edsticas. Dese\u00f1o cualitativo. Pregunta de investigaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Principais T\u00e9cnicas:"}, {"subtema": "2.1.1. A observaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.1.2. T\u00e9cnicas conversacionais:"}, {"subtema": "2.1.2.1. Entrevista en profundidade e entrevista semiestructurada."}, {"subtema": "2.1.1.2. Grupos de discusi\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Principais M\u00e9todos:"}, {"subtema": "2.1.1. Fenomenol\u00f3xico."}, {"subtema": "2.1.2. Teor\u00eda fundamentada."}, {"subtema": "2.1.3. Etnogr\u00e1fico."}, {"subtema": "2.1.4. Estudios de caso."}, {"subtema": "2.1.5. Historias de vida."}, {"subtema": "2.1.6. De consenso."}, {"subtema": "2.3. Rol do investigador."}, {"subtema": "2.4. A selecci\u00f3n de participantes."}, {"subtema": "2.4. A triangulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema II: Pr\u00e1ctica da investigaci\u00f3n cualitativa: colleita de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. An\u00e1lise cualitativa."}, {"subtema": "3.2. O rigor na investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Presentaci\u00f3n do informe final."}, {"subtema": "3.4. Da lectura cr\u00edtica \u00e1 evidencia cient\u00edfica. A metas\u00edntese."}, {"subtema": "3.5. A \u00e9tica na investigaci\u00f3n cualitativa."}, {"subtema": "3.6. Li\u00f1as de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema III: Pr\u00e1ctica da investigaci\u00f3n cualitativa: an\u00e1lise de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto de estat\u00edstica. Variables e tipo de variables."}, {"subtema": "4.2. An\u00e1lise descritiva e representaci\u00f3n gr\u00e1fica de datos."}, {"subtema": "4.3. C\u00e1lculo de probabilidades. A distribuci\u00f3n normal. Caracter\u00edsticas e aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.4. Introduci\u00f3n \u00e1 estat\u00edstica  inferencial. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros e intervalos de confianza."}, {"subtema": "4.5. Introduci\u00f3n aos contrastes de hip\u00f3teses. A significaci\u00f3n estat\u00edstica. Erro de tipo I e erro de tipo II. Potencia estat\u00edstica."}, {"subtema": "4.6. Asociaci\u00f3n entre d\u00faas variables cualitativas. T\u00e1boas de continxencia. Proba de chi-cadrado."}, {"subtema": "4.7. Comparaci\u00f3n de medias. Test  t de  Student. Tests  param\u00e9tricos e non  param\u00e9tricos."}, {"subtema": "4.8. Correlaci\u00f3n entre variables."}, {"subtema": "4.9. Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise  multivariante. Regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple, regresi\u00f3n lox\u00edstica."}, {"subtema": "4.10. Medidas de frecuencia de enfermidade."}, {"subtema": "4.11. Significaci\u00f3n estat\u00edstica  vs. Relevancia cl\u00ednica. Cuantificaci\u00f3n do risco e medidas de efecto."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV: Bioestat\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Esquema b\u00e1sico dun protocolo de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Tipos de  estudos cl\u00ednico-epidemiol\u00f3xicos"}, {"subtema": "5.3. Poboaci\u00f3n e mostra. Tipos de mostraxe"}, {"subtema": "5.4. Xustificaci\u00f3n do tama\u00f1o mostral"}, {"subtema": "5.5. Lectura e an\u00e1lise de resultados dun artigo de investigaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Tema V: Metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cuantitativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia consta de d\u00faas partes diferenciadas: Metodolox\u00eda da Investigaci\u00f3n Cualitativa (2 ETCs) e Bioestat\u00edstica e Metodolox\u00eda da Investigaci\u00f3n Cuantitativa (4 ECTs). Cada parte da materia \u00e9 impartida por profesores especializados en cada unha das \u00e1reas. A finalidade com\u00fan \u00e9 establecer os elementos metodol\u00f3xicos, cuantitativos e cualitativos, que necesita o/a estudante para ser consumidor/a cr\u00edtico/a da informaci\u00f3n cient\u00edfica da s\u00faa disciplina no \u00e1mbito das Ciencias da Sa\u00fade.", "nombre_asignatura": "Bases para a interpretaci\u00f3n do co\u00f1ecemento cient\u00edfico", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}, {"email": "camilo.lama@udc.es", "nombre": "Ra\u00f1a  Lama, Camilo Daniel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701003"}}
{"codigo": "661G01003", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as respostas psicosociais das persoas ante as diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, seleccionando as acci\u00f3ns adecuadas para proporcionar axuda nas mesmas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Establecer unha relaci\u00f3n emp\u00e1tica e respectuosa coa paciente e familia, acorde coa situaci\u00f3n da persoa, problema e sa\u00fade e etapa de desenvolvemento."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar estratexias e habilidades que permitan unha comunicaci\u00f3n, efectiva con pacientes, familias e grupos sociais, as\u00ed como a expresi\u00f3n das s\u00faas preocupaci\u00f3ns e intereses."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os problemas psicol\u00f3xicos e f\u00edsicos derivados da violencia de x\u00e9nero para capacitar ao estudante na prevenci\u00f3n, a detecci\u00f3n precoz, a asistencia, e a rehabilitaci\u00f3n das v\u00edtimas desta forma de violencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de psicolox\u00eda. Psicolox\u00eda Cient\u00edfica: Aspectos fundamentais da Psicolox\u00eda. Concepto. Tendencias que formaron a Psicolox\u00eda actual. Catro puntos de vista actuais arredor da Psicolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A Psicolox\u00eda: Teor\u00edas e modelos da Psicolox\u00eda como ciencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A Emoci\u00f3n:"}, {"subtema": "Concepto de emoci\u00f3n.Bases neurofisiol\u00f3xicas.Emoci\u00f3ns e sentimentos.Alteraci\u00f3ns.Concepto de alexitimia.Intelixencia emocional.Escalas.Aplicaci\u00f3n nos coidados de Enfermar\u00eda"}, {"subtema": "- A motivaci\u00f3n:"}, {"subtema": "Concepto de motivaci\u00f3n.Fases da motivaci\u00f3n.X\u00e9nese do factor motivacional.Estados primarios e secundarios da motivaci\u00f3n.Aplicaci\u00f3ns nos coidados de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "-X\u00e9nese e evoluci\u00f3n da conducta humana:"}, {"subtema": "Modelos conceptua\u00eds da conducta humana.Aplicaci\u00f3n dos modelos enfermeiros na conducta humana."}, {"subtema": "-A personalidade:"}, {"subtema": "Temperamento e car\u00e1cter."}, {"subtema": "Necesidades e instintos.Bases neurofisiol\u00f3xicas.Pulsi\u00f3ns."}, {"subtema": "Frustraci\u00f3n e conflicto.Clases de conflictos e a s\u00faa resoluci\u00f3n.Reacci\u00f3ns diante da frustraci\u00f3n."}, {"subtema": "Actitudes,creenzas e valores.A formaci\u00f3n social da persoalidade.Aplicaci\u00f3ns en enfermar\u00eda ."}, {"subtema": "-Modificaci\u00f3n e terapia de conducta:"}, {"subtema": "Modelos conceptuais da conducta humana.T\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n da conducta."}, {"subtema": "-A sensopercepci\u00f3n:"}, {"subtema": "Bases neurofisiol\u00f3xicas da sensaci\u00f3n e da percepci\u00f3n.Compo\u00f1entes da percepci\u00f3n.Sistemas de percepci\u00f3n e a s\u00faa organizaci\u00f3n. Alteraci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Procesos cognoscitivos:"}, {"subtema": "Pensamento,memoria e intelixencia. Xeneralidades. Natureza e funcionamento da memoria. Patolox\u00eda da memoria."}, {"subtema": "Intelixencia e aptitudes.Medidas.Patolox\u00eda das conductas intelixentes"}, {"subtema": "Etapas do pensamento creador.Tipos de imaxinaci\u00f3n."}, {"subtema": "Pensamento espont\u00e1neo e pensamento dirixido."}, {"subtema": "-A aprendizaxe:"}, {"subtema": "Bases da aprendizaxe.Condicionamento cl\u00e1sico.Condicionamento instrumental.Aprendizaxe observacion."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Procesos Psicol\u00f3xicos basicos da conducta humana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Factores psicosociais do enfermar humano:"}, {"subtema": "Concepto de sa\u00fade e enfermidade."}, {"subtema": "A enfermidade:comportamento,tipos e reacci\u00f3ns."}, {"subtema": "A enfermidade como feito psicol\u00f3xico,biogr\u00e1fico e social.Etapas do proceso de enfermar.Estr\u00e9s e enfermidade."}, {"subtema": "Afrontamento e apoio social."}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos da dor cr\u00f3nica: Afrontamento da dor.Dor aguda e dor cr\u00f3nica.Escalas de medici\u00f3n."}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos do paciente cir\u00farxico: Manexo emocional do paciente cir\u00farxico.T\u00e9cnicas de afrontamento."}, {"subtema": "-Aspectos psicol\u00f3xicos do paciente nas unidades de coidados especia\u00eds:"}, {"subtema": "\u00bfQu\u00e9 son os coidados especiais?.Aspectos a ter en conta no paciente infanto-xuvenil, xeri\u00e1trico e con minusval\u00eda."}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos do paciente cr\u00f3nico:"}, {"subtema": "Aspectos psicol\u00f3xicos das doenzas cr\u00f3nicas."}, {"subtema": "Teor\u00edas do estr\u00e9s e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns nas doenzas cr\u00f3nicas."}, {"subtema": "Coidados de Enfermar\u00eda nas doenzas cr\u00f3nicas."}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos do paciente hipertenso e con transtornos cardiovasculares:"}, {"subtema": "Singularidades do paciente hipertenso e con transtornos cardiovasculares."}, {"subtema": "Traballando a concienza de enfermidade nestes pacientes."}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos do so\u00f1o:"}, {"subtema": "Bases neurofisiol\u00f3xicas do so\u00f1o. So\u00f1o e vixilia.Transtornos do so\u00f1o. T\u00e9cnicas de entrenamento en autocontrol e relaxaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos do paciente oncol\u00f3xico e con SIDA:"}, {"subtema": "Cancro e Sida:doenzas malditas."}, {"subtema": "Aportaci\u00f3ns psicoterap\u00e9uticas diante do cancro e do Sida."}, {"subtema": "Os sanitarios fr\u00f3nte ao estigma."}, {"subtema": "Aspectos a contemplar para unha morte digna."}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n ao psicodrama:"}, {"subtema": "Concepto e utilidade do psicodrama."}, {"subtema": "Fases do psicodrama"}, {"subtema": "Tipos de psicodrama"}, {"subtema": "Autores m\u00e1is representativos"}, {"subtema": "Experienzas"}, {"subtema": "-Novas terapias aplicadas aos coidados:"}, {"subtema": "Musicoterapia."}, {"subtema": "Aromaterapia."}, {"subtema": "Risoterapia."}, {"subtema": "Psicodanza."}, {"subtema": "Terapia asistida con animais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.Sa\u00fade e Enfermidade ao longo do ciclo da vida desde a perspectiva Psicol\u00f3xica."}, {"tema": "Afrontamento psicol\u00f3xico da enfermidade e o sufrimento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-A relaci\u00f3n persoal sanitario-paciente: Perspectiva hol\u00edstica da sa\u00fade e coidados de enfermar\u00eda.Liderazgo en enfermar\u00eda.Estilos de liderazgo."}, {"subtema": "-A comunicaci\u00f3n persoal sanitario-paciente: Comunicaci\u00f3n.Formas,m\u00e9todos e perturbaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Os enfermeiros como grupo de traballo."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns de enfermar\u00eda nos coidados psicosocia\u00eds."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Teor\u00edas Psicol\u00f3xicas da relaci\u00f3n interpersoal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos,f\u00edsicos e socia\u00eds da violencia de x\u00e9nero:"}, {"subtema": "Concepto de violencia de x\u00e9nero. A familia como sistema.Epidemiolox\u00eda e x\u00e9nese da violencia de x\u00e9nero.Tipos de prevenci\u00f3n.Investigaci\u00f3n en violencia de x\u00e9nero"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Conceptos Xerais da violencia de x\u00e9nero."}, {"tema": "Actuaci\u00f3n ante a violencia de xenero no \u00e1mbito da Atenci\u00f3n Primaria e especializada."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuela.blanco.presas@udc.es", "nombre": "Blanco Presas, Manuela"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Co estudo da Enfermer\u00eda Psicosocial pret\u00e9ndese que os alumnos co\u00f1ezan os elementos b\u00e1sicos do psiquismo humano,tanto referido \u00e1s situaci\u00f3ns de sa\u00fade como de enfermidade, ademais dos mecanismos de actuaci\u00f3n nas relaci\u00f3ns interpersonais e de grupo,imprescindibles nun desenvolvemento profesional de calidade.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "manuela.blanco.presas@udc.es", "nombre": "Blanco Presas, Manuela"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701107"}}
{"codigo": "661G01107", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Identificar, integrar e relacionar o concepto de sa\u00fade e os coidados, desde unha perspectiva hist\u00f3rica, para comprender a evoluci\u00f3n do coidado de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender desde unha perspectiva ontol\u00f3xica e epistemol\u00f3xica, a evoluci\u00f3n dos conceptos centrais que configuran a disciplina de enfermar\u00eda, as\u00ed como os modelos te\u00f3ricos m\u00e1is relevantes, aplicando a metodolox\u00eda cient\u00edfica no proceso de coidar e desenvolvendo os planes de coidados correspondentes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Aplicar o proceso de enfermar\u00eda para proporcionar e garantir o benestar, a calidade e seguridade \u00e1s persoas atendidas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os principios que sustentan os coidados integrais de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Dirixir, avaliar e prestar os coidados integrais de enfermar\u00eda, ao individuo, a familia e a comunidade."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA I.-HISTORIA DA ENFERMER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Os coidados aos enfermos a trav\u00e9s dos tempos."}, {"subtema": "1.2 Factores condicionantes."}, {"subtema": "1.1 Os coidados aos enfermos a trav\u00e9s dos tempos."}, {"subtema": "1.2 Factores condicionantes."}, {"subtema": "1.2.1 Evoluci\u00f3n dos conceptos de sa\u00fade e enfermidade."}, {"subtema": "1.2.2 Comportamento social ante os enfermos e a enfermidade."}, {"subtema": "1.2.3 Consideraci\u00f3n social das mulleres a trav\u00e9s da historia."}, {"subtema": "1.2.4 Evoluci\u00f3n do co\u00f1ecemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DOS COIDADOS DE ENFERMER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Cuidado de los enfermos en los pueblos primitivos. Cuidados de supervivencia."}, {"subtema": "2.2 El papel de la mujer en los cuidados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EL ORIGEN DE LOS CUIDADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Egipto, Chinesa e India"}, {"subtema": "3.2 O Mundo Mediterr\u00e1neo: Grecia e Roma"}, {"subtema": "3.2.1 Caracter\u00edsticas xerais da \u00e9poca."}, {"subtema": "3.2.2 O xuramento hipocr\u00e1tico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. AS CIVILIZACI\u00d3NS ANTIGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Perspectiva hist\u00f3rica."}, {"subtema": "4.2 Os monasterios e hospitais"}, {"subtema": "4.3 A atenci\u00f3n dos enfermos."}, {"subtema": "4.4 A influencia das cruzadas"}, {"subtema": "4.5 Os hospitais e tipo de coidados na Coru\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. A IDADE MEDIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Os avances da ciencia."}, {"subtema": "6.2 O nacemento da Enfermar\u00eda profesional:"}, {"subtema": "6.2.1 Diaconisas de Kaisserswert."}, {"subtema": "6.2.2 Florence Nightingale. A s\u00faa vida e a s\u00faa obra. Repercusiones da s\u00faa obra."}, {"subtema": "6.3 Os hospitais e tipo de coidados na Coru\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O MUNDO CONTEMPOR\u00c1NEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Fundaci\u00f3n, funci\u00f3ns e \u00e1mbito de actuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. A CRUZ VERMELLA INTERNACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 S\u00e9culo XIX. Os coidados: unha nova perspectiva para Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "8.2 Enfermar\u00eda. Consideraci\u00f3n social."}, {"subtema": "8.3 Practicantes."}, {"subtema": "8.4 Matronas."}, {"subtema": "8.5 Fundaci\u00f3n da primeira escola de enfermeiras."}, {"subtema": "8.6 Expedici\u00f3n Balmis"}, {"subtema": "8.7 Hospitais e tipos de coidados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. DESENVOLVEMENTO HIST\u00d3RICO DA ENFERMER\u00cdA EN ESPA\u00d1A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 S\u00e9culo XX. Desenvolvemento da profesi\u00f3n."}, {"subtema": "9.2 Primeiros ordenamientos legais."}, {"subtema": "9.3 Situaci\u00f3n da Enfermar\u00eda nas primeiras d\u00e9cadas."}, {"subtema": "9.4 Colexios profesionais."}, {"subtema": "9.5 Reorganizaci\u00f3n da Enfermar\u00eda: Axudantes T\u00e9cnicos Sanitarios (A.T.S.)"}, {"subtema": "9.6 Especialidades."}, {"subtema": "9.7 Proceso de integraci\u00f3n das Escolas de .A.T.S. na Universidade."}, {"subtema": "9.8 Lei de Reforma Universitaria (L.R.U). Profesorado."}, {"subtema": "9.9 Reforma dos Plans de Estudos."}, {"subtema": "9.10 Lei Org\u00e1nica Universitaria (L.O.U)"}, {"subtema": "9.11 Proceso de Bolonia"}, {"subtema": "9.12 Organismos relacionados coa Enfermer\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. A ENFERMER\u00cdA DO PRESENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA II. ENFERMERIA PROFESIONAL.MODELOS E TEORIAS DE ENFERMERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto e caracter\u00edsticas de profesi\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Concepto de enfermar\u00eda. A enfermer\u00eda como profesi\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Campo de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3 Supostos b\u00e1sicos da profesi\u00f3n de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "1.4 Funci\u00f3ns de enfermer\u00eda:"}, {"subtema": "1.5 O equipo de sa\u00fade: a enfermeira como membro do equipo de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. A ENFERMER\u00cdA PROFESIONAL.FUNCI\u00d3N DIFERENZADA DA PROFESI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 O concepto de marco conceptual dunha profesi\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 A necesidade de establecer un marco conceptual"}, {"subtema": "2.3 Elementos que compo\u00f1en o marco conceptual."}, {"subtema": "2.4 Concepto de Modelo. Elementos dun modelo."}, {"subtema": "2.5 Necesidade de adoptar un modelo na pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "2.6 Criterios de clasificaci\u00f3n dos modelos. Tendencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. MARCO CONCEPTUAL DA PROFESI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA.MODELOS DE COIDADOS EN ENFERMER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Florence Nightingale."}, {"subtema": "3.2 Fundamentos do modelo."}, {"subtema": "3.3 Significado do modelo para a enfermer\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. TENDENCIA NATURALISTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O modelo de coidados de Virginia Henderson."}, {"subtema": "4.1.1 Aas necesidades humanas y a s\u00faa relaci\u00f3n coa enfermer\u00eda."}, {"subtema": "4.2 O modelo de coidados de Dorothea Orem."}, {"subtema": "4.2.1 O autocoidado como actividade humana."}, {"subtema": "4.3 Funci\u00f3n da enfermer\u00eda nestes modelos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. TENDENCIA DE SUPLENCIA/AXUDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 O modelo de Hildegarde Peplau."}, {"subtema": "5.2 O modelo de Callista Rey."}, {"subtema": "5.3 O modelo de Martha Rogers."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.TENDENCIA DE INTERRELACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Rosemarie Rizzo Parse: Desarrollo humano"}, {"subtema": "6.2 Madeleine Leininger: teor\u00eda da diversidade e da universalidade dos coidados culturais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. TEOR\u00cdAS DE ENFERMER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE  DID\u00c1CTICA III.-METODOLOX\u00cdA CIENT\u00cdFICA E A S\u00daA APLICACI\u00d3N EN ENFERMER\u00cdA. O PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 O Proceso de Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda: orixe e historia."}, {"subtema": "1.2 O Proceso como m\u00e9todo de soluci\u00f3n de problemas."}, {"subtema": "1.3 Etapas do proceso de Enfermer\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. A APLICACI\u00d3N DO M\u00c9TODO CIENT\u00cdFICO EN ENFERMER\u00cdA: O PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A recolleita e selecci\u00f3n de datos. M\u00e9todos para a recolleita. Fontes que aportan datos."}, {"subtema": "2.2 A recolleita de datos a trav\u00e9s da entrevista. A entrevista como forma de comunicaci\u00f3n e como medio de obtenci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "2.3 A recolleita de datos a trav\u00e9s da observaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.1Concepto e fins da observaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Valoraci\u00f3n segundo ou modelo de V. Henderson"}, {"subtema": "2.5. Valoraci\u00f3n segundo vos patr\u00f3ns funcionales de M. Gordon"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. PRIMEIRA ETAPA DEL PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA: A VALORACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 An\u00e1lise dos datos recolleitos."}, {"subtema": "3.2 Diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda. Concepto. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "3.3 Sistemas de clasificaci\u00f3n dos Diagn\u00f3sticos de Enfermer\u00eda"}, {"subtema": "3.3.1 Taxonom\u00eda diagn\u00f3stica."}, {"subtema": "3.4 Compo\u00f1entes do Diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda: t\u00edtulo, definici\u00f3n, caracter\u00edsticas definitorias e factores relacionados."}, {"subtema": "3.5 Clasificaci\u00f3n dos Diagn\u00f3sticos de Enfermer\u00eda: reais, potenciais e posibles."}, {"subtema": "3.6 Formulaci\u00f3n correcta do Diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda."}, {"subtema": "3.7 Problemas Interdependientes. Concepto. Diferenzas entre Diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda e Problema interdependiente"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. SEGUNDA ETAPA DO PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA: IDENTIFICACI\u00d3N DE PROBLEMAS: O DIAGN\u00d3STICO DE ENFERMER\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Concepto e finalidade."}, {"subtema": "4.2 Selecci\u00f3n de prioridades."}, {"subtema": "4.3 Establecemento de obxectivos."}, {"subtema": "4.3.1 Clasificaci\u00f3n dos Resultados de Enfermer\u00eda:NOC"}, {"subtema": "4.4 Determinaci\u00f3n de actividades."}, {"subtema": "4.2.1Clasificaci\u00f3n das Intervencions de Enfermer\u00eda:NIC"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. TERCEIRA ETAPA DO PROCESO DE ENFERMER\u00cdA: A PLANIFICACI\u00d3N DOS COIDADOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 A ejecuci\u00f3n do planificado. Persoas que interve\u00f1en na ejecuci\u00f3n do Plan de Coidados."}, {"subtema": "5.2 Formas de intervenci\u00f3n da enfermeira no Plan de Coidados"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. CUARTA ETAPA DO PROCESO DE ENFERMER\u00cdA: A EJECUCI\u00d3N DO PLAN DE COIDADOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Concepto de avaliaci\u00f3n no Proceso de Enfermer\u00eda."}, {"subtema": "6.2 Elementos e aspectos da avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3 Instrumentos de avaliaci\u00f3n. Formas de avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. QUINTA ETAPA DO PROCESO DE ENFERMER\u00cdA: A AVALIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE  DID\u00c1CTICA IV. COIDADOS B\u00c1SICOS DE ENFERMER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Necesidade de osixenaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Necesidade de nutrici\u00f3n e de hidrataci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4 Necesidade de eliminaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5. Necesidade de moverse e de manter unha boa postura"}, {"subtema": "1.6. Necesidade de descanso e so\u00f1o"}, {"subtema": "1.7. Necesidade de usar pezas de vestir adecuadas"}, {"subtema": "1.8. Necesidade de termorregulaci\u00f3n-"}, {"subtema": "1.9. Necesidade de hixiene e proteci\u00f3n d\u00e1 pel"}, {"subtema": "1.10. Necesidade de evitar vos perigos"}, {"subtema": "1.11. Necesidade de comunicarse"}, {"subtema": "1.12. Necesidade de vivir segundo as s\u00faas crenzas e valores"}, {"subtema": "1.13. Necesidade de traballar e de realizarse"}, {"subtema": "1.14. Necesidade de participar en actividades recreativas"}, {"subtema": "9.15. Necesidade de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. COIDADOS B\u00c1SICOS PARA A ATENCI\u00d3N DAS NECESIDADES FUNDAMENT\u00c1IS DE SER HUMANO ADAPTADOS  AO MODELO DE VIRGINIA HENDERSON."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Percepci\u00f3n da sa\u00fade- mantemento da sa\u00fade"}, {"subtema": "2.3. Nutricional - metab\u00f3lico"}, {"subtema": "2.4. Eliminaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. Actividade- exercicio"}, {"subtema": "2.6. Sono- descanso"}, {"subtema": "2.7. Cognitivo-perceptual"}, {"subtema": "2.8. Autopercepci\u00f3n- autoconcepto"}, {"subtema": "2.9. Rol- relaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.10. Sexualidade- reproduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.11. Adaptaci\u00f3n- tolerancia ao estr\u00e9s"}, {"subtema": "2.12. Valores- crenzas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. COIDADOS B\u00c1SICOS PARA A ATENCI\u00d3N DAS NECESIDADES FUNDAMENT\u00c1IS DE SER HUMANO ADAPTADOS AOS PATR\u00d3NS FUCIONAIS DE SA\u00daDE DE MARGORY GORDON."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Sa\u00fade e infermedade"}, {"subtema": "3.2. Modelos de sa\u00fade"}, {"subtema": "3.3. Enfermaria transcultural"}, {"subtema": "3.4. Competencia cultural"}, {"subtema": "3.5. Valoraci\u00f3n cultural"}, {"subtema": "3.6 Aproximaci\u00f3n ao paciente inmigrante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.COIDADOS B\u00c1SICOS NUN ENTORNO MULTICULTURAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "amalia.conceiro.rua@udc.es", "nombre": "Conceiro  Rua, Amalia"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Co estudo de Fundamentos de Enfermer\u00eda pret\u00e9ndese introducir o alumno nas ciencias da Enfermer\u00eda e a sua evoluci\u00f3n hist\u00f3rica as\u00ed como as distintas Teor\u00edas e Modelos de Enfermer\u00eda, coa intenci\u00f3n de que sexa capaz de comprender a funci\u00f3n principal e diferenciada da profesi\u00f3n enfermeira e, ao continuar os estudos de cursos superiores, integre os conceptos fundamentais e a metodolox\u00eda de traballo das/os enfermeiras/os para o coidado do individuo e dos grupos, e relacione os problemas de sa\u00fade coas necesidades b\u00e1sicas do ser humano.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Enfermar\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701105"}}
{"codigo": "661G01105", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar a estrutura e funci\u00f3n do corpo humano."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender as bases moleculares e fisiol\u00f3xicas das c\u00e9lulas e os tecidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos fisiopatol\u00f3xicos e as s\u00faas manifestaci\u00f3ns e os factores de risco que determinan os estados de sa\u00fade e enfermidade nas diferentes etapas do ciclo vital."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2.- Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3.- Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4.- Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Volume e composici\u00f3n dos l\u00edquidos celulares."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas da membrana celular"}, {"subtema": "- Transporte e potencial de acci\u00f3n"}, {"subtema": "- Transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica e neuromuscular"}, {"subtema": "- M\u00fasculo liso e esquel\u00e9tico"}, {"subtema": "- Fisiopatolox\u00eda de la membrana celular"}, {"subtema": "- Fisiopatolox\u00eda de la uni\u00f3n neuromuscular"}, {"subtema": "- Fisiopatolox\u00eda de la contracci\u00f3n muscular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. Fisiolox\u00eda Celular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Circuito do sistema cardiovascular"}, {"subtema": "- Hemodin\u00e1mica"}, {"subtema": "- Electrofisiolox\u00eda"}, {"subtema": "- Contracci\u00f3n del m\u00fasculo card\u00edaco"}, {"subtema": "- Ciclo card\u00edaco"}, {"subtema": "- Presi\u00f3n arterial y retorno venoso"}, {"subtema": "- Microcirculaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Insuficiencia circulatoria"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda das v\u00e1lvulas"}, {"subtema": "- Arritmias card\u00edacas"}, {"subtema": "- Isquemia mioc\u00e1rdica"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do pericardio"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da presi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda vascular perif\u00e9rica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. Sistema Cardiocirculatorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estructura do sistema respiratorio"}, {"subtema": "- Vol\u00famenes e capacidades pulmonares"}, {"subtema": "- Mec\u00e1nica da respiraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Intercambio de gases e transporte de ox\u00edxeno e CO2"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns ventilaci\u00f3n perfusi\u00f3n"}, {"subtema": "- Control da respiraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Insuficiencia respiratoria"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do par\u00e9nquima pulmonar"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da pleura e do mediastino"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da circulaci\u00f3n pulmonar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III. Sistema Respiratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- L\u00edquidos corporais"}, {"subtema": "- Fluxo sangu\u00edneo renal"}, {"subtema": "- Filtraci\u00f3n glomerular"}, {"subtema": "- Reabsorci\u00f3n e secreci\u00f3n"}, {"subtema": "- Equilibrio i\u00f3nico e hidroelectrol\u00edtico"}, {"subtema": "- Regulaci\u00f3n da micci\u00f3n"}, {"subtema": "- Insuficiencia renal"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda Glomerular, tubular y tubulointersticial"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda das v\u00edas urinarias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. Sistema Nefrourol\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estructura do Aparello dixestivo"}, {"subtema": "- Inervaci\u00f3n e p\u00e9ptidos gastrointestinais"}, {"subtema": "- Motilidade"}, {"subtema": "- Secrecci\u00f3n"}, {"subtema": "- Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n"}, {"subtema": "- Fisiolox\u00eda do f\u00edgado"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do es\u00f3fago"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda gastroduodenal"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do intestino"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do figado y las v\u00edas biliares"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do p\u00e1ncreas"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do peritoneo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V. Sistema Gastrointestinal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Diferenciaci\u00f3n sexual."}, {"subtema": "- Pubertad."}, {"subtema": "- Fisiolox\u00eda reproductiva masculina."}, {"subtema": "- Fisiolox\u00eda reproductiva femenina. O parto."}, {"subtema": "- Fecundaci\u00f3n in vitro."}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do Parto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI. Sistema Reproductor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Eritrocitos. Grupos sangu\u00edneos."}, {"subtema": "- Leucocitos e Sistema inmune."}, {"subtema": "- Hemostasia e Coagulaci\u00f3n Sangu\u00ednea."}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da serie roja"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da serie blanca"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da Hemostasia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VII. Sistema Hematopoy\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n hormonal"}, {"subtema": "- Relacions hipot\u00e1lamo-hipofisarias"}, {"subtema": "- Hip\u00f3fisis"}, {"subtema": "- Tiroide"}, {"subtema": "- M\u00e9dula e corteza suprarrenal"}, {"subtema": "- Pancreas endocrino"}, {"subtema": "- Metabolismo do calcio-fosforo"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda Gl\u00e1ndula tiroides"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda Gl\u00e1ndulas suprarrenales"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda Eje hipot\u00e1lamo-hipofisario"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda Gl\u00e1ndulas paratiroides"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VIII. Sistema Endocrino."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Organizaci\u00f3n do sistema nervioso"}, {"subtema": "- Sistemas sensoriais: visi\u00f3n, audici\u00f3n, olfato e gusto"}, {"subtema": "- Sistema somato-sensorial"}, {"subtema": "- Funcions superiores do SNC"}, {"subtema": "- L\u00edquido - Patolog\u00eda de la primera y segunda neuronas"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da uni\u00f3n neuromuscular"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da coordinaci\u00f3n motora"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda extrapiramidal"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da Sensibilidad"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do Sistema aut\u00f3nomo"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da m\u00e9dula espinal"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda da corteza cerebral."}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do estado de conciencia."}, {"subtema": "- Patolox\u00eda do l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo"}, {"subtema": "- Patolox\u00eda Neurovascular"}, {"subtema": "cefalorraqu\u00eddeo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IX. Sistema Nervioso"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.tellado@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Tellado, Manuel"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 abordar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n da funci\u00f3n dos sistemas do organismo humano de forma integrada, \u00e9 decir os mecanismos que o organismo utiliza para manter en equilibrio todas as s\u00faas funci\u00f3ns e as interrelaci\u00f3ns entre elas. Comprender as alteraci\u00f3ns que se producen cando fallan os mecanismos de compensaci\u00f3n fisiol\u00f3xicos e as s\u00faas manifestaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.tellado@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Tellado, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "661701001"}}
{"codigo": "661G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar a estrutura e funci\u00f3n do corpo humano."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1.- Que os estudantes  demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- INTRODUCCI\u00d3N E XENERALIDADES"}, {"subtema": "TEMA 2.- EMBRIOLOX\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA I:  XENERALIDADES. EMBRIOLOX\u00cdA"}, {"tema": "."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.-   APARATO LOCOMOTOR"}, {"subtema": "TEMA 2.-   ARTROLOX\u00cdA E MIOLOX\u00cdA"}, {"subtema": "TEMA 3.-  OSTEOLOX\u00cdA, ARTROLOX\u00cdA E MIOLOX\u00cdA DO CRANIO E DA CARA"}, {"subtema": "TEMA 4.-   OSTEOLOX\u00cdA E ARTROLOX\u00cdA DO TRONCO E COLO"}, {"subtema": "TEMA 5.-   M\u00daSCULOS DO COLO E DO TRONCO"}, {"subtema": "TEMA 6.-  CINTURA ESCAPULAR"}, {"subtema": "TEMA 7.-   C\u00d3BADO E ANTEBRAZO"}, {"subtema": "TEMA 8.-  PULSO E MAN"}, {"subtema": "TEMA 9.-   CINTURA PELVIANA"}, {"subtema": "TEMA 10.-   XEONLLO E PERNA"}, {"subtema": "TEMA 11.-   NOCELLO E P\u00c9"}, {"subtema": "TEMA 12.-   VASCULARIZACI\u00d3N E INERVACI\u00d3N DOS MEMBROS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA II:  APARATO LOCOMOTOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- O SISTEMA NERVIOSO. BASES DE SISTEMATIZACI\u00d3N ONTOX\u00c9NICAS, ESTRUTURAIS, DE NUTRICI\u00d3N E DEFENSA"}, {"subtema": "TEMA 2.- M\u00c9DULA ESPI\u00d1AL. MORFOLOX\u00cdA EXTERNA E CONFIGURACI\u00d3N INTERNA"}, {"subtema": "TEMA 3.- BULBO RAQU\u00cdDEO. MORFOLOX\u00cdA EXTERNA E CONFIGURACI\u00d3N INTERNA"}, {"subtema": "TEMA 4.- PROTUBERANCIA ANULAR E MESENC\u00c9FALO. MORFOLOX\u00cdA EXTERNA E  CONFIGURACI\u00d3N INTERNA"}, {"subtema": "TEMA 5.- CEREBELO. MORFOLOX\u00cdA EXTERNA E CONFIGURACI\u00d3N INTERNA"}, {"subtema": "TEMA 6.-  CEREBRO. COMPOSICI\u00d3N. MORFOLOX\u00cdA EXTERNA E CONFIGURACI\u00d3N INTERNA"}, {"subtema": "TEMA 7.-   V\u00cdAS DA SENSIBILIDADE, MOTILIDADE E CONEXI\u00d3NS CEREBELOSAS"}, {"subtema": "TEMA  8.-  SISTEMA NEUROVEXETATIVO"}, {"subtema": "TEMA 9.-   SISTEMA NERVIOSO PERIF\u00c9RICO"}, {"subtema": "TEMA 10.-  ESTESIOLOX\u00cdA"}, {"subtema": "TEMA 11.-  SENTIDO DA VISI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA III: NEUROANATOM\u00cdA E ESTESIOLOX\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.-   SISTEMA CARDIOVASCULAR"}, {"subtema": "TEMA 2.-   APARATO RESPIRATORIO"}, {"subtema": "TEMA 3.-   APARATO DIXESTIVO"}, {"subtema": "TEMA 4.-   SISTEMA URINARIO"}, {"subtema": "TEMA 5.-   SISTEMA REPRODUTOR"}, {"subtema": "TEMA 6.-   SISTEMA END\u00d3CRINO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA IV: ESPLACNOLOX\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.mendez.gallart@udc.es", "nombre": "M\u00e9ndez Gallart, Roberto"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 co\u00f1ecer e comprender a estrutura, morfolox\u00eda e funci\u00f3n do ser humano san, como base para a comprensi\u00f3n ulterior das desviaci\u00f3ns patol\u00f3xicas.", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Enfermar\u00eda (C)", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "antoniogarcia@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda  Moreno, Antonio"}, {"email": "roberto.mendez.gallart@udc.es", "nombre": "M\u00e9ndez Gallart, Roberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=661&ensenyament=661G01&assignatura=661G01001&any_academic=2018_19"}
