{"index": {"_id": "613701040"}}
{"codigo": "613G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Do '98 \u00e1s Vanguardas."}, {"subtema": "1.2. Consideraci\u00f3ns \u00e9tico-est\u00e9ticas."}, {"subtema": "1.3. Case-studies (Lectura obligatoria):"}, {"subtema": "Dicenta, Joaqu\u00edn. Juan Jos\u00e9. Madrid: Marenostrum, 2005."}, {"subtema": "Linares Rivas, M. La espuma del champagne. La Coru\u00f1a:"}, {"subtema": "Diputaci\u00f3n, 1999."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Das Vanguardas \u00e1 literatura de Postguerra."}, {"subtema": "2.2. Consideraci\u00f3ns \u00e9tico-est\u00e9ticas."}, {"subtema": "2.3. Case-studies (Lectura obrigatoria):"}, {"subtema": "Antolog\u00eda del grupo po\u00e9tico del 27 (selecci\u00f3n). Madrid, C\u00e1tedra,"}, {"subtema": "2010."}, {"subtema": "Fern\u00e1ndez Fl\u00f3rez, W. Cuent\u00edstica (selecci\u00f3n), La Coru\u00f1a:"}, {"subtema": "Diputaci\u00f3n 2001."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Da literatura de Posguerra \u00e1 actualidade."}, {"subtema": "3.2. Consideraci\u00f3ns \u00e9tico-est\u00e9ticas."}, {"subtema": "3.3. Case-studies (lectura obligatoria):"}, {"subtema": "Cercas, Javier. Soldados de Salamina. Madrid, C\u00e1tedra, 2010."}, {"subtema": "S\u00e1nchez, Clara. Lo que esconde tu nombre. Madrid, Destino,"}, {"subtema": "2010."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Literatura espa\u00f1ola (s. XX) 1900-1939."}, {"tema": "1.2. Panorama de autores, movementos e obras m\u00e1is significativas,"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Literatura espa\u00f1ola (s. XX) 1939-1975."}, {"tema": "2.1. Panorama de autores, movementos e obras m\u00e1is significativas,"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Literatura espa\u00f1ola (ss. XX-XXI) 1975- actualidade."}, {"tema": "3.1. Panorama de autores, movementos e obras m\u00e1is significativas,"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos autores/obras/per\u00edodos/movimentos literarios m\u00e1is significativos/representativos da literatura espa\u00f1ola dos s\u00e9culos XX e XXI.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola dos S\u00e9culos XX e XXI", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701005"}}
{"codigo": "613G01005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Obxecto e m\u00e9todo"}, {"subtema": "-Dominios da ciencia literaria"}, {"subtema": "-Lingua e comunicaci\u00f3n literarias"}, {"subtema": "-Periodizaci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "-X\u00e9neros literarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.Fundamentos dos estudos literarios."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Antig\u00fcidade Cl\u00e1sica"}, {"subtema": "- Idade Media e Clasicismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.Panorama hist\u00f3rico da Teor\u00eda literaria. Primeira parte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Romanticismo. Positivismo"}, {"subtema": "-Principais correntes dos ss. XX-XXI"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Panorama hist\u00f3rico da Teor\u00eda literaria. Segunda parte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepci\u00f3ns da l\u00edrica e x\u00e9neros hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "-M\u00e9trica e ret\u00f3rica"}, {"subtema": "-Teor\u00eda da funci\u00f3n po\u00e9tica"}, {"subtema": "-Enunciaci\u00f3n e pragm\u00e1tica l\u00edricas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A l\u00edrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Semi\u00f3tica teatral. Drama e Espect\u00e1culo"}, {"subtema": "-Tempo e espazo"}, {"subtema": "-Personaxe e p\u00fablico"}, {"subtema": "-X\u00e9neros hist\u00f3ricos. Teor\u00eda aristot\u00e9lica da"}, {"subtema": "traxedia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A dram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Narratolox\u00eda da historia e do discurso"}, {"subtema": "- Modalizaci\u00f3n narrativa"}, {"subtema": "- Temporalizaci\u00f3n e espacializaci\u00f3n narrativas"}, {"subtema": "- O personaxe narrativo"}, {"subtema": "- X\u00e9neros hist\u00f3ricos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A narrativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Conceptos b\u00e1sicos no estudo da literatura: x\u00e9neros, movementos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise literaria.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n aos Estudos Literarios", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}, {"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701026"}}
{"codigo": "613G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Contexto hist\u00f3rico-filol\u00f3xico."}, {"subtema": "2. Modelos e x\u00e9neros pros\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Prosa human\u00edstica: (di\u00e1logo, ep\u00edstola, miscel\u00e1neas, outras)."}, {"subtema": "2. Prosa de ficci\u00f3n 1: pervivencia de x\u00e9neros medievais."}, {"subtema": "3. Prosa de ficci\u00f3n 2: os x\u00e9neros novos. Montemayor, Alem\u00e1n"}], "temas": [{"tema": "Prosa do s\u00e9culo XVI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Prosa cervantina 1: El Quijote"}, {"subtema": "2. Prosa cervantina 2: Las novelas ejemplares"}, {"subtema": "3. Prosa intelectual e moral: Quevedo, Los sue\u00f1os"}], "temas": [{"tema": "Prosa do s\u00e9culo XVII"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O obxectivo desta manteria \u00e9 ampliar o estudo de autores e obras dos s\u00e9culos XVI e XVII, completando o panorama b\u00e1sico ao que alumno accedeu na materia Literatura Espa\u00f1ola de 2\u00ba de Grao. A materia ocupase das producci\u00f3ns pros\u00edsticas dos s\u00e9culos XVI e XVII, con un enfoque hsit\u00f3rico-filolox\u00edco. Pret\u00e9ndese desenvolver a capacidade de lectura comprensiva e cr\u00edtica e a capacidade de relacionar os aspectos hist\u00f3ricos, culturais e est\u00e9ticos. Asimesmo, pret\u00e9ndese que o estudande adquira o dominio t\u00e9cnico da analise de textos literarios dos s\u00e9culos XVI e XVI, a capacidade de comunicaci\u00f3n (s\u00edntese e an\u00e1lise) e a correcta expresi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, oral e escrita, en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola do S\u00e9culo de Ouro 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701049"}}
{"codigo": "613G01049", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Os estudos literarios"}, {"subtema": "1.2. A Literatura como Instituci\u00f3n social."}, {"subtema": "1.3. O sistema literario como parte da cultura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Cultura e literatura como obxectos de estudo das ciencias"}, {"tema": "humanas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 O papel da memoria na formaci\u00f3n das culturas. O"}, {"subtema": "rexistro da memoria."}, {"subtema": "2.2. A memoria e o esquecemento como fen\u00f3menos"}, {"subtema": "individuais e colectivos."}, {"subtema": "2.3. Os lugares da memoria"}, {"subtema": "2.4. Tradici\u00f3n e ruptura na memoria do sistema literario."}], "temas": [{"tema": "2. Cultura, memoria e literatura"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O estudo de caso como m\u00e9todo de investigaci\u00f3n:"}, {"subtema": "realidade pr\u00f3xima e traballo de campo."}, {"subtema": "3.1.1. O local e o universal: A contextualizaci\u00f3n socio-literaria."}, {"subtema": "3.1.2. An\u00e1lise do caso escollido: un lugar de memoria literaria."}, {"subtema": "3.2. Conclusi\u00f3ns. A funci\u00f3n social da memoria literaria hoxe"}], "temas": [{"tema": "3. Estudo de caso: Fundaci\u00f3n ou Casa-Museo de autor ou autora"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo comparado da literatura e a cultura. A materia c\u00e9ntrase na cultura da memoria e oc\u00fapase dun estudo de caso e traballo de campo (A \"Fundaci\u00f3n Wenceslao Fern\u00e1ndez Fl\u00f3rez\" ou a \"Casa-Museo Emilia Pardo Baz\u00e1n\", etc.) para co\u00f1ecer a funci\u00f3n social das Casas-Museo dos escritores e escritoras como lugares de memoria literaria.", "nombre_asignatura": "Literatura e Cultura", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701047"}}
{"codigo": "613G01047", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise filol\u00f3xica e ling\u00fc\u00edstica: obxectivos, metodolox\u00edas, niveis"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n ao comentario ling\u00fc\u00edstico de textos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e comentario de textos contempor\u00e1neos en espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "2. O comentario sincr\u00f3nico de textos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e comentario de textos da historia do espa\u00f1ol"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O comentario diacr\u00f3nico de textos"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "An\u00e1lisis e comentario de textos representativos de diversas variedades ling\u00fc\u00edsticas do espa\u00f1ol.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Ling\u00fc\u00edstica de Textos Espa\u00f1ois", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701042"}}
{"codigo": "613G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Presentaci\u00f3n do curso e obxectivos."}, {"subtema": "1.2 Conceptos b\u00e1sicos."}], "temas": [{"tema": "1. Bases da investigaci\u00f3n literaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratexias te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas na planificaci\u00f3n e concreci\u00f3n investigadora: da organizaci\u00f3n de ideas \u00e1 redacci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n literaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recursos inform\u00e1ticos e na WWW."}], "temas": [{"tema": "3. Fontes de informaci\u00f3n dixital."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Preparaci\u00f3n para a investigaci\u00f3n literaria.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Literaria", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701039"}}
{"codigo": "613G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Propiedades textuais. A coherencia"}, {"subtema": "1.3. A tipolox\u00eda textual"}], "temas": [{"tema": "1. O texto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aspectos gerais"}, {"subtema": "2.2. A cohesi\u00f3n gramatical"}, {"subtema": "2.3. A cohesi\u00f3n l\u00e9xica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Procedementos de cohesi\u00f3n textual en espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A periferia oracional"}, {"subtema": "3.2. Adverbios da enunciaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Adverbios de modalidad"}, {"subtema": "3.4. Adverbios de t\u00f3pico"}], "temas": [{"tema": "3. Os adverbios modificadores oracionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Os estudos sobre os marcadores do discurso"}, {"subtema": "4.2. Definici\u00f3n e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "4.3. Delimitaci\u00f3n categorial"}, {"subtema": "4.4. Clasificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.5. Funcionamento dos marcadores nos textos. Comentarios"}], "temas": [{"tema": "4. Os marcadores do discurso"}]}], "coordinadores": [{"email": "esperanza.acin@udc.es", "nombre": "Acin Villa, Esperanza"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos procesos gramaticais do espa\u00f1ol para a construcci\u00f3n de texto.", "nombre_asignatura": "Gram\u00e1tica do Texto", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "esperanza.acin@udc.es", "nombre": "Acin Villa, Esperanza"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701046"}}
{"codigo": "613G01046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Manuais actuais para o comentario de texto po\u00e9tico"}, {"subtema": "2.- A ret\u00f3rica"}, {"subtema": "3.- As figuras"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n metodol\u00f3xica ao comentario de texto po\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A pol\u00e9mica gongorina."}, {"subtema": "2.- Rasgos est\u00e9ticos"}, {"subtema": "3.- Textos dos debates"}], "temas": [{"tema": "Contexto hist\u00f3rico e filol\u00f3xico da poes\u00eda no s\u00e9culo XVII"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Romances"}, {"subtema": "2.- Letrillas"}, {"subtema": "3.- Soledades"}], "temas": [{"tema": "Estudo particularizado de G\u00f3ngora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Lope de Vega"}, {"subtema": "2.- Quevedo"}, {"subtema": "3.- Calder\u00f3n de la Barca: un gongorino singular"}], "temas": [{"tema": "Outros poetas do s\u00e9culo XVII"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Asignatura de car\u00e1cter pr\u00e1ctico na que se levar\u00e1 a cabo unha valoraci\u00f3n cr\u00edtica e est\u00e9tica de textos po\u00e9ticos do s\u00e9culo XVII a partir dunha introducci\u00f3n metodol\u00f3xica, dunha contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rico e filol\u00f3xica e de exercicios de comentarios literarios de textos.", "nombre_asignatura": "Lecturas de Literatura Espa\u00f1ola. Poes\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701048"}}
{"codigo": "613G01048", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lingua, dialecto, sociolecto, rexistro, comunidade de fala, repertorio ling\u00fc\u00edstico, competencia comunicativa, etc."}], "temas": [{"tema": "Alg\u00fans conceptos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1mbito da Socioling\u00fc\u00edstica. Diversidade de enfoques. Orixes."}], "temas": [{"tema": "Delimitaci\u00f3n te\u00f3rica e hist\u00f3rica da Socioling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluci\u00f3ns comunicativas nos espazos tradicionalmente multiling\u00fces."}, {"subtema": "A estandarizaci\u00f3n das linguas como t\u00e9cnica e como ideolox\u00eda."}, {"subtema": "As linguas internacionais."}, {"subtema": "A constituci\u00f3n dun sistema ling\u00fc\u00edstico e comunicativo mundial."}, {"subtema": "As situaciones de diglosia."}, {"subtema": "As peculiaridades dos pidgins e crioulos, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Distribuci\u00f3n espacial e social da diversidade ling\u00fc\u00edstica e diversas configuraci\u00f3ns que adopta."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensi\u00f3ns do biling\u00fcismo. A conduta biling\u00fce."}], "temas": [{"tema": "Estudo espec\u00edfico do biling\u00fcismo nas s\u00faas dimensi\u00f3ns individual e social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n cr\u00edtica dos factores que hipoteticamente inciden no mantemento e substituci\u00f3n das linguas. An\u00e1lise cr\u00edtica do discurso sobre este tema."}], "temas": [{"tema": "Factores que infl\u00faen no mantemento e na substituci\u00f3n das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise cr\u00edtica do discurso sobre a \"morte\" das linguas. Estudo dalg\u00fans casos de revitalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "A morte das linguas: revisi\u00f3n dos progn\u00f3sticos efectuados para este s\u00e9culo e an\u00e1lise dalg\u00fans casos de revitalizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interferencias, alternancia de c\u00f3digos, interlingua, fala estranxeira, etc."}], "temas": [{"tema": "Usos ling\u00fc\u00edsticos na comunidade pluriling\u00fce."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Que son, como se manifestan, como infl\u00faen e como se investigan."}], "temas": [{"tema": "Actitudes e ideolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudio da interacci\u00f3n entre lingua e sociedade en diversos niveis, con especial atenci\u00f3n ao estudo das situaci\u00f3ns de contacto de lenguas e \u00e1 incidencia de factores sociais na configuraci\u00f3n das actitudes e das ideolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas.", "nombre_asignatura": "Lingua e Sociedade", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701045"}}
{"codigo": "613G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O sistema literario na Antig\u00fcidade: Literatura/Textos/letras"}, {"subtema": "1.2. Cuesti\u00f3ns de denominaci\u00f3n e delimitaci\u00f3n: 'literatura romana'/'literatura latina'"}, {"subtema": "1.3. Literatura pagana/literatura cristiana"}, {"subtema": "1.4. Sistematizaci\u00f3n do estudo da literatura latina"}, {"subtema": "1.5. O falso problema da 'orixinalidade' da literatura latina (imitaci\u00f3n e emulaci\u00f3n)"}], "temas": [{"tema": "1. Cuesti\u00f3ns xerais sobre a literatura latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O ciclo temporal: orixe, desenvolvemento e decadencia"}, {"subtema": "2.2. X\u00e9neros e subx\u00e9neros do teatro literario"}, {"subtema": "2.3. O contexto social: escritores, actores, p\u00fablico, patronos. Estudo particular dos pr\u00f3logos da comedia latina"}, {"subtema": "2.4. Plauto e Terencio"}], "temas": [{"tema": "2.- O teatro en Roma."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Precedentes e evoluci\u00f3n do x\u00e9nero"}, {"subtema": "3.2. Estudo particular da Eneida, de Virxilio"}, {"subtema": "3.3. Estudo particular do Bellum civile, de Lucano"}, {"subtema": "3.4. O epilio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- A \u00e9pica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. X\u00e9neros e subx\u00e9neros da historiograf\u00eda"}, {"subtema": "4.2. C\u00e9sar: De bello Gallico e De bello civili"}, {"subtema": "4.3. Salustio"}, {"subtema": "4.4. A biograf\u00eda: autores e obras. Estudo particular de Suetonio e da Vida de Agr\u00edcola, de T\u00e1cito"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- A historiograf\u00eda en Roma."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Caracter\u00edsticas e principais representantes de cada un dos x\u00e9neros"}, {"subtema": "5.2. Catulo e Horacio"}, {"subtema": "5.3. Ovidio"}, {"subtema": "5.4. Propercio e Tibulo"}], "temas": [{"tema": "5. L\u00edrica, elex\u00eda e poes\u00eda did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A buc\u00f3lica: os precedentes gregos"}, {"subtema": "6.2. As Buc\u00f3licas de Virxilio"}, {"subtema": "6.3.  Cultivadores tard\u00edos do x\u00e9nero buc\u00f3lico"}, {"subtema": "6.4 O epigrama: Marcial"}], "temas": [{"tema": "6. A poes\u00eda buc\u00f3lica e o epigrama"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.ferraces@udc.es", "nombre": "Ferraces Rodriguez, Arsenio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia propone una aproximaci\u00f3n a la literatura latina de la Antig\u00fcedad (ss. III a.C.-Vd.C.) y a su influencia en la posteridad, con estudio del ciclo temporal en que se desarrolla, los aspectos ideol\u00f3gicos, y los c\u00f3digos formales de cada g\u00e9nero. Dada la amplitud del objeto de estudio y el per\u00edodo de un cuatrimestre en que se concentra la docencia, los contenidos y las actividades previstas estar\u00e1n orientados a ofrecer visiones panor\u00e1micas de algunos g\u00e9neros. Dentro de los g\u00e9neros concernidos se estudiar\u00e1n con mayor detalle algunas figuras significativas dentro del mismo.", "nombre_asignatura": "Literatura Latina", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "a.ferraces@udc.es", "nombre": "Ferraces Rodriguez, Arsenio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701036"}}
{"codigo": "613G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n e conceptos."}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lises de paisaxes l\u00edricas."}, {"subtema": "1.3. A paisaxe na arte da \u00e9poca."}], "temas": [{"tema": "1. A paisaxe literaria, entre Ilustraci\u00f3n e Romanticismo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Olladas femininas, olladas masculinas."}, {"subtema": "2.2. De Teresa a Julia: as musas l\u00edricas."}, {"subtema": "2.3. Autoras no espello do texto."}, {"subtema": "2.4. Representaci\u00f3ns de x\u00e9nero e do amor na arte da \u00e9poca."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O amor rom\u00e1ntico e as lecturas de x\u00e9nero."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A teor\u00eda da novela en Gald\u00f3s, Clar\u00edn e Pardo Baz\u00e1n."}, {"subtema": "3.2. Insolaci\u00f3n, de Pardo Baz\u00e1n, como s\u00edntoma."}, {"subtema": "3.3. A representaci\u00f3n gr\u00e1fica e art\u00edstica do Realismo-Naturalismo."}], "temas": [{"tema": "3. A invenci\u00f3n da realidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo de autores, obras, per\u00edodos e movementos literarios m\u00e1is significativos ou representativos da literatura espa\u00f1ola dos s\u00e9culos XVIII e XIX.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola dos S\u00e9culos XVIII e XIX", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701038"}}
{"codigo": "613G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As culturas precolombinas"}, {"subtema": "A invenci\u00f3n de Am\u00e9rica"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. Contextos hist\u00f3ricos, xeogr\u00e1ficos e culturais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Col\u00f3n, Bernal D\u00edaz del Castillo, Fray Bartolom\u00e9 de las Casas, Alvar N\u00fa\u00f1ez Cabeza de vaca."}], "temas": [{"tema": "As cr\u00f3nicas de Indias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Renacimiento"}, {"subtema": "Barroco"}, {"subtema": "Ilustraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Literatura colonial hispanoamericana. A configuraci\u00f3n da sociedade americana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rom\u00e1ntica"}, {"subtema": "Antiesclavista"}, {"subtema": "Hist\u00f3rica"}, {"subtema": "Sentimental"}, {"subtema": "Indianista"}, {"subtema": "Realista"}], "temas": [{"tema": "A emancipaci\u00f3n.A  novela rom\u00e1ntica e realista hispanoamericana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva"}, {"subtema": "Rub\u00e9n Dar\u00edo"}], "temas": [{"tema": "Contextos hist\u00f3ricos e culturais de fines do s\u00e9culo XIX. Decadentismo e Modernismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vicente Huidobro"}, {"subtema": "C\u00e9sar Vallejo"}, {"subtema": "Pablo Neruda"}, {"subtema": "Octavio Paz."}], "temas": [{"tema": "O s\u00e9culo XX. A vangarda po\u00e9tica hispanoamericana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Juan Emar"}, {"subtema": "Jorge Luis Borges"}, {"subtema": "Augusto Monterroso"}, {"subtema": "Juan Jose Arreola"}], "temas": [{"tema": "O conto hispanoamericano do s\u00e9culo XX. Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do conto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Miguel \u00c1ngel Asturias"}, {"subtema": "Alejo Carpentier"}, {"subtema": "Juan Rulfo"}, {"subtema": "Julio Cort\u00e1zar"}, {"subtema": "Carlos Fuentes"}], "temas": [{"tema": "A novela hispanoamericana no s\u00e9culo XX."}, {"tema": "O real maravilloso. A nova novela. A internacionalizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00daltimas tendencias da creaci\u00f3n e a cr\u00edtica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A literatura hispanoamericana actual."}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos principais movimentos, autores e obras das literaturas hispanoamericanas, tendo en conta as diferentes etapas hist\u00f3ricas dende o Descubrimento at\u00e9 a actualidade, estudadas en conxunto como parte dunha realidade hist\u00f3rica, al\u00e9n de est\u00e9tica. Estudo contextual e estudo literario pr\u00e1ctico elaborado a partires do traballo cos textos.", "nombre_asignatura": "Literatura Hispanoamericana", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701035"}}
{"codigo": "613G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Disciplinas que estudan o l\u00e9xico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O estudo do l\u00e9xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Sem\u00e1ntica do espa\u00f1ol: unidades l\u00e9xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campos l\u00e9xicos."}, {"subtema": "Relacions l\u00e9xicas."}], "temas": [{"tema": "3. Sem\u00e1ntica do espa\u00f1ol: estruturaci\u00f3n do l\u00e9xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lexicolox\u00eda sincr\u00f3nica"}, {"subtema": "Lexicolox\u00eda diacr\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "4. Lexicolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 lexicograf\u00eda"}, {"subtema": "Os dicionarios: construci\u00f3n e an\u00e1lise"}], "temas": [{"tema": "5. Lexicograf\u00eda do espa\u00f1ol"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo te\u00f3rico e descritivo do l\u00e9xico espa\u00f1ol. An\u00e1lisis da estruturaci\u00f3n do significado na lingua espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Lexicolox\u00eda e Sem\u00e1ntica do Espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701044"}}
{"codigo": "613G01044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Marco hist\u00f3rico e cultural."}, {"subtema": "1.2. O lat\u00edn e as linguas prerromanas."}, {"subtema": "1.3. O lat\u00edn e as linguas de superestrato (linguas xerm\u00e1nicas, \u00e1rabe, eslavo, h\u00fangaro, turco e outras)."}, {"subtema": "1.4. O lat\u00edn e o grego como lingua de adstrato."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O contacto entre o lat\u00edn e outras linguas como factor de formaci\u00f3n e diferenciaci\u00f3n das linguas rom\u00e1nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en Espa\u00f1a e/ou Francia e/ou Italia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Algunhas situaci\u00f3ns de biling\u00fcismo e/ou diglosia  na Romania actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A alegor\u00eda: do \"Roman de la Rose\" \u00e1 \"Commedia\" de Dante. Fontes latinas e tradici\u00f3ns europeas."}, {"subtema": "3.2. O conto: do \"exemplum\" \u00e1 \"novella\"."}, {"subtema": "3.3. Petrarca e o petrarquismo."}, {"subtema": "3.4. Contactos l\u00edricos e tradici\u00f3ns (l\u00edrica culta e tradicional)."}], "temas": [{"tema": "3. Tradici\u00f3ns literarias e x\u00e9neros na Idade Media rom\u00e1nica: o seu percorrido por distintas linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Trist\u00e1n de B\u00e9roul e Trist\u00e1n de Thomas."}, {"subtema": "4.2. Os relatos breves: Lai de Chevrefeuille e Folies Tristan."}, {"subtema": "4.3. As versi\u00f3ns alem\u00e1s: Eilhart d'Oberg e Gottfried de Strasbourg."}, {"subtema": "4.4. A Tristams Saga norueguesa."}, {"subtema": "4.5. As transformaci\u00f3ns en prosa."}], "temas": [{"tema": "4. A lenda de Trist\u00e1n e a s\u00faa difusi\u00f3n noutras tradici\u00f3ns literarias."}]}], "coordinadores": [{"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo do contacto das linguas rom\u00e1nicas entre si e con outras linguas non rom\u00e1nicas, as\u00ed como das influencias literarias dentro da tradici\u00f3n rom\u00e1nica e entre esta e outras tradici\u00f3ns literarias no per\u00edodo medieval.", "nombre_asignatura": "Contactos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios na Tradici\u00f3n Rom\u00e1nica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701037"}}
{"codigo": "613G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os m\u00e9todos filol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "A Filolox\u00eda no marco das Ciencias Humanas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condicionantes hist\u00f3rico-literaios:"}, {"subtema": "Procesos de creaci\u00f3n, mediaci\u00f3n e recepci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O estudo literario dos textos/contextos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudos ling\u00fc\u00edsticos"}, {"subtema": "O traballo con corpus"}], "temas": [{"tema": "O estudo ling\u00fc\u00edstico dos textos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de traballos de investigaci\u00f3n: TFG, TFM, tesi\u00f1a, tese, edici\u00f3n cr\u00edtica etc."}, {"subtema": "O proceso de elaboraci\u00f3n do traballo de investigaci\u00f3n. Obtenci\u00f3n e selecci\u00f3n de fontes."}, {"subtema": "A redacci\u00f3n."}, {"subtema": "Aspectos formais."}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n do traballo de investigaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recursos orais e escritos"}, {"subtema": "Recursos electr\u00f3nicos"}], "temas": [{"tema": "Recursos para a investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e literaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Fundamentos estrat\u00e9xicos, metodol\u00f3xicos e t\u00e9cnicos da investigaci\u00f3n sobre lingua e literatura espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n sobre Lingua e Literatura Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701043"}}
{"codigo": "613G01043", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A evoluci\u00f3n desde o lat\u00edn ao castel\u00e1n: principais cambios no plano fonol\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A evoluci\u00f3n desde o lat\u00edn ao castel\u00e1n: principais cambios no plano morfosint\u00e1ctico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Principais cambios no plano l\u00e9xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ignacio.perez.pascual@udc.es", "nombre": "Perez Pascual, Jose Ignacio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Ampliaci\u00f3n do estudo hist\u00f3rico da lingua espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Cuesti\u00f3ns de Historia da Lingua Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.ignacio.perez.pascual@udc.es", "nombre": "Perez Pascual, Jose Ignacio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701033"}}
{"codigo": "613G01033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracterizaci\u00f3n, periodizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "1. A literatura galega no s\u00e9culo XX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Contexto hist\u00f3rico e ideol\u00f3xico. Caracterizaci\u00f3n xeral."}, {"subtema": "2.2. As li\u00f1as de actuaci\u00f3n cultural das Irmandades: ampliaci\u00f3n e consolidaci\u00f3n do sistema literario."}, {"subtema": "2.3. Grupo N\u00f3s"}, {"subtema": "2.4. Xeraci\u00f3n das Vangardas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O tempo das Irmandades da Fala."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A Guerra Civil e a posguerra en Galiza."}, {"subtema": "3.2. A literatura e a cultura galegas na emigraci\u00f3n e no exilio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A literatura de posguerra e o exilio nas d\u00faas beiras do Atl\u00e1ntico: continuidade e ruptura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A reconstruci\u00f3n do sistema literario: axentes editoriais e actividade cultural."}, {"subtema": "4.2. Principais autores e autoras. Grupos e movementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.  A recuperaci\u00f3n literaria no interior a partir de 1950."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A irrupci\u00f3n das autoras e a renovaci\u00f3n dos discursos."}, {"subtema": "5.2. Diversificaci\u00f3n xen\u00e9rica e \u00faltimas tendencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Da d\u00e9cada de oitenta \u00e1 actualidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo, a trav\u00e9s dos textos, da produci\u00f3n literaria galega do s\u00e9culo XX \u00e1 actualidade.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega Contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701032"}}
{"codigo": "613G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Lingua hist\u00f3rica e lingua funcional. Lingua e dialecto."}, {"subtema": "1.2.  Variaci\u00f3n dif\u00e1sica."}, {"subtema": "1.3. Variaci\u00f3n diastr\u00e1tica."}, {"subtema": "1.4. Variaci\u00f3n diacr\u00f3nica."}, {"subtema": "1.5. Variaci\u00f3n diat\u00f3pica."}], "temas": [{"tema": "1. A variaci\u00f3n na lingua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n: a formaci\u00f3n das linguas en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "2.2. Variedades hist\u00f3ricas romances que perviven actualmente:"}, {"subtema": "2.2.1 Asturiano-leon\u00e9s. L\u00edmites e variedades. Situaci\u00f3n actual. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "2.2.2. Aragon\u00e9s. L\u00edmites. Situaci\u00f3n actual. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "2.3. Variedades sint\u00f3picas meridionais do espa\u00f1ol:"}, {"subtema": "2.3.1. Caracter\u00edsticas xerais"}, {"subtema": "2.3.2. O andaluz. Modalidad oriental e occidental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Variedades diat\u00f3picas do espa\u00f1ol. A variaci\u00f3n dialectal en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Orixe. Espa\u00f1ol de Am\u00e9rica, andaluz e canario. O espa\u00f1ol atl\u00e1ntico."}, {"subtema": "2. Divisi\u00f3n dialectal do espa\u00f1ol de Am\u00e9rica."}, {"subtema": "3. Principais rasgos do espa\u00f1ol de Am\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "3. Variedades diat\u00f3picas do espa\u00f1ol. O espa\u00f1ol de Am\u00e9rica"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudiaranse as variedades diat\u00f3picas, diaf\u00e1sicas e diastr\u00e1ticas do espa\u00f1ol actual. O eixe da materia ser\u00e1n as variedades xeogr\u00e1ficas, que se abordar\u00e1n tam\u00e9n nos seus aspectos diaf\u00e1sicos e diastr\u00e1ticos.", "nombre_asignatura": "Variedades do Espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701024"}}
{"codigo": "613G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A sintaxe como disciplina ling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "2. As Funci\u00f3ns sint\u00e1cticas."}, {"subtema": "3. Parataxe e hipotaxe. Coordinaci\u00f3n e subordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. As Categor\u00edas morfosint\u00e1cticas."}, {"subtema": "5. Unidades simples, complexas e compostas."}], "temas": [{"tema": "1. A sintaxe. Conceptos xerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tipos de sintagmas ou frases:"}, {"subtema": "1.1. Frases endoc\u00e9ntricas: substantivas e pronominais, adxectivas, adverbiais."}, {"subtema": "1.2. Frases exoc\u00e9ntricas: conxuntivas,  preposicionais e nominais."}, {"subtema": "2. Frase composta vs. construci\u00f3n coordinada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O grupo,  sintagma ou frase. A estrutura do sintagma."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A oraci\u00f3n na gram\u00e1tica tradicional. Criterios empregados e definici\u00f3ns. Cl\u00e1usula e enunciado. Cl\u00e1usula e proposici\u00f3n."}, {"subtema": "2. A cl\u00e1usula. Configuraci\u00f3n b\u00e1sica. As funci\u00f3ns clausais."}, {"subtema": "3. Clases de cl\u00e1usulas: segundo a s\u00faa modalidade e segundo a s\u00faa polaridade."}], "temas": [{"tema": "3. A cl\u00e1usula ou oraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A an\u00e1lise da oraci\u00f3n composta na gram\u00e1tica tradicional: Parataxe e hipotaxe. Coordinaci\u00f3n, xustaposici\u00f3n e subordinaci\u00f3n. A interordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Tipos de subordinadas:"}, {"subtema": "2.1. Subordinadas substantivas."}, {"subtema": "2.2. Subordinadas adxectivas. Subordinadas de relativo."}, {"subtema": "2.3. O problema das subordinadas adverbiais ou circunstanciais. Propostas."}, {"subtema": "2.3.1. Subordinadas adverbiais propias e impropias: circunstanciais (lugar, tempo, modo), causais, finais, concesivas, condicionais; consecutivas e comparativas."}, {"subtema": "2.3.2. Oraci\u00f3n e per\u00edodo. Oraci\u00f3n e unidades supraoracionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A tradicional oraci\u00f3n complexa ou composta."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo descritivo e te\u00f3rico das unidades e operaci\u00f3ns de composici\u00f3n sint\u00e1ctica usadas na lingua espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Sintaxe do Espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701025"}}
{"codigo": "613G01025", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Os estudos diacr\u00f3nicos"}, {"subtema": "1.2. Orixe, evoluci\u00f3n e metodolox\u00eda do historicismo ling\u00fc\u00edstico"}], "temas": [{"tema": "1. A historia da lingua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Orixes hist\u00f3ricas da lingua espa\u00f1ola"}, {"subtema": "2.2. O castel\u00e1n entre as linguas rom\u00e1nicas"}], "temas": [{"tema": "2. O castel\u00e1n lingua rom\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O espa\u00f1ol medieval"}, {"subtema": "3.2. O espa\u00f1ol cl\u00e1sico. Os S\u00e9culos de Ouro"}, {"subtema": "3.3. O espa\u00f1ol moderno. S\u00e9culos XVIII y XIX"}, {"subtema": "3.4. O espa\u00f1ol contempor\u00e1neo"}], "temas": [{"tema": "3. Per\u00edodos na historia da lingua espa\u00f1ola"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ignacio.perez.pascual@udc.es", "nombre": "Perez Pascual, Jose Ignacio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Descripci\u00f3n e estudo hist\u00f3rico da lingua espa\u00f1ola. Evoluci\u00f3n interna e externa", "nombre_asignatura": "Historia do Espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.ignacio.perez.pascual@udc.es", "nombre": "Perez Pascual, Jose Ignacio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701031"}}
{"codigo": "613G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 . Planteamentos \u00e9tico-est\u00e9ticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Joaqu\u00edn Dicenta: Daniel."}, {"subtema": "2.2. Linares Rivas: La garra."}, {"subtema": "2.3.  Lauro Olmo: La camisa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. O canon: Criterios, valores e actitudes."}], "temas": [{"tema": "1. El teatro social: panorama hist\u00f3rico-social y literario."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Case-studies: caracterizaci\u00f3n, estrutura, recursos dram\u00e1ticos e"}, {"tema": "trascendencia significativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Valoraci\u00f3n hist\u00f3rico-literaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Cr\u00edtica hist\u00f3rico-social e literaria dunha ou varias etapas da Literatura Espa\u00f1ola, mediante o comentario de textos dram\u00e1ticos: tres calas no teatro social do s\u00e9culo XX.", "nombre_asignatura": "Lecturas de Literatura Espa\u00f1ola. Teatro", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701022"}}
{"codigo": "613G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Cuesti\u00f3ns previas"}, {"subtema": "2. Idade Media: concepto e termo"}, {"subtema": "3. Caracter\u00edsticas xerais da Idade Media"}, {"subtema": "4. A literatura medieval espa\u00f1ola"}, {"subtema": "5. Periodizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. L\u00edrica culta e l\u00edrica tradicional"}, {"subtema": "2.3. Jarchas e l\u00edrica tradicional castel\u00e1"}, {"subtema": "2.4. Unha aproximaci\u00f3n \u00e1s jarchas"}, {"subtema": "2.5. Estudo dos \"villancicos\" tradicionais"}], "temas": [{"tema": "2. A l\u00edrica medieval (I): os textos tradicionais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. A \u00e9pica espa\u00f1ola e as s\u00faas caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "3.3. Ciclos \u00e9picos"}, {"subtema": "3.4. Estudo do \"Cantar de Mio Cid\""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A \u00e9pica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Os romances vellos: o problema da s\u00faa orixe"}, {"subtema": "4.3. A s\u00faa difusi\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5. Temas, estilo, m\u00e9trica"}], "temas": [{"tema": "4. O Romanceiro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. O mester de clerec\u00eda: caracter\u00edsticas e problemas, textos e autores."}, {"subtema": "5.3. Gonzalo de Berceo: vida e obra"}, {"subtema": "5.4. Estudo dos \"Milagros de Nuestra Se\u00f1ora\""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O mester de clerec\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.1. Problem\u00e1tica da obra"}, {"subtema": "6.2. Juan Ruiz"}, {"subtema": "6.3. Estudo do \"Libro de Buen Amor\""}], "temas": [{"tema": "6. Juan Ruiz y el \"Libro de Buen Amor\""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. A prosa do s. XIII. Alfonso X e a s\u00faa obra. Principais tipos pros\u00edsticos e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3. A prosa no s. XIV. Principais tipos pros\u00edsticos"}, {"subtema": "7.4. Don Juan Manuel: figura y personalidad literaria"}, {"subtema": "7.5. Estudio del \"Libro del Conde Lucanor\""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. A prosa na Idade Media: das orixes ao s\u00e9culo XIV"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. A poes\u00eda cancioneril: tipos, evoluci\u00f3n..."}, {"subtema": "8.3. \u00cd\u00f1igo L\u00f3pez de Mendoza, marqu\u00e9s de Santillana: vida e obra. Estudo dunha seleci\u00f3n dos seus poemas"}, {"subtema": "8.4. Jorge Manrique: figura e obra. Estudo da s\u00faa produci\u00f3n (ag\u00e1s as Coplas, vistas en 2\u00ba curso)"}], "temas": [{"tema": "3. A l\u00edrica medieval (II): l\u00edrica e cancioneiros"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "9.2. Principais tipos pros\u00edsticos"}, {"subtema": "9.3. A prosa de ficci\u00f3n sentimental"}, {"subtema": "9.4. Aproximaci\u00f3n a Diego de San Pedro e a \"C\u00e1rcel de amor\""}], "temas": [{"tema": "9. A prosa medieval (II). O s\u00e9culo XV"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2. Teatro e espect\u00e1culo"}, {"subtema": "10.3. A igrexa"}, {"subtema": "10.4. Estudo do \"Auto de los Reyes Magos\""}], "temas": [{"tema": "10. Formas dram\u00e1ticas e semidram\u00e1ticas na Idade Media"}]}], "coordinadores": [{"email": "cleofe.tato@udc.es", "nombre": "Tato Garcia, Cleofe"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura medieval espa\u00f1ola nos seus principais autores e obras.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola Medieval", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cleofe.tato@udc.es", "nombre": "Tato Garcia, Cleofe"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701023"}}
{"codigo": "613G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Contexto sociohist\u00f3rico"}, {"subtema": "2. Contexto literario"}], "temas": [{"tema": "1.Introduci\u00f3n aos s\u00e9culos XVI y XVII"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. X\u00e9neros, metros e autores: Garcilaso, G\u00f3ngora e Quevedo"}, {"subtema": "2. Sonetos"}, {"subtema": "3. Canci\u00f3n"}, {"subtema": "4. \u00c9gloga e ep\u00edstola"}, {"subtema": "5. Octava e silva"}, {"subtema": "6. Outros"}], "temas": [{"tema": "2. A poes\u00eda nos s\u00e9culos XVI y XVII"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Coordenadas da Comedia Nueva:Teatro anterior a Lope de Vega"}, {"subtema": "2. F\u00f3rmula da Comedia Nueva:Arte nuevo de Lope de Vega"}, {"subtema": "3. X\u00e9neros"}, {"subtema": "4. Comedia: Lope de Vega"}, {"subtema": "5. Traxedia: Calder\u00f3n de la Barca"}, {"subtema": "6. X\u00e9neros breves: Entremeses de Calder\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. O teatro nos s\u00e9culos XVI y XVII"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 ampliar o estudo de autores e obras dos s\u00e9culos XVI e XVII completando o panorama b\u00e1sico ao que o alumnado acedeu na materia Literatura Espa\u00f1ola de 2\u00ba de Grao. A materia oc\u00fapase da poes\u00eda e do teatro dos s\u00e9culos XVI e XVII con un enfoque hist\u00f3rico-filol\u00f3xico. Pret\u00e9ndese desenvolver a capacidade de lectura comprensiva e cr\u00edtica e a capacidade de relacionar os aspectos hist\u00f3ricos, culturais e est\u00e9ticos. As\u00ed mesmo pret\u00e9ndese que o alumnado adquira o dominio t\u00e9cnico da an\u00e1lise de textos literarios dos s\u00e9culos XVI y XVII, a capacidade de comunicaci\u00f3n (s\u00edntese e an\u00e1lise) e a correcta expresi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, oral e escrita, en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola do S\u00e9culo de Ouro 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701021"}}
{"codigo": "613G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A morfolox\u00eda l\u00e9xica e a morfolox\u00eda flexiva."}, {"subtema": "1.2. Relaci\u00f3n entre a morfolox\u00eda e outras disciplinas ling\u00fc\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "1. A morfolox\u00eda como disciplina ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n de morfema."}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Fen\u00f3menos morfol\u00f3xicos e de identificaci\u00f3n: morfema, morfo e alomorfo. Morfo cero, morfo baleiro, amalgama, sincretismo, morfo discontinuo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. As unidades morfol\u00f3xicas (1). O morfema."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3n de palabra."}, {"subtema": "3.2. Estrutura morfol\u00f3xica da palabra."}, {"subtema": "3.3. Clases de palabras."}], "temas": [{"tema": "3. As unidades morfol\u00f3xicas (2). A palabra."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. X\u00e9nero."}, {"subtema": "4.2. N\u00famero."}, {"subtema": "4.3. Caso."}], "temas": [{"tema": "4. Morfolog\u00eda flexiva (1). Categor\u00edas gramaticais do espa\u00f1ol: as categor\u00edas nominais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Persoa e n\u00famero."}, {"subtema": "5.2. Tempo, aspecto e modo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Morfolox\u00eda flexiva (2). Categor\u00edas gramaticais do espa\u00f1ol: as categor\u00edas verbais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Procedementos de formaci\u00f3n de palabras. Propostas."}, {"subtema": "6.2. A derivaci\u00f3n: sufixaci\u00f3n, prefixaci\u00f3n e paras\u00edntese"}, {"subtema": "6.3. A composici\u00f3n"}, {"subtema": "6.4. Outros procedementos: acurtamento, acronimia e siglas."}], "temas": [{"tema": "6. Morfolox\u00eda l\u00e9xica ou derivativa. A formaci\u00f3n de palabras en espa\u00f1ol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. O an\u00e1lise morfol\u00f3gico de textos"}]}], "coordinadores": [{"email": "esperanza.acin@udc.es", "nombre": "Acin Villa, Esperanza"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Descrici\u00f3n e estudo do nivel morfol\u00f3xico da lingua espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Morfolox\u00eda do Espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "esperanza.acin@udc.es", "nombre": "Acin Villa, Esperanza"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701030"}}
{"codigo": "613G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. \u00bfQue \u00e9 a diversidade ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "1.2. Distribuci\u00f3n das linguas do mundo"}, {"subtema": "1.3. Situaci\u00f3ns de biling\u00fcismo e multiling\u00fcismo"}, {"subtema": "1.4. A perda da diversidade ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "1. A diversidade ling\u00fc\u00edstica: cuesti\u00f3ns b\u00e1sicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Linguas de Europa"}, {"subtema": "2.2. Linguas de \u00c1frica"}, {"subtema": "2.3. Linguas de Am\u00e9rica"}, {"subtema": "2.4. Linguas de Asia, Australia e Ocean\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2. As linguas por continentes"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A clasificaci\u00f3n xen\u00e9tica"}, {"subtema": "3.2. A clasificaci\u00f3n tipol\u00f3xica"}, {"subtema": "3.3. Outros criterios de clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A clasificaci\u00f3n das linguas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Propuestas sobre universais ling\u00fc\u00edsticos"}, {"subtema": "4.2. Clases de universais ling\u00fc\u00edsticos"}, {"subtema": "4.3. Par\u00e1metros tipol\u00f3xicos das linguas: fonol\u00f3xico, morfol\u00f3xico, sint\u00e1ctico e sem\u00e1ntico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Tipolox\u00eda e universais"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Ramos, Margarita"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da diversidade das linguas en relaci\u00f3n coa unidade fundamental da linguaxe, a trav\u00e9s da exploraci\u00f3n das principais familias ling\u00fc\u00edsticas e as s\u00faas relaci\u00f3ns hist\u00f3ricas, a tipolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica e os universais ling\u00fc\u00edsticos. llll", "nombre_asignatura": "Linguas do Mundo", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "margarita.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Ramos, Margarita"}, {"email": "nancy.vazquez.veiga@udc.es", "nombre": "Vazquez Veiga, Nancy"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701018"}}
{"codigo": "613G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1. Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de traduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.2. Traduci\u00f3n e interculturalidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3. M\u00e9todos de traduci\u00f3n:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3.2. Breve historia dos m\u00e9todos de traduci\u00f3n no \u00e1mbito do ingl\u00e9s."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.4. A equivalencia transl\u00e9mica."}, {"subtema": "1.4.1 Equivalencia no nivel da palabra."}, {"subtema": "1.4.2 Equivalencia por encima do nivel da palabra."}, {"subtema": "1.4.3 Equivalencia gramatical."}, {"subtema": "1.4.4. Equivalencia textual."}, {"subtema": "1.4.5, Equivalencia pragm\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.5. Tipos de textos, tipos de traduci\u00f3ns."}, {"subtema": "1.5.1. A traducci\u00f3n literaria."}, {"subtema": "1.5.2. A traduci\u00f3n xornal\u00edstica."}, {"subtema": "1.5.3. A traduci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica."}, {"subtema": "1.5.4. A traduci\u00f3n audiovisual. Subtitulaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5.5 . Outras traduci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6. A traduci\u00f3n modernizadora e adaptadora."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.7. Traduci\u00f3n e interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.8. Evaluaci\u00f3n e cr\u00edtica de textos traducidos."}], "temas": [{"tema": "I. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do ingl\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. A traduci\u00f3n especializada"}, {"subtema": "II.1.1. Introduci\u00f3n. As linguas de especialidade. Terminolox\u00eda"}, {"subtema": "II.1.2. Dicionarios e repertorios. Bases de datos terminol\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.2. Traduci\u00f3n con apoio inform\u00e1tico"}, {"subtema": "II.2.1. A traduci\u00f3n autom\u00e1tica e a traduci\u00f3n asistida por ordenador"}, {"subtema": "II.2.2. Ferramentas inform\u00e1ticas. Memorias de traduci\u00f3n. Corpus paralelos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.3. A traduci\u00f3n ao espa\u00f1ol"}, {"subtema": "II.3.1. Documentaci\u00f3n para a traduci\u00f3n ao espa\u00f1ol"}, {"subtema": "II.3.2. M\u00e9todos de traduci\u00f3n do ingl\u00e9s ao espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "II. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1. A traduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.1 Cuesti\u00f3ns preliminares e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "III.1.2. Trazos constitutivos dunha traduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.3. A autotraduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.4. Traduci\u00f3n, versi\u00f3n, apropiaci\u00f3n creativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.2. A traduci\u00f3n de textos po\u00e9ticos"}, {"subtema": "III.2.1. Cuesti\u00f3ns xerais e metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": "III.2.2. Aspectos formais: ritmo e rima, o simbolismo f\u00f3nico etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.3. A traduci\u00f3n ao galego"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.4. Valoraci\u00f3n e cr\u00edtica da traduci\u00f3n literaria"}], "temas": [{"tema": "III. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e pr\u00e1ctica da traduci\u00f3n de textos diversos (espa\u00f1ol-ingl\u00e9s, ingl\u00e9s-espa\u00f1ol, galego-ingl\u00e9s, ingl\u00e9s-galego).", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Traduci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}, {"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701027"}}
{"codigo": "613G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A literatura como instrumento do poder."}, {"subtema": "1.2. Contextos hist\u00f3rico-literarios."}, {"subtema": "1.3. Criterios, valores e actitudes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Consideraciones cr\u00edticas e historiogr\u00e1ficas (HCLE)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. AA.VV. Va de Cuento. Madrid: Espasa, 1999."}, {"subtema": "3.2. Selecci\u00f3n e an\u00e1lisis de contos en internet.."}], "temas": [{"tema": "1. Planteamientos hist\u00f3rico-literarios."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Estado da cuesti\u00f3n bibliogr\u00e1fica."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Lectura y an\u00e1lisis."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O conto no s\u00e9culo XX-XXI: lectura e an\u00e1lisis cr\u00edtico (hist\u00f3rico, social e literario) da narrativa breve nos s\u00e9culosXX-XXI.", "nombre_asignatura": "Lecturas de Literatura Espa\u00f1ola. Prosa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701020"}}
{"codigo": "613G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica da distinci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Perspectiva hist\u00f3rica."}], "temas": [{"tema": "1. Fon\u00e9tica e Fonolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os distintos enfoques da Fon\u00e9tica"}, {"subtema": "2. O sistema articulatorio. A produci\u00f3n do son articulado"}, {"subtema": "3. O son como fen\u00f3meno f\u00edsico"}, {"subtema": "4. O estudo experimental do son. Ferramentas para o estudo instrumental do son"}, {"subtema": "5. Audici\u00f3n e percepci\u00f3n do son"}], "temas": [{"tema": "2. Fon\u00e9tica ac\u00fastica, articulatoria, perceptiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A transcrici\u00f3n fon\u00e9tica"}, {"subtema": "2. O Alfabeto Fon\u00e9tico Internacional"}, {"subtema": "3. O alfabeto fon\u00e9tico da RFE"}, {"subtema": "4. Transcrici\u00f3n fon\u00e9tica estreita"}, {"subtema": "5. Transcrici\u00f3n fonol\u00f3xica"}, {"subtema": "6. Transcrici\u00f3n mediante ordenadores"}], "temas": [{"tema": "3. Transcrici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Sons, fonemas, trazos e outras unidades fon\u00e9ticas e fonol\u00f3xicas"}, {"subtema": "2. A s\u00edlaba"}], "temas": [{"tema": "4. Unidades fon\u00e9ticas e fonol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os fonemas voc\u00e1licos do espa\u00f1ol"}, {"subtema": "2. Realizaci\u00f3n fon\u00e9tica"}, {"subtema": "3. Combinaci\u00f3ns de vocais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Sistema fon\u00e9tico e fonol\u00f3xico do espa\u00f1ol (1). O subsistema voc\u00e1lico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fonemas conson\u00e1nticos do espa\u00f1ol"}, {"subtema": "2. Realizaci\u00f3ns dos fonemas conson\u00e1nticos"}], "temas": [{"tema": "6. Sistema fon\u00e9tico e fonol\u00f3xico do espa\u00f1ol (2). O subsistema conson\u00e1ntico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A entoaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "7. Unidades suprasegmentais"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Descrici\u00f3n e estudo fon\u00e9tico-fonol\u00f3xico da lingua espa\u00f1ola. Pers\u00e9guese, por unha banda, obter un co\u00f1ecemento detallado do nivel f\u00f3nico do espa\u00f1ol e, por outra, poder aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise fon\u00e9tica e fonol\u00f3xica. Est\u00fadase o son, a articulaci\u00f3n e, sobre todo, a configuraci\u00f3n fonol\u00f3xica e fon\u00e9tica do espa\u00f1ol.", "nombre_asignatura": "Fon\u00e9tica e Fonolox\u00eda do Espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701028"}}
{"codigo": "613G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O espa\u00f1ol no mundo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. A unidade do idioma"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. O espa\u00f1ol como lingua internacional"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n: a lingua espa\u00f1ola. Situaci\u00f3n actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Oral / escrito: oposici\u00f3n binaria e oposici\u00f3n gradual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. A oralidade no texto escrito: o caso da prensa"}], "temas": [{"tema": "2. Espa\u00f1ol oral e espa\u00f1ol escrito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Caracter\u00edsticas ortogr\u00e1ficas, sint\u00e1cticas e l\u00e9xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. A escritura ideofonem\u00e1tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Caracter\u00edsticas textuais"}], "temas": [{"tema": "3. O espa\u00f1ol na internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A conversa coloquial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. As unidades conversacionais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Caracter\u00edsticas f\u00f3nicas, morfosint\u00e1cticas e l\u00e9xico-sem\u00e1nticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4. Estratexias pragm\u00e1ticas"}, {"subtema": "4.4.1. A cortes\u00eda verbal"}, {"subtema": "4.4.2. A intensificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.3. A atenuaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.4. A conexi\u00f3n: os marcadores do discurso"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. O espa\u00f1ol conversacional"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosario.mascato@udc.es", "nombre": "Mascato Rey, Rosario"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Ampliaci\u00f3n do estudo sincr\u00f3nico da lingua espa\u00f1ola", "nombre_asignatura": "Espa\u00f1ol Actual", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "svetlana.molkova@udc.es", "nombre": "Molkova , Svetlana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701019"}}
{"codigo": "613G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lingua Inglesa 4 comezar\u00e1 na unidade 9."}], "temas": [{"tema": "O libro de texto principal neste curso \u00e9 o mesmo utilizado no cuatrimestre anterior en Lingua Inglesa 3: Gold Advanced Coursebook."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estilo e rexistro; linguaxe formal e informal; puntuaci\u00f3n; par\u00e1grafo; conectores; cartas de motivaci\u00f3n; o ensaio: tipos (ex. argumentativo, descriptivo, etc) e partes principais (t\u00edtulo, introduci\u00f3n con (hip\u00f3)tese, corpo, conclusi\u00f3n, citas no corpo do texto e lista de obras citadas); MLA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Escribir"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n dun texto: diferentes niveis (dende a gram\u00e1tica e o  vocabulario ata a interpretaci\u00f3n e an\u00e1lise) e diferentes tipos de texto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ler"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participar en debates, expresar opini\u00f3ns e argumentos, estructurar e facer presentaci\u00f3ns, entrevistas de traballo."}], "temas": [{"tema": "Falar"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os exercicios auditivos estar\u00e1n relacionados co vocabulario, temas de discusi\u00f3n e a gram\u00e1tica vistos na clase."}], "temas": [{"tema": "Escoitar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Repaso e consolidaci\u00f3n de diferentes categor\u00edas, entre outras, os verbos (modais, etc); nomes, pronomes, artigos e determinantes, adxetivos e adverbios, preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns, conectores adverbiais e mecanismos cohesionadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Consolidaci\u00f3n e expansi\u00f3n de estruturas gramaticais: voz pasiva, estilo indirecto, cl\u00e1usulas de participio, oraci\u00f3ns condicionais, estruturas de relativo, subordinadas adverbiais, oraci\u00f3ns de \u00e9nfase, cl\u00e1usulas con &quot;whoever&quot;, &quot;whatever&quot;, etc."}], "temas": [{"tema": "Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ampliaci\u00f3n de vocabulario, con especial atenci\u00f3n a expresi\u00f3ns feitas e idiom\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Temas: describir compatibilidade e emoci\u00f3ns, atopar traballo e describir destrezas profesionais, expresar opini\u00f3ns e debatir sobre temas e eventos actuais (diversidade, o medio ambiente, dereitos hum\u00e1ns, cine, m\u00fasica e literatura, entre outros)."}], "temas": [{"tema": "Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ampl\u00eda a formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n da lingua inglesa e a teor\u00eda e pr\u00e1ctica do ingl\u00e9s. O obxectivo xeral \u00e9 chegar ao nivel C1 de CEF.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 4", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}, {"email": "lucas.martingano@udc.es", "nombre": "Martingano Prieto, Lucas Andr\u00e9s"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701017"}}
{"codigo": "613G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Swift Gulliver's Travels"}, {"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. A novela no s\u00e9culo XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Poes\u00eda: Wordsworth e Keats"}, {"subtema": "2.3 Novela: Frankenstein Mary Shelley"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O Romanticismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Jane Austen Pride and Prejudice"}, {"subtema": "3.3 Dickens &amp;quot;The Signal Man&amp;quot;"}, {"subtema": "3.4 Thomas Hardy The Mayor of Casterbridge"}], "temas": [{"tema": "O s\u00e9culo XIX"}]}], "coordinadores": [{"email": "david.clark@udc.es", "nombre": "Clark Mitchell, David Mitchell"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo panor\u00e0mico da literatura inglesa dos seculos XVIII, XIX, XX e XXI.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "david.clark@udc.es", "nombre": "Clark Mitchell, David Mitchell"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701014"}}
{"codigo": "613G01014", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades hispanofalantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A norma, a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e a calidade ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "1.2. Aspectos ortogr\u00e1ficos, ortol\u00f3xicos e f\u00f3nicos"}, {"subtema": "1.3. Aspectos morfosint\u00e1cticos"}, {"subtema": "1.4. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}, {"subtema": "1.5. Aspectos pragm\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "1. Norma e calidade ling\u00fc\u00edstica: caracterizaci\u00f3n do modelo culto da lingua no s\u00e9culo XXI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Variaci\u00f3n dependente do/a usuario/a: idade e x\u00e9nero"}, {"subtema": "2.2. Variaci\u00f3n dependente do uso: estilo, contexto e rexistro"}, {"subtema": "2.3. Lingua oral e lingua escrita. A lingua literaria como modelo"}], "temas": [{"tema": "2. A variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: usos e norma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e a planificaci\u00f3n da lingua galega"}, {"subtema": "3.2. O encadramento legal do galego: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "3.3. \u00c1mbitos e usos ling\u00fc\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "3. A planificaci\u00f3n do status da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O proceso de estandarizaci\u00f3n do galego. Grupos, instituci\u00f3ns e crit\u00e9rios normativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A planificaci\u00f3n do corpus da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A lingua da Galiza e outros modelos do sistema ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s"}, {"subtema": "5.2. Galego, portugu\u00e9s, brasileiro. An\u00e1lise contrastiva"}, {"subtema": "5.3. A variaci\u00f3n lingu\u00edstica na Galiza e na Lusofon\u00eda/Galegu\u00eda"}], "temas": [{"tema": "5. As modalidades do galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo normativo da lingua galega", "nombre_asignatura": "Lingua Galega 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}, {"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701013"}}
{"codigo": "613G01013", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A lingua est\u00e1ndar ou lingua exemplar"}, {"subtema": "1.2. A norma do espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "1. A correcci\u00f3n idiom\u00e1tica. A lingua est\u00e1ndar. A gram\u00e1tica normativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ortograf\u00eda"}, {"subtema": "2.2. Ortolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2. Ortograf\u00eda e ortolox\u00eda do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Uso do l\u00e9xico"}, {"subtema": "3.2. Pr\u00e9stamos e estranxeirismos"}], "temas": [{"tema": "3. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Substantivo e adxectivo"}, {"subtema": "4.2. Determinantes e numerais"}, {"subtema": "4.3. Verbo"}, {"subtema": "4.4. Pronome"}, {"subtema": "4.5. Preposici\u00f3n"}, {"subtema": "4.6. Conxunci\u00f3n"}, {"subtema": "4.7. Adverbio"}], "temas": [{"tema": "4. Cuesti\u00f3ns normativas e clases de palabras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Concordancia ad sensum"}, {"subtema": "5.2. Anacoluto"}, {"subtema": "5.3. Outros"}], "temas": [{"tema": "5. Cuesti\u00f3ns normativas na construci\u00f3n sint\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosario.mascato@udc.es", "nombre": "Mascato Rey, Rosario"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo normativo da lingua espa\u00f1ola. Introduci\u00f3n ao problema da correcci\u00f3n idiom\u00e1tica. Aplicaci\u00f3n \u00e1 lingua espa\u00f1ola a teor do establecido pola RAE.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "rosario.mascato@udc.es", "nombre": "Mascato Rey, Rosario"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701012"}}
{"codigo": "613G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definici\u00f3n, caracterizaci\u00f3n, periodizaci\u00f3n. Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "1. A literatura galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 L\u00edrica profana. Cantiga de amor. Cantiga de amigo. Cantiga de escarnho e maldizer."}, {"subtema": "2.2 L\u00edrica relixiosa. Cantigas de Santa Mar\u00eda"}, {"subtema": "2.3 A prosa medieval."}], "temas": [{"tema": "2. Literatura medieval galego-portuguesa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O concepto \"S\u00e9culos Escuros\". Unha ilustraci\u00f3n galega?"}], "temas": [{"tema": "3. A literatura nos s\u00e9culos XVI-XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Prerrexurdimento, rexurdimento, rexionalismo."}, {"subtema": "4.2 A poes\u00eda. Rosal\u00eda de Castro: Cantares Gallegos."}, {"subtema": "4.3 A poes\u00eda. Eduardo Pondal. Manuel Curros Enr\u00edquez."}, {"subtema": "4.4 A prosa e o teatro. Per\u00edodo Intersecular."}], "temas": [{"tema": "4. O s\u00e9culo XIX. O Rexurdimento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 As Irmandades da Fala. A renovaci\u00f3n do sistema."}, {"subtema": "5.1.1 Grupo N\u00f3s. Vicente Risco. Ram\u00f3n Otero Pedrayo. Afonso Daniel R. Castelao."}, {"subtema": "5.1.2 As Vangardas. Manuel Antonio."}, {"subtema": "5.2 A guerra civil. A literatura do exilio"}, {"subtema": "5.2.1 Lu\u00eds Seoane."}, {"subtema": "5.3 A recuperaci\u00f3n da actividade literaria na posguerra."}, {"subtema": "5.3.1 A narrativa. Eduardo Blanco-Amor."}, {"subtema": "5.3.2 A poes\u00eda. Movementos e autores. \u00c1lvaro Cunqueiro."}, {"subtema": "5.4. De 1975 \u00e1 actualidade. Diversificaci\u00f3n xen\u00e9rica."}, {"subtema": "5.4.1 A narrativa. Xos\u00e9 Lu\u00eds M\u00e9ndez Ferr\u00edn."}, {"subtema": "5.4.2. A poes\u00eda."}, {"subtema": "5.4.3. O teatro."}], "temas": [{"tema": "5. O s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura galega a trav\u00e9s dos seus textos m\u00e1is representativos.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}, {"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}, {"email": "diego.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Costa, Diego"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701051"}}
{"codigo": "613G01051", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Alfabeto. Artigos. Pronomes pessoais sujeito. G\u00e9nero e n\u00famero. Pronomes interrogativos."}, {"subtema": "1.2. Dados pessoais (morada, estado civil, profiss\u00e3o e nacionalidade). Formas de tratamento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Apresentar-(se) e despedir(-se). Cumprimentar e dar informa\u00e7\u00f5es pessoais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Presente do Indicativo dos verbos regulares. Preposi\u00e7\u00f5es e contra\u00e7\u00f5es. Demonstrativos. Locu\u00e7\u00f5es adverbiais de lugar."}, {"subtema": "2.2. Casa. Cidade. Universidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Localizar e descrever lugares. Pedir informa\u00e7\u00f5es e indicar dire\u00e7\u00f5es."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Acentua\u00e7\u00e3o. Pronomes pessoais \u00e1tonos de CI. Verbos reflexos. Constru\u00e7\u00f5es perifr\u00e1sticas. Cardinais. Locu\u00e7\u00f5es adverbiais de tempo."}, {"subtema": "3.2. Dia-a-dia. Tempo cronol\u00f3gico. Alimenta\u00e7\u00e3o. Lojas. Transporte. Hotel."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Relatar a\u00e7\u00f5es quotidianas. Fazer compras, reservas e pedidos. Perguntar e dizer as horas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Presente do Indicativo dos verbos irregulares. Comparativos e superlativos. Posessivos. Conjun\u00e7\u00f5es. Ordinais."}, {"subtema": "4.2. Lazer. \u00c9pocas festivas. Desportos. Telefonemas, mensagens e cartas. Tempo climat\u00e9rico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fazer planos. Convidar, aceitar e recusar convites. Expressar gostos e prefer\u00eancias.  Escrever cartas. Falar sobre o tempo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Imperativo"}, {"subtema": "5.2. Corpo humano. Cores. Vestu\u00e1rio. Fam\u00edlia. Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Descrever pessoas e objetos. Aconselhar e dar instru\u00e7\u00f5es. Planificar festas. Redigir convites."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Pret\u00e9rito Perfeito Simples do Indicativo. Pret\u00e9rito Imperfeito e Pret\u00e9rito Mais-Que-Perfeito Simples do Indicativo. Indefinidos. Locu\u00e7\u00f5es adverbiais de modo."}, {"subtema": "6.2. Festas e tradi\u00e7\u00f5es. Falsos amigos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Relatar acontecimentos passados. Comparar pa\u00edses e h\u00e1bitos. Defender pontos de vista."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Pronomes pessoais \u00e1tonos de CD. Futuro do Indicativo."}, {"subtema": "7.2. Vida profissional. Express\u00f5es idiom\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Apresentar carater\u00edsticas profissionais. Elaborar um Curriculum Vitae. Enfrentar uma entrevista. Fazer inqu\u00e9ritos. Relatar acontecimentos futuros."}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia fornece formaci\u00f3n b\u00e1sica de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na descrici\u00f3n e uso instrumental da lingua portuguesa nas s\u00faas modalidades oral e escrita. O alumnado debe adquirir todas as competencias do nivel A2 (usuario b\u00e1sico, grao elevado do nivel elemental), dentro dos seis niveis que se distinguen no \"Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas\".", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701050"}}
{"codigo": "613G01050", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Relaci\u00f3ns fonemas-grafemas."}, {"subtema": "1.2. O acento e a entoaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. A divisi\u00f3n sil\u00e1bica."}], "temas": [{"tema": "1. O alfabeto. As s\u00edlabas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Tipos de nomes canto ao x\u00e9nero."}, {"subtema": "2.2. Formaci\u00f3n do feminino."}], "temas": [{"tema": "2. O nome: o x\u00e9nero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de nomes canto ao n\u00famero."}, {"subtema": "3.2. Formaci\u00f3n do plural."}], "temas": [{"tema": "3. O nome: o n\u00famero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O artigo determinado."}, {"subtema": "4.2. O artigo indeterminado."}], "temas": [{"tema": "4. Os artigos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Paradigmas."}], "temas": [{"tema": "5. Presente dos verbos 'essere' e 'avere'."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Desinencias e principais verbos regulares."}], "temas": [{"tema": "6. Presente de indicativo dos verbos regulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. 'Andare', 'fare', 'dare', 'dire', 'stare', 'volere'."}], "temas": [{"tema": "7. Presente de indicativo dos verbos irregulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Formas t\u00f3nicas."}, {"subtema": "8.2. Formas \u00e1tonas."}], "temas": [{"tema": "8. Os pronomes persoais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Proximidade."}, {"subtema": "9.2. Afastamento."}], "temas": [{"tema": "9. Os demostrativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Cardinais: do 1 ao 20, decenas, centenas, millares."}, {"subtema": "10.2. Ordinais: do primeiro ao d\u00e9cimo."}], "temas": [{"tema": "10. Os numerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Formas de 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa persoa."}], "temas": [{"tema": "11. Os posesivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. 'A', 'di', 'in', 'da', 'con', 'senza', 'per', 'su', 'sotto', 'tra', 'fra'."}], "temas": [{"tema": "12. Preposici\u00f3ns e contracci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Lugar, cantidade, tempo e modo."}], "temas": [{"tema": "13. Adverbios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 F\u00f3rmulas de interrogaci\u00f3n."}, {"subtema": "14.2. Pronomes, adxectivos e adverbios interrogativos."}], "temas": [{"tema": "14. A interrogaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Desinencias e principais verbos."}], "temas": [{"tema": "15. O futuro de indicativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. F\u00f3rmulas de sa\u00fado e presentaci\u00f3n."}, {"subtema": "16.2. Pedir informaci\u00f3n e indicar unha direcci\u00f3n."}, {"subtema": "16.3. Facer unha descrici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Estruturas ling\u00fc\u00edsticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1. Familia e vivenda."}, {"subtema": "17.2. Hora, data, d\u00edas da semana, meses, estaci\u00f3ns."}, {"subtema": "17.3. Cores."}, {"subtema": "17.4. Nomes de pa\u00edses e xentilicios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. Esferas de l\u00e9xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1. Xeografia e cultura das rexi\u00f3ns italianas."}, {"subtema": "18.2. Textos b\u00e1sicos da literatura italiana."}, {"subtema": "18.2. La m\u00fasica."}, {"subtema": "18.3. Arte italiana"}], "temas": [{"tema": "18. Cultura italiana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1. O l\u00e9xico e a metalinguaxe de Facebook, Instagram, WhatsApp, etc."}], "temas": [{"tema": "19. Introduci\u00f3n \u00e1 metalinguaxe das redes sociais."}]}], "coordinadores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n da lingua italiana. Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do italiano.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Italiano", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701015"}}
{"codigo": "613G01015", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a. More than just streetwise."}, {"subtema": "b. A Fairytale Castle."}, {"subtema": "c. My Place"}], "temas": [{"tema": "Os temas el\u00edxense o fin de preparar ao alumno para afrontar un bo n\u00famero de situaci\u00f3ns comunicativas reais. Ver o apartado Fontes de Informaci\u00f3n para co\u00f1ecer o libro de texto do que se extraen os seguintes temas."}, {"tema": "1. Where we live"}, {"tema": "Gram\u00e1tica: \u00e9nfase con investimento, tempos verbais (presente e pasado perfecto, presente e pasado simple e continuo) Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: describir, informar. Audici\u00f3n: Habilidade auditiva acerca da cidade e as s\u00faas xentes, a nivel C1. Composici\u00f3n escrita: informes. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coa cidade e as s\u00faas xentes, a nivel C1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. How to have a conversation."}, {"subtema": "b. Texting champion."}, {"subtema": "c. Communication and the Internet."}], "temas": [{"tema": "2. The art of conversation."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: cl\u00e1usulas relativas (explicativas (non-defining) e especificativas (defining)). Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: ofrecer consellos. Audici\u00f3n: Habilidade aural acerca dos temas tratados a nivel C1. Composici\u00f3n escrita: propostas. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado con presentarse e a conversaci\u00f3n, a nivel C1. Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: Pedir informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. What diaries can and cannot do for you."}, {"subtema": "b. Blue Zones."}, {"subtema": "c. The Key to Longevity."}], "temas": [{"tema": "3. Ages and stages."}, {"tema": "Vocabulario: El l\u00e9xico relacionado con la educaci\u00f3n, a nivel C1 (sustantivos contables y no-contables); Gram\u00e1tica: voz pasiva, colocaciones y frases con \"wish\". Pr\u00e1ctica en ingles oral: discusi\u00f3n acerca de la publicidad; Estilo y registro: El lenguaje apropiado para realizar cada tarea; transferencia de registro y estilo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. The Museum of Failed Products."}, {"subtema": "b. Why Pefectionism isn't Perfect."}], "temas": [{"tema": "4. No gain without pain."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: \"-ing\" e infinitivo, dobrar consonants en formas \"-ed\" e \"-ing\". Composici\u00f3n escrita: descrici\u00f3ns, argumentos. Fonolog\u00eda: Entonaci\u00f3n e acentuaci\u00f3n ao nivel esixido; dobrar consonantes despois de vogais segundo a s\u00faa pronuncia. Pr\u00e1ctica oral: debater e discutir acerca da motivaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. The Price of Happiness."}, {"subtema": "b. Films that make you feel good."}, {"subtema": "c. The Happiness App."}, {"subtema": "d. Work and Happiness."}], "temas": [{"tema": "5. The feel-good factor."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: condicionais e hip\u00f3teses; conditionals: advanced features; \"wish\", \"would rather / sooner\", \"it'd\". Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: descrici\u00f3ns; Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coa felicidade, a nivel C1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Dead Interesting."}, {"subtema": "b. My hoarder mum and me."}, {"subtema": "c. A Mammoth Find."}, {"subtema": "d. Looking Back."}], "temas": [{"tema": "6. Living with the past."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: comparaci\u00f3ns (by far, far more, far less, etc); adverbios, frases adverbiais e conxunci\u00f3ns. Composici\u00f3n escrita: cr\u00edticas de series, pel\u00edculas, libros, etc."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A Product by any other name might not taste so sweet."}, {"subtema": "b. Selling the Fifth Taste."}, {"subtema": "c. Using Scents in Marketing."}], "temas": [{"tema": "7. The hard sell."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: condicionais e hip\u00f3teses; conditionals: advanced features. Audici\u00f3n: Habilidade aural acerca de t\u00e9cnicas de venda a nivel C1. Estilo e rexistro: A linguaxe apropiada para realizar cada tarefa; transferencia de rexistro e estilo (narrativas e publicidade)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Travelling for a living;"}, {"subtema": "b. Volunteering for work abroad."}, {"subtema": "c. Expats in New York."}, {"subtema": "d. Souvenir Hunting."}, {"subtema": "e. Travel Guidebooks."}], "temas": [{"tema": "8. Passing through."}, {"tema": "Pr\u00e1ctica en \u00ednguas oral: Viaxes e voluntariado. Gram\u00e1tica: \"modal verbs\". Composici\u00f3n escrita: folletos. Exercicios: transformaci\u00f3ns. Fonolog\u00eda: Entonaci\u00f3n e acentuaci\u00f3n ao nivel esixido. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coas viaxes, a nivel C1."}]}], "coordinadores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ampl\u00eda e profundiza os co\u00f1ecementos da lingua inglesa, cubrindo parte parte das competencias na formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa, consolidando as competencias de B2 e cubrindo unha parte das competencias de C1, nas catro habilidades b\u00e1sicas.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 3", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701016"}}
{"codigo": "613G01016", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Normas xerais de ortograf\u00eda. A elisi\u00f3n. H \"muet\" et \"aspir\u00e9\"."}, {"subtema": "2. O sustantivo: x\u00e9nero e n\u00famero."}, {"subtema": "3. O adxectivo calificativo: x\u00e9nero e n\u00famero."}, {"subtema": "4. O artigo: definido, definido contracto, indefinido, partitivo. Formas negativas do artigo."}, {"subtema": "5. Os adxectivos e os pronomes posesivos."}, {"subtema": "6. Os adxectivos e os pronomes demostrativos."}, {"subtema": "7. Os pronomes persoais: suxeito, reflexivos, t\u00f3nicos."}, {"subtema": "8. A negaci\u00f3n con \"ne ... pas\"."}, {"subtema": "9. A interrogaci\u00f3n directa total e parcial: a estrutura \"est-ce que\", a inversi\u00f3n simple e complexa."}, {"subtema": "10. O verbo: \"avoir\", \"\u00eatre\"; as 3 conxugaci\u00f3ns; os verbos pronominais; a negaci\u00f3n das formas verbais; os tempos verbais simples (\"pr\u00e9sent\", \"imparfait\", \"futur simple\", \"conditionnel pr\u00e9sent\", \"imp\u00e9ratif\"); os tempos verbais compostos (\"pass\u00e9 compos\u00e9\"); uso dos auxiliares e casos xerais de concordancia do participio."}, {"subtema": "11. Os pronomes relativos \"qui\", \"que\"."}, {"subtema": "12. A comparaci\u00f3n."}, {"subtema": "13. Principais adverbios e preposici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "A. Gram\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Normas xerais de pronuncia."}, {"subtema": "2. Presentarse, presentar, sa\u00fadar."}, {"subtema": "3. Falar do entorno persoal."}, {"subtema": "4. Expresar opini\u00f3ns, gustos, desexos, sentimentos, sensaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5. Expresar obligaci\u00f3ns e prohibici\u00f3ns."}, {"subtema": "6. Pedir/dar informaci\u00f3ns e explicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "7. Utilizar o tel\u00e9fono e o computador."}, {"subtema": "8. A identificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9. A cuantificaci\u00f3n."}, {"subtema": "10. A caracterizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11. A calificaci\u00f3n."}, {"subtema": "12. A localizaci\u00f3n temporal."}, {"subtema": "13. A localizaci\u00f3n espacial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B. Obxectivos comunicativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Nacionalidades e pa\u00edses."}, {"subtema": "2. Profesi\u00f3ns."}, {"subtema": "3. A familia."}, {"subtema": "4. Os n\u00fameros, a hora, o calendario, o tempo."}, {"subtema": "5. O corpo e a sa\u00fade."}, {"subtema": "6. A alimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "7. A roupa. As compras."}, {"subtema": "8. A vivenda, a cidade, a natureza, o medio ambiente."}, {"subtema": "9. As viaxes e os transportes."}, {"subtema": "10. As actividades culturais e deportivas."}, {"subtema": "11. Os estudos e o mundo acad\u00e9mico."}, {"subtema": "12. Os medios de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "13. O tel\u00e9fono, o computador, internet, as redes sociais."}], "temas": [{"tema": "C. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e uso da lingua francesa, de maneira a garantir un dominio pr\u00e1ctico da mesma. Estudiaranse os principais aspectos fon\u00e9ticos, gramaticais, l\u00e9xicos e funcionais da lingua francesa, exercitados a traves da pr\u00e1ctica harm\u00f3nica das 4 principais destrezas comunicativas (comprensi\u00f3n lectora e oral, produci\u00f3n escrita e oral). Unha vez cubertos os contidos da materia, o alumnado deber\u00e1 conseguir consolidar as competencias do nivel A2 segundo o especificado no Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas do Consello de Europa. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensino-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701011"}}
{"codigo": "613G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura medievais"}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise e comentarios de las Coplas a la muerte de su padre, de Jorge Manrique."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise e comentarios de La Celestina."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Idade Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura no Renacemento."}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise e comentarios de Garcilaso de la Vega e frei Juan de la Cruz."}], "temas": [{"tema": "2. S\u00e9culo XVI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura no Barroco"}, {"subtema": "3.2. An\u00e1lise e comentarios de El Quijote."}, {"subtema": "3.3. An\u00e1lise e comentarios de l\u00edrica do XVII."}, {"subtema": "3.4. A comedia \u00e1urea en El caballero de Olmedo, de Lope de Vega."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. S\u00e9culo XVII"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura nos s\u00e9culos XVIII e XIX."}, {"subtema": "4.2. Movementos, autores e x\u00e9neros."}, {"subtema": "4.3. An\u00e1lise e comentario de El s\u00ed de las ni\u00f1as."}, {"subtema": "4.4. An\u00e1lise e comentario de Espronceda e de B\u00e9cquer."}, {"subtema": "4.5. Analise e comentario de obras do Realismo. Cuentos de Pardo Baz\u00e1n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Da Ilustraci\u00f3n ao Naturalismo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura contempor\u00e1neas e actuais."}, {"subtema": "5. 2. Movementos, autores e x\u00e9neros."}, {"subtema": "5.3. An\u00e1lise e comentario de prosa e l\u00edrica modernista. Azor\u00edn e Rub\u00e9n Dar\u00edo."}, {"subtema": "5.4. An\u00e1lise e comentario de poes\u00eda das vanguardas e 27. Lorca, Alberti, Cernuda."}, {"subtema": "5.5. An\u00e1lise e comentario de Qu\u00e9date este d\u00eda y esta noche conmigo."}], "temas": [{"tema": "5. Do Modernismo \u00e1 actualidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 Historia da Literatura Espa\u00f1ola a trav\u00e9s dos seus principais autores e obras.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}, {"email": "encina.fberrocal@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Berrocal, Mar\u00eda Encina"}, {"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}, {"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701010"}}
{"codigo": "613G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O \"canon\" da literatura inglesa"}, {"subtema": "1.2. Periodizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Que \u00e9 a literatura? Que \u00e9 a literatura inglesa?"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n \u00e1 historia da literatura inglesa anterior ao s\u00e9culo XI"}, {"subtema": "2.2. Literatura oral e manuscritos"}, {"subtema": "2.3. Poes\u00eda \u00e9pica e elex\u00edaca"}, {"subtema": "Lecturas: Fragmentos de Beowulf e \u201cThe Dream of the Rood\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O per\u00edodo anglosax\u00f3n ou de ingl\u00e9s antigo na literatura inglesa (450-1066)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n: contexto hist\u00f3rico, social e cultural"}, {"subtema": "3.2. Teatro relixioso ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Orixes do teatro ingl\u00e9s"}, {"subtema": "b) Misterios, milagres e moralidades medievais"}, {"subtema": "Lectura: Fragmentos de Everyman"}, {"subtema": "3.3. Geoffrey Chaucer e os seus contempor\u00e1neos"}, {"subtema": "a) Gower e o poeta Gawain"}, {"subtema": "b) Chaucer e a s\u00faa obra"}, {"subtema": "Lectura: Fragmentos do \u201cPr\u00f3logo General\"; de The Canterbury Tales, de Geoffrey Chaucer"}, {"subtema": "3.4. L\u00edrica inglesa dos s\u00e9culos XIV e XV"}, {"subtema": "a) Poes\u00eda l\u00edrica medieval"}, {"subtema": "b) Amor cort\u00e9s"}, {"subtema": "c) Romances medievais"}, {"subtema": "Lecturas: \u201cIn praise of women,\u201d \u201cSyng We, Syng We,\u201d \u201cGentilesse,\u201d fragmentos de \u201cMerciless Beauty\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Literatura inglesa medieval ou per\u00edodo do ingl\u00e9s medio (1066-1500)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n: contexto hist\u00f3rico, social e cultural"}, {"subtema": "4.2. Poes\u00eda do s\u00e9culo XVI: o soneto ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Wyatt e Surrey"}, {"subtema": "b) Sidney, Spenser e Shakespeare"}, {"subtema": "Lecturas: selecci\u00f3n de sonetos"}, {"subtema": "4.3. Teatro renacentista ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Edificaci\u00f3ns, convenci\u00f3ns e tipo de obras"}, {"subtema": "b) Teatro isabelino e xacobeo: Marlowe e Shakespeare"}, {"subtema": "Lectura: Hamlet"}, {"subtema": "4.4. Poes\u00eda metaf\u00edsica de principios do XVII"}, {"subtema": "a) Poetas metaf\u00edsicos e \"cavalier\";"}, {"subtema": "b) John Donne e Andrew Marvell"}, {"subtema": "Lecturas: selecci\u00f3n de poemas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A literatura inglesa renacentista (1500-1660)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Prosa relixiosa"}, {"subtema": "5.2. Autobiograf\u00eda e diarios"}, {"subtema": "5.3. Libros de viaxe"}, {"subtema": "Lecturas: Fragmentos do Diary de Samuel Pepys"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A Restauraci\u00f3n (1660-1700): prosa de finais do XVII"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ofrece unha visi\u00f3n panor\u00e1mica e contextualizada da literatura inglesa dende as s\u00faas orixes ata finais do s\u00e9culo XVII. Est\u00fadanse obras literarias de diversos x\u00e9neros e estilos en lingua inglesa e anal\u00edzanse diferentes aspectos das obras estudiadas aplicando fundamentos b\u00e1sicos da cr\u00edtica literaria.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}, {"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701007"}}
{"codigo": "613G01007", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos b\u00e1sicos de  Computadores, Hardware, Software,  Redes, Internet."}, {"subtema": "1.2 Aplicaci\u00f3ns das TIC aos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n aos conceptos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Representaci\u00f3n de imaxe, v\u00eddeo e son"}, {"subtema": "2.2 Xeraci\u00f3n de contidos multimedia"}, {"subtema": "2.3 RSS."}], "temas": [{"tema": "2. Multimedia. Imaxe, video, son. Produci\u00f3n e distribuci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n aos Sistemas Xestores de Bases de Datos (SXBD)"}, {"subtema": "3.2 Bases de datos documentais. Linguaxes de consulta sobre BDs documentais"}], "temas": [{"tema": "3. Ferramentas para a compilaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e an\u00e1lise de datos de interese ling\u00fc\u00edstico e literario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Bases de datos Documentais."}, {"subtema": "4.2 Cat\u00e1logos informatizados e Bibliotecas Dixitais."}, {"subtema": "4.3 Tipolox\u00edas de Bibliotecas Dixitais."}, {"subtema": "4.4 Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n: Precisi\u00f3n e Recuperaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Bibliotecas Dixitais e Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas. Est\u00e1ndares e-learning"}, {"subtema": "5.2 Exercicios interactivos. Autoaprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "5. Did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Linguaxes e est\u00e1ndares: HTML, XML"}, {"subtema": "6.2 Ferramentas de tratamento e busca de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Ferramentas para o tratamento e busca de informaci\u00f3n na sociedade do co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Procesadores de texto"}, {"subtema": "7.2 Aplicaci\u00f3ns de presentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Ferramentas b\u00e1sicas de produci\u00f3n, xesti\u00f3n e exposici\u00f3n de contidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Web 2.0"}, {"subtema": "8.2 Blogs e wikis"}, {"subtema": "8.3 Ofim\u00e1tica en web"}], "temas": [{"tema": "8. Ferramentas de traballo colaborativo"}]}], "coordinadores": [{"email": "nieves.brisaboa@udc.es", "nombre": "Rodriguez Brisaboa, Nieves"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende dar a co\u00f1ecer aos/\u00e1s estudantes as posibilidades que ofrecen as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) no eido dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios; as\u00ed como axudarlles a desenvolver un conxunto elemental de competencias - de car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico - como base para o uso de todo tipo de ferramentas TIC.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e da Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "nieves.brisaboa@udc.es", "nombre": "Rodriguez Brisaboa, Nieves"}, {"email": "jose.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Maseda, Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701006"}}
{"codigo": "613G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Descrici\u00f3n do sistema fon\u00e9tico do lat\u00edn antigo"}, {"subtema": "1.2 Tendencias da evoluci\u00f3n fon\u00e9tica do lat\u00edn \u00e1s linguas romances"}], "temas": [{"tema": "1. Estruturas do lat\u00edn antigo I: o sistema fon\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Descrici\u00f3n do sistema verbal do lat\u00edn antigo"}, {"subtema": "2.2 Continuidade e reorganizaci\u00f3n do sistema verbal latino nas linguas romances"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Estruturas do lat\u00edn antigo II: o sistema verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Funci\u00f3s e usos dos casos"}, {"subtema": "3.2 Paradigmas nominais (declinaci\u00f3ns)"}, {"subtema": "3.3 O sistema pronominal"}, {"subtema": "3.4 A perda do sistema casual latino nas linguas romances"}], "temas": [{"tema": "3. Estruturas do lat\u00edn antigo III: o sistema nominal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Variedades diacr\u00f3nicas"}, {"subtema": "4.2 Variedades diat\u00f3picas"}, {"subtema": "4.3 Variedades diastr\u00e1ticas"}, {"subtema": "4.4 A lingua latina no mundo contempor\u00e1neo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Historia da lingua latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Funci\u00f3ns e usos da literatura"}, {"subtema": "5.2 Os escritores"}, {"subtema": "5.3 O p\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O sistema literario da Antig\u00fcidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 A etapa arcaica"}, {"subtema": "6.2 A etapa cl\u00e1sica"}, {"subtema": "6.3 A etapa poscl\u00e1sica"}, {"subtema": "6.4 A etapa tard\u00eda"}], "temas": [{"tema": "6. Etapas da literatura latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A \u00e9pica"}, {"subtema": "7.2 A traxedia e a comedia"}, {"subtema": "7.3 A elex\u00eda"}, {"subtema": "7.4 A narrativa breve en prosa e en verso"}], "temas": [{"tema": "7. Principais x\u00e9neros literarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Tipolox\u00eda da transmisi\u00f3n: oral, manuscrita, impresa"}, {"subtema": "8.2 Procesos de transferencia desde a literatura a outras linguaxes art\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "8. A transmisi\u00f3n dos textos e da cultura literaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da lingua latina, da literatura romana e doutros aspectos da cultura da Antig\u00fcidade, con especial atenci\u00f3n \u00e1 s\u00faa influencia sobre a civilizaci\u00f3n occidental", "nombre_asignatura": "Lingua e Cultura Cl\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701001"}}
{"codigo": "613G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O COMPO\u00d1ENTE MORFOL\u00d3XICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (I). As clases de palabras e os grupos sint\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (II). A oraci\u00f3n simple"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (III). A oraci\u00f3n composta"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. O TEXTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. ESTUDO DESCRITIVO DA LINGUA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O PROCESO DE COMPOSICI\u00d3N DE TEXTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. ELABORACI\u00d3N DE TEXTOS ACAD\u00c9MICOS"}], "temas": [{"tema": "II. ESTUDO INSTRUMENTAL. ELABORACI\u00d3N DE TEXTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo descritivo e instrumental da lingua espa\u00f1ola. Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos orais e escritos de diferentes \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701009"}}
{"codigo": "613G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceito de Historia"}, {"subtema": "1.2. Obxecto e suxeito da Historia"}, {"subtema": "1.3. M\u00e9todo e Teor\u00eda"}, {"subtema": "1.4. O espazo e o tempo na Historia"}], "temas": [{"tema": "1. Consideraci\u00f3ns xerais acerca da Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os precedentes de Egipto, Mesopotamia e outras altas culturas urbanas"}, {"subtema": "2.2. Da historiograf\u00eda grega \u00e1s interpretaci\u00f3ns prof\u00e9ticas do cristianismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O discurso hist\u00f3rico na Antiguidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A teor\u00eda das \"tres ordes\" do feudalismo"}, {"subtema": "3.2. As cr\u00f3nicas medievais"}, {"subtema": "3.3 A singularidade das historiografias non cristi\u00e1s. Ibn Jaldun; a historiograf\u00eda chinesa."}, {"subtema": "3.4. A cr\u00edtica renacentista"}, {"subtema": "3.4. A racionalidade ilustrada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Da teocracia medieval ao racionalismo da Ilustraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O nacimento da historiograf\u00eda moderna."}, {"subtema": "4.2. Discurso hist\u00f3rico e nacionalizaci\u00f3n do pasado"}, {"subtema": "4.3. As variantes do discurso hist\u00f3rico: liberalismo, romantismo, positivismo e historicismo alem\u00e1n"}, {"subtema": "4.4 A literatura hist\u00f3rica: literaturas nacionais e sistemas literarios"}, {"subtema": "4.5 Alguns estudos de caso"}], "temas": [{"tema": "4. Revoluci\u00f3n francesa e liberalismo: o salto cara a construci\u00f3n da Historia como ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A renovaci\u00f3n dos \"Annales\" e a Historia Econ\u00f3mica"}, {"subtema": "5.2. O materialismo hist\u00f3rico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. As multitudes na Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A destruci\u00f3n da Historia como ciencia"}, {"subtema": "6.2 A volta \u00e1 narraci\u00f3n e outras alternativas."}], "temas": [{"tema": "6. A crise do discurso hist\u00f3rico nos finais do s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Analise do discurso hist\u00f3rico como marco de referencia para os estudos linguisticos e literarios. Comentario dalguns dos conceptos b\u00e1sicos no uso e a escritura da historia como a temporalidade, o espazo, suxeito, obxecto e evoluci\u00f3n do discurso hist\u00f3rico.", "nombre_asignatura": "Historia", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}, {"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}, {"email": "paz.romero.portilla@udc.es", "nombre": "Romero Portilla, Paz"}, {"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701008"}}
{"codigo": "613G01008", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Verbos Modais"}, {"subtema": "1.2. Frases de relativo"}, {"subtema": "1.3. Condicionais"}, {"subtema": "1.4. Estilo indirecto"}, {"subtema": "1.5. Frases adverbiais"}, {"subtema": "1.6. Preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.7. Verbos compostos"}, {"subtema": "1.8. Formaci\u00f3n de palabras"}, {"subtema": "1.9. Frases idiom\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Traballo e finanzas"}, {"subtema": "2.2. Arte e entretemento"}, {"subtema": "2.3. Medios"}, {"subtema": "2.4. Sa\u00fade e estado de forma"}, {"subtema": "2.5. Ciencia e tecnolox\u00eda"}, {"subtema": "2.6. Lei e criminalidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa de maneira que se garanta un dominio pr\u00e1ctico da mesma a un nivel intermedio-alto. O alumnado deber\u00eda conseguir consolidar \u2013unha vez que se cubran os contidos da materia\u2013 moitas das competencias do nivel B2. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensinanza-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701004"}}
{"codigo": "613G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas xerais da linguaxe."}, {"subtema": "1.2. Linguaxe, lingua, fala."}, {"subtema": "1.3. Competencia(s) e actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As dimensi\u00f3ns estrutural, social e cognitiva da linguaxe e as linguas."}, {"subtema": "1.5. Como estudar a linguaxe."}], "temas": [{"tema": "1.\tA natureza da linguaxe e a ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n, elementos e procesos da comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Sistemas de comunicaci\u00f3n: linguaxe humana e linguaxes dos animais."}, {"subtema": "2.3. As orixes da linguaxe e das linguas."}, {"subtema": "2.4. Modos de comunicarse/canais de comunicaci\u00f3n: a oralidade, a escrita, a dactilograf\u00eda; linguas xestuais e tactis."}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos b\u00e1sicos. A psicoling\u00fc\u00edstica e a neuroling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "3.2. Lateralizaci\u00f3n e localizaci\u00f3n da linguaxe."}, {"subtema": "3.3. Patolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "3.4. Adquisici\u00f3n da linguaxe e aprendizaxe das linguas."}], "temas": [{"tema": "3.\tLinguaxe, mente e cerebro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Son ling\u00fc\u00edstico, fonema e al\u00f3fono. A fon\u00e9tica e a fonolox\u00eda."}, {"subtema": "4.2. Fonaci\u00f3n, articulaci\u00f3n e ac\u00fastica dos sons ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": "4.3. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica e clasificaci\u00f3n dos sons ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": "4.4. M\u00e9todos de an\u00e1lise e estudo do son ling\u00fc\u00edstico."}, {"subtema": "4.5. Trazos suprasegmentais: melod\u00eda, ton e entoaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6. Os sistemas fonol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "4. Os sons das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A forma das palabras. A morfolox\u00eda."}, {"subtema": "5.2. A estrutura da oraci\u00f3n. A sintaxe."}], "temas": [{"tema": "5. Da palabra ao discurso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O significado ling\u00fc\u00edstico. A sem\u00e1ntica."}, {"subtema": "6.2. Significado, intenci\u00f3n e contexto; a interpretaci\u00f3n. A pragm\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "6. O significado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Lingua e sociedade. A socioling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "7.2. Universais e tipolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "7. Unidade e diversidade das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Para que serve a ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "8.2. A ling\u00fc\u00edstica noutros campos cient\u00edficos: o desenvolvemento cient\u00edfico e tecnol\u00f3xico."}, {"subtema": "8.3. Ling\u00fc\u00edstica e desenvolvemento social."}], "temas": [{"tema": "8. Aplicaci\u00f3ns da ling\u00fc\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas para o estudo e investigaci\u00f3n da linguaxe e as linguas, e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Esta materia proporciona os co\u00f1ecementos e destrezas b\u00e1sicos para o seguimento de calquera outra materia de corte ling\u00fc\u00edstico, e \u00e9 a \u00fanica de todo o plan de estudos que ofrece un panorama global das diferentes formas de estudar e entender a linguaxe, e das distintas aplicaci\u00f3ns deses co\u00f1ecementos. Polo tanto, fornece ao estudante con habilidades b\u00e1sicas para o desenvolvemento de actividades profesionais relacionadas coa linguaxe e, en xeral, coa comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica Xeral", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}, {"email": "marcos.garcia.gonzalez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Marcos"}, {"email": "marcos.garcias@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Salido, Marcos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701003"}}
{"codigo": "613G01003", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Formaci\u00f3n de preguntas"}, {"subtema": "1.2. Determinantes, cuantificadores e nomes"}, {"subtema": "1.3. Adxectivos e adverbios"}, {"subtema": "1.4. Tempos verbais"}, {"subtema": "1.5. A voz pasiva"}, {"subtema": "1.6. Verbos modais"}, {"subtema": "1.7. Verbos con part\u00edcula e frases idiom\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Educaci\u00f3n e aprendizaxe"}, {"subtema": "2.2. Personalidade, apariencia e car\u00e1cte"}, {"subtema": "2.3. Viaxe e movimento"}, {"subtema": "2.4. Actividades deportivas e de ocio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa nun nivel intermedio alto (B2)", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}, {"email": "lucas.martingano@udc.es", "nombre": "Martingano Prieto, Lucas Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613701002"}}
{"codigo": "613G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Posici\u00f3n do sistema ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s no conxunto dos idiomas rom\u00e1nicos"}], "temas": [{"tema": "1. Caracterizaci\u00f3n da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Diversidade ling\u00fc\u00edstica e pluriling\u00fcismo. A perspectiva ecoling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.2. Conflito ling\u00fc\u00edstico e diglosia"}, {"subtema": "2.3. O galego como lingua minorizada"}, {"subtema": "2.4. Actitudes e preconceptos a respecto das linguas e do galego"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Aproximaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Cuesti\u00f3ns ortogr\u00e1ficas e ortotipogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "3.2. Cuesti\u00f3ns fon\u00e9tico-fonol\u00f3xicas"}, {"subtema": "3.3. Cuesti\u00f3ns morfosint\u00e1cticas"}, {"subtema": "3.4. Cuesti\u00f3ns l\u00e9xico-sem\u00e1nticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Principais particularidades da lingua escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Dialectalismos"}, {"subtema": "4.2. Vulgarismos"}, {"subtema": "4.3. Espa\u00f1olismos"}, {"subtema": "4.4. Pseudogaleguismos"}, {"subtema": "4.5. Enxebrismos"}, {"subtema": "4.6. Outros desv\u00edos ling\u00fc\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "4. Principais particularidades da lingua oral con repercusi\u00f3ns na lingua escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estruturas textuais"}, {"subtema": "5.2. Tipolox\u00edas e x\u00e9neros textuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. M\u00e9todos de an\u00e1lise e t\u00e9cnicas de elaboraci\u00f3n de textos orais e escritos"}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia c\u00e9ntrase no estudo descritivo e instrumental da lingua galega, as\u00ed como na elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos orais e escritos de diferentes \u00e1mbitos e de calquera \u00e9poca. Al\u00e9n diso, pret\u00e9ndese potenciar no alumnado a capacidade comunicativa, o contraste de ideas e o pensamento cr\u00edtico, fomentar a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo cooperativo e mais integrar o labor acad\u00e9mico no noso contexto social e cultural.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Espa\u00f1ol: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G01&assignatura=613G01002&any_academic=2018_19"}
