{"index": {"_id": "613702047"}}
{"codigo": "613G02047", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Textualidade versus teatralidade"}, {"subtema": "1.2. Dramaturxia e dramaturxista"}, {"subtema": "1.3. Reflexi\u00f3ns sobre a representaci\u00f3n no s\u00e9culo XX. As experiencias da Sociedade Teatro Livre de Lisboa e do Conservatorio Nacional de Arte Galega."}, {"subtema": "1.4. Entre dous polos: do logocentrismo \u00e1 marxinalizaci\u00f3n do texto"}, {"subtema": "1.5. O metateatro en lingua galego-portuguesa"}, {"subtema": "1.6. Teatro sen fixaci\u00f3n escrita:"}, {"subtema": "1.6.1. Barriga Verde e a comunicaci\u00f3n das subalternas"}, {"subtema": "1.6.2. O teatro mozambicano contempor\u00e1neo"}], "temas": [{"tema": "1. Teatro: literatura e espect\u00e1culo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O proxecto de Teatro da Arte de Castelao e as achegas de Otero Pedrayo."}, {"subtema": "2.2. A renovaci\u00f3n est\u00e9tica do teatro de Oswaldo de Andrade"}, {"subtema": "2.3. O teatro modernista portugu\u00e9s non atinxe os palcos."}], "temas": [{"tema": "2. Teatro Modernista no Brasil e en Portugal e Teatro de Arte na Galiza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A refundaci\u00f3n do teatro galego desde 1965"}, {"subtema": "3.2. O teatro portugu\u00e9s e o 25 de abril"}, {"subtema": "3.3. O teatro brasileiro e a resistencia \u00e1 ditadura"}, {"subtema": "3.5. O teatro de Pepetela e a Angola da post-independencia."}], "temas": [{"tema": "3. A actividade teatral fronte \u00e1s ditaduras e ao xugo colonial"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Historiograf\u00edas dram\u00e1ticas masculinizadas e autoras invisibilizadas"}, {"subtema": "4.2. Teatro feminista na Galiza e nos pa\u00edses lus\u00f3fonos. A Escola de Mulheres de Lisboa"}, {"subtema": "4.3. Dramaturgas dos s\u00e9culos XX e XXI"}], "temas": [{"tema": "4. Dramaturgas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Na Galiza: a escrita teatral de Xes\u00fas Pis\u00f3n e as propostas esc\u00e9nicas de Ana Vall\u00e9s."}, {"subtema": "5.2. Pr\u00e1cticas postdram\u00e1ticas en Portugal: Carlos J. Pessoa e o Teatro da Garagem"}], "temas": [{"tema": "5. Posdrama en lingua galega e portuguesa"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo particularizado de obras, autores e momentos relevantes e significativos da dramaturxia en lingua galega e portuguesa.", "nombre_asignatura": "Teatro en Lingua Galega e Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702046"}}
{"codigo": "613G02046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Pr\u00e1ticas ensa\u00edsticas e emerg\u00eancia cultural: as Irmandades da Fala."}, {"subtema": "1.2. G\u00e9neros no sistema liter\u00e1rio galego atual. Legitima\u00e7\u00e3o do ensaio e tend\u00eancias repertoriais."}], "temas": [{"tema": "1. O ensaio na literatura galega contempor\u00e2nea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Quest\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas."}, {"subtema": "2.2. Guerra e liberta\u00e7\u00e3o nacional na narrativa dos PALOP."}, {"subtema": "2.3. A mem\u00f3ria colonial no romance portugu\u00eas contempor\u00e2neo."}], "temas": [{"tema": "2. Fic\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria e p\u00f3s-colonialismo na narrativa contempor\u00e2nea em l\u00edngua portuguesa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Quest\u00f5es gerais e problemas metodol\u00f3gicos."}, {"subtema": "3.2. Refer\u00eancias para o estudo da narrativa brasileira atual. Autores/as, repert\u00f3rios e tend\u00eancias."}, {"subtema": "3.3. G\u00e9nero negro e representa\u00e7\u00f5es da viol\u00eancia."}], "temas": [{"tema": "3. A narrativa brasileira contempor\u00e2nea"}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n ao ensaio na literatura galega contempor\u00e1nea e estudo de diferentes pr\u00e1cticas narrativas desenvolvidas en lingua portuguesa, en varios sistemas literarios, na segunda metade do s\u00e9culo XX e no s\u00e9culo XXI", "nombre_asignatura": "Narrativa e Ensaio en Lingua Galega e Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702049"}}
{"codigo": "613G02049", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. As orixes da \u00e9pica e das \"chansons de geste\" francesas."}, {"subtema": "1.2. A \u00e9pica en Provenza."}, {"subtema": "1.3. A \u00e9pica na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "1. A poes\u00eda \u00e9pica na Europa medieval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os trobadores."}, {"subtema": "2.2. A canci\u00f3n de muller e o problema das or\u00edxenes da l\u00edrica."}, {"subtema": "2.3. Da cans\u00f3 ao gran canto cort\u00e9s: os troveros."}, {"subtema": "2.4. A l\u00edrica gallego-portuguesa."}, {"subtema": "2.5. A tradici\u00f3n castelana."}], "temas": [{"tema": "2. A l\u00edrica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Descrici\u00f3n tipol\u00f3xica."}, {"subtema": "3.2. Os albores do x\u00e9nero: o \"Alexandre\", o \"Apollonius de Tyr\", o \"Roman de Brut\"."}, {"subtema": "3.3. A tr\u00edada cl\u00e1sica: \"Th\u00e8bes\", \"Eneas\", \"Troie\"."}, {"subtema": "3.4. \"Floire et Blancheflor\" e o nacimento do \"roman\" id\u00edlico."}], "temas": [{"tema": "3. A novela: o \"roman\" na Idade Media: os primeiros textos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. 1. A lenda de Trist\u00e1n: Thomas e B\u00e9roul."}, {"subtema": "4.2. Chr\u00e9tien de Troyes e a novela art\u00farica."}], "temas": [{"tema": "4. Os anos dourados do \"roman\"."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A \"narratio brevis\" na Idade Media."}, {"subtema": "5.2 O conto haxiogr\u00e1fico."}, {"subtema": "5.3. A narrativa breve en Provenza."}, {"subtema": "5.4. O \"lai\" e o \"fabliau\"."}, {"subtema": "5.5. O conto na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O conto medieval."}]}], "coordinadores": [{"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos x\u00e9neros e dos autores m\u00e1is importantes e influxentes do periodo cl\u00e1sico da literatura medieval rom\u00e1nica (XII-XIII).", "nombre_asignatura": "Literaturas Rom\u00e1nicas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702039"}}
{"codigo": "613G02039", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Unidade e diversidade"}, {"subtema": "1.2. Par\u00e2metros definit\u00f3rios b\u00e1sicos"}], "temas": [{"tema": "1. A literatura brasileira. No\u00e7\u00f5es preliminares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O Romantismo e a nacionalidade liter\u00e1ria: Gon\u00e7alves Dias, Castro Alves e Jos\u00e9 de Alencar"}, {"subtema": "2.2. Realismo e Naturalismo: Machado de Assis"}], "temas": [{"tema": "2. A literatura brasileira no s\u00e9culo XIX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O Modernismo: M\u00e1rio de Andrade, Oswald de Andrade e Manuel Bandeira."}, {"subtema": "3.2. Tend\u00eancias narrativas e po\u00e9ticas do s\u00e9culo XX: Graciiano Ramos, Guimar\u00e3es Rosa, Clarice Lispector, Drumond de Andrade."}, {"subtema": "3.3. A atualidade liter\u00e1ria brasileira."}], "temas": [{"tema": "3. A literatura brasileira nos s\u00e9culos XX e XXI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A literatura angolana: Agostinho Neto, Luandino Vieira, Pepetela e Boaventura Cardoso."}, {"subtema": "4.2. A literatura mozambicana: Honwana, Craveirinha, Mia Couto, Ba Kha Khosa e Paulina Chiziane."}, {"subtema": "4.3. A literatura caboverdiana: Baltasar Lopes, Jorge Barbosa y Corsino Fortes. As literaturas santomense e guineense."}], "temas": [{"tema": "4. As literaturas africanas de l\u00edngua portuguesa"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo introdutorio, a trav\u00e9s dos textos, das principais etapas, movementos, autores e obras da literatura brasileira e das literaturas africanas de l\u00edngua portuguesa.", "nombre_asignatura": "Literaturas de Lingua Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702040"}}
{"codigo": "613G02040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n, clases, partes e unidades"}, {"subtema": "1.2. A tradici\u00f3n gramatical galega"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n aos estudos de sintaxe"}, {"subtema": "2.2. A frase"}, {"subtema": "2.3. A predicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.4. A cl\u00e1usula"}], "temas": [{"tema": "2. Gram\u00e1tica da cl\u00e1usula"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O verbo"}, {"subtema": "3.2. O nome"}, {"subtema": "3.3. O pronome"}, {"subtema": "3.4. As palabras invari\u00e1beis"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Gram\u00e1tica da palabra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n. Texto e contexto"}, {"subtema": "4.2. As propiedades do texto. Cohesi\u00f3n e coherencia"}, {"subtema": "4.3. A organizacion da informaci\u00f3n. Os marcadores discursivos"}, {"subtema": "4.4. As modalidades textuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Gram\u00e1tica do texto"}]}], "coordinadores": [{"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo do funcionamento das estruturas morfosint\u00e1cticas e textuais do galego, con atenci\u00f3n particularizada aos fen\u00f3menos ling\u00fc\u00edsticos m\u00e1is salient\u00e1beis e \u00e1 identificaci\u00f3n e descrici\u00f3n das s\u00faas unidades constitutivas.", "nombre_asignatura": "Gram\u00e1tica Galega", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702043"}}
{"codigo": "613G02043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cuesti\u00f3ns xerais"}, {"subtema": "1.2. Periodizaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n da poes\u00eda nas diferentes literaturas (galega, portuguesa e brasileira)"}], "temas": [{"tema": "1. A poes\u00eda en lingua galega e portuguesa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Antecedentes e referentes. Caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. \u00c1lvaro Cunqueiro"}, {"subtema": "2.3. Pilar Pallar\u00e9s"}, {"subtema": "2.4. Mar\u00eda do Cebreiro"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A poes\u00eda galega actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Fases e caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Ad\u00edlia Lopes"}, {"subtema": "3.3. Valter Hugo M\u00e3e"}, {"subtema": "3.4. Golgona Anghel"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A poes\u00eda portuguesa actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Panorama actual. A transformaci\u00f3n do legado modernista e concretista"}, {"subtema": "4.2. Paulo Leminski"}, {"subtema": "4.3. Ricardo Domeneck"}, {"subtema": "4.4. Ang\u00e9lica Freitas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A poes\u00eda brasileira actual"}]}], "coordinadores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo particularizado de obras e/ou autores relevantes e significativos da poes\u00eda en lingua galega e portuguesa.", "nombre_asignatura": "Poes\u00eda en Lingua Galega e Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702048"}}
{"codigo": "613G02048", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O comentario de textos"}, {"subtema": "O discurso literario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cuesti\u00f3ns iniciais"}, {"tema": "Introducci\u00f3n metodol\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n pr\u00e1ctica \u00e1s po\u00e9ticas contempor\u00e1neas. Comentario te\u00f3rico e literario de textos seleccionados."}], "temas": [{"tema": "Poes\u00eda moderna e vangardista"}, {"tema": "Poes\u00eda actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n pr\u00e1ctica \u00e1s po\u00e9ticas do conto literario. Comentario te\u00f3rico e lierario de textos seleccionados."}], "temas": [{"tema": "O conto literario moderno."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Asignatura de car\u00e1cter pr\u00e1ctico na que se levar\u00e1 a cabo unha valoraci\u00f3n cr\u00edtica e est\u00e9tica, as\u00ed como unha contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rico -filos\u00f3fica dun corpus de textos literarios seleccionados que se estudar\u00e1n a partir da elaboraci\u00f3n dun comentario de textos. Farase unha introducci\u00f3n metodol\u00f3xica que garante \u00f3 alumno un bo aprendizaxe por medio dos comentarios propostos.", "nombre_asignatura": "Lecturas de Literatura Espa\u00f1ola e Hispanoamericana", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702037"}}
{"codigo": "613G02037", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Ferramentas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a an\u00e1lise da fun\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o da literatura nos campos culturais"}, {"subtema": "1.2. O processo de canoniza\u00e7\u00e3o: resultados em in\u00edcios do s\u00e9culo XXI"}], "temas": [{"tema": "1. QUEST\u00d5ES GERAIS E METODOL\u00d3GICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O campo liter\u00e1rio portugu\u00eas no s\u00e9culo XIX"}, {"subtema": "2.2. Rela\u00e7\u00f5es intersist\u00e9micas: a tradu\u00e7\u00e3o"}, {"subtema": "2.3. O romance: Herculano, Garret, Camilo e E\u00e7a"}, {"subtema": "2.4. A \"Quest\u00e3o Coimbr\u00e3\" e a \"Gera\u00e7\u00e3o de 70\"."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A PRODU\u00c7\u00c3O OITOCENTISTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A poesia de Ces\u00e1rio Verde e de Ant\u00f3nio Nobre"}, {"subtema": "3.2. Renascen\u00e7a e Saudosismo: Teixeira de Pascoaes (e a Galiza)"}, {"subtema": "3.3. O uso da tradi\u00e7\u00e3o: o Integralismo Lusitano de Afonso Lopes Vieira"}], "temas": [{"tema": "3. DA MONARQUIA PARA A REP\u00daBLICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O campo liter\u00e1rio portugu\u00eas entre a Rep\u00fablica e o Estado Novo: \"Orpheu\" e outras revistas"}, {"subtema": "4.2. O \"drama em gente\" de Fernando Pessoa. A poesia de Alfredo Guisado, Almada Negreiros, S\u00e1 Carneiro e Florbela Espanca"}, {"subtema": "4.3. A \"Presen\u00e7a\" e outras revistas"}, {"subtema": "4.4. O surrealismo e o neorrealismo"}], "temas": [{"tema": "4. O(S) MODERNISMO(S)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Ant\u00f3nio Ferro e a pol\u00edtica cultural do Salazarismo"}, {"subtema": "5.2. O c\u00e2none e as produtoras: Entre Agustina Bessa-Lu\u00eds e L\u00eddia Jorge"}, {"subtema": "5.3. O romance segundo Jos\u00e9 Cardoso Pires, Ant\u00f3nio Lobo Antunes e Jos\u00e9 Saramago"}, {"subtema": "5.4. A poesia segundo Helberto Helder, Eug\u00e9nio de Andrade e Ana Hatherly"}, {"subtema": "5.5. A internacionaliza\u00e7\u00e3o da literatura Portuguesa: pr\u00e9mios, revistas, mercados, encontros, institui\u00e7\u00f5es."}], "temas": [{"tema": "5. ESTADO NOVO E P\u00d3S-25 DE ABRIL"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos principais elementos relativos ao funcionamento da literatura portuguesa desde o s\u00e9culo XIX at\u00e9 a actualidade", "nombre_asignatura": "Literatura Portuguesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702044"}}
{"codigo": "613G02044", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1. O comparatismo nos estudos literarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.2. Inicios positivistas, o comparatismo europeo e americano, a expansi\u00f3n do paradigma da literatura comparada, literatura comparada intercultural."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas da literatura"}, {"tema": "comparada."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1 Tematolox\u00eda, imagolox\u00eda, xenolox\u00eda."}, {"subtema": "II.2. Aplicaci\u00f3n da teor\u00eda ao estudo de casos. Literatura, arte e outros campos do saber."}, {"subtema": "II.3. Aplicaci\u00f3n da teor\u00eda ao estudo de casos. Comparatismo  ib\u00e9rico e interliterariedade."}], "temas": [{"tema": "II.Orientaci\u00f3ns na pr\u00e1ctica da literatura comparada"}]}], "coordinadores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Conceptos e m\u00e9todos da literatura comparada, e pr\u00e1ctica de proxectos comparatistas.", "nombre_asignatura": "Literatura Comparada", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702036"}}
{"codigo": "613G02036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Caracterizaci\u00f3n xeral. Periodizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.- Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n xeral \u00e1 literatura galega do s\u00e9c. XX"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- As li\u00f1as de actuaci\u00f3n cultural das Irmandades: ampliaci\u00f3n e consolidaci\u00f3n do sistema literario"}, {"subtema": "2.2.- Da \"Xeraci\u00f3n do 16\" ao grupo N\u00f3s: caracterizaci\u00f3n e problemas."}, {"subtema": "2.2.1.- Principais autores. An\u00e1lise de textos representativos"}, {"subtema": "2.3.- \u00c1 procura da renovaci\u00f3n tem\u00e1tica e formal. As vangardas e a s\u00faa influencia."}, {"subtema": "2.3.1.- Principais autores. An\u00e1lise de textos representativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- O segundo renacemento"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Guerra civil e posguerra na Galiza."}, {"subtema": "3.2. A literatura e cultura galegas na emigraci\u00f3n e no exilio."}, {"subtema": "3.2.1. Principais autores. An\u00e1lise de textos representativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- A literatura de posguerra e o exilio \u00e1s d\u00faas beiras do Atl\u00e1ntico: continuidade e ruptura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A reconstruci\u00f3n do sistema literario: axentes editoriais e actividade cultural. Grupos, movementos e autores/as."}, {"subtema": "4.2.- Continuidade e innovaci\u00f3n na literatura da d\u00e9cada de 60"}, {"subtema": "4.2.1.-Principais autores/as. An\u00e1lise de textos representativos"}, {"subtema": "4.3.- Renovaci\u00f3n da linguaxe po\u00e9tica, narrativa e teatral na d\u00e9cada de 70"}, {"subtema": "4.3.1.- Principais autoras/es. An\u00e1lise de textos representativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.-  A recuperaci\u00f3n literaria no interior a partir de 1950"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Diversificaci\u00f3n xen\u00e9rica. Grupos, movementos e autoras/es."}, {"subtema": "5.2 A irrupci\u00f3n das autoras e a apertura a novos discursos."}, {"subtema": "5.3. An\u00e1lise de textos representativos"}], "temas": [{"tema": "5.- Da d\u00e9cada de oitenta \u00e1 actualidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das principais etapas, movementos literarios, as\u00ed como das autoras e autores m\u00e1is representativos da Literatura Galega do s\u00e9culo XX.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega Contempor\u00e1nea 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}, {"email": "diego.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Costa, Diego"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702045"}}
{"codigo": "613G02045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Panor\u00e1mica das li\u00f1as de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Concepto de tecnolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "1.3. Concepto de Procesamiento de lingua natural (PLN)"}], "temas": [{"tema": "1. Lingua e Sociedade do co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto de corpus"}, {"subtema": "2.2. Dise\u00f1o, etiquetado e explotaci\u00f3n de corpus"}], "temas": [{"tema": "2. Ling\u00fc\u00edstica de corpus"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de dicionario electr\u00f3nico"}, {"subtema": "3.2. Dise\u00f1o e explotaci\u00f3n dun dicionario electr\u00f3nico"}], "temas": [{"tema": "3. Dicionarios electr\u00f3nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Reco\u00f1ecemento e S\u00edntese de voz"}, {"subtema": "4.2. Corpus orais"}, {"subtema": "4.3. Sistemas de di\u00e1logo"}], "temas": [{"tema": "4. Tecnolox\u00edas da fala"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Ferramentas:"}, {"subtema": "- Lematizadores e etiquetadores morfol\u00f3xicos"}, {"subtema": "- Analizadores sint\u00e1cticos"}, {"subtema": "5.2. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Axuda \u00e1 redacci\u00f3n"}, {"subtema": "- Traduci\u00f3n autom\u00e1tica"}, {"subtema": "- Aprendizaxe de linguas asistido por ordenador"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Tecnolox\u00edas do texto"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Ramos, Margarita"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento na que a informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n constit\u00faen un papel fundamental.", "nombre_asignatura": "Linguas e Tecnolox\u00edas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "margarita.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Ramos, Margarita"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702031"}}
{"codigo": "613G02031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar os modelos e t\u00e9cnicas da planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Os conceptos de pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica, normalizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n; relaci\u00f3n entre eles"}, {"subtema": "1.2. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: orixe, definici\u00f3n, tipos e fases"}, {"subtema": "1.3. A planficaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica na Galiza"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A intervenci\u00f3n sobre as linguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. \u00c1mbito institucional"}, {"subtema": "2.2. O papel das organizaci\u00f3ns non gobernamentais"}, {"subtema": "2.3. O Plan xeral de normalizaci\u00f3n da lingua galega"}], "temas": [{"tema": "2. A planificaci\u00f3n do status da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Antecedentes decimon\u00f3nicos"}, {"subtema": "3.2. As propostas normativas no s\u00e9culo XX"}, {"subtema": "3.3. O acordo normativo de 2003"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A planificaci\u00f3n do corpus da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Modelos, procedementos e recursos xerais"}, {"subtema": "4.2. Planos e proxectos de normalizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: elaboraci\u00f3n, aplicaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Metodolox\u00edas complementares: implantaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Metodolox\u00edas para a planificaci\u00f3n da lingua galega"}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "An\u00e1lise dos procesos de planificaci\u00f3n do status e do corpus da lingua galega, da situaci\u00f3n actual e das principais metodolox\u00edas para a s\u00faa normalizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Normalizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n da Lingua Galega", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702038"}}
{"codigo": "613G02038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O concepto de norma e o seu valor simb\u00f3lico"}, {"subtema": "1.2. Usos ling\u00fc\u00edsticos"}, {"subtema": "1.3. O  proceso de estandarizaci\u00f3n da lingua galega"}, {"subtema": "1.4. A variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no galego actual"}, {"subtema": "1.5. A linguaxe t\u00e9cnica e especializada"}], "temas": [{"tema": "1. Norma, usos e variaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Modelos de lingua: oral / escrita, popular / culta, urbana / tradicional etc."}, {"subtema": "2.2. Arca\u00edsmos, dialectalismos, vulgarismos"}, {"subtema": "2.3. Espa\u00f1olismos e pseudogaleguismos"}, {"subtema": "2.4. Empr\u00e9stimos"}], "temas": [{"tema": "2. Norma, modelos ling\u00fc\u00edsticos e desv\u00edos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A necesidade dun uso modelar da lingua galega: a calidade ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "3.2. Aspectos ortogr\u00e1ficos e fon\u00e9ticos"}, {"subtema": "3.3. Aspectos morfosint\u00e1cticos"}, {"subtema": "3.4. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}, {"subtema": "3.5. Aspectos pragm\u00e1tico-textuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Norma e calidade ling\u00fc\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das relaci\u00f3ns entre lingua, norma e usos no nivel oral e escrito e a s\u00faa plasmaci\u00f3n na lingua galega, con atenci\u00f3n a aqueles aspectos m\u00e1is singulares que se producen nos diferentes planos da lingua.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega: Norma e Usos", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702042"}}
{"codigo": "613G02042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Perspectivas sobre os tipos de variacionismo"}, {"subtema": "1.2. Orixe e limites da variaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Lingua, dialecto, variedade"}], "temas": [{"tema": "1. A variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n e orientaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2. Cuesti\u00f3ns de m\u00e9todo"}, {"subtema": "2.3. O caso da Galiza"}, {"subtema": "2.4. Tipolox\u00eda dos fen\u00f3menos de variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "2. A dialectolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Dialectolox\u00eda e ling\u00fc\u00edstica hist\u00f3rica"}, {"subtema": "3.2. Dialectolox\u00eda e onom\u00e1stica"}, {"subtema": "3.3. Dialectolox\u00eda, estruturalismo e xenerativismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Dialectolox\u00eda, filolox\u00eda e ling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Principais fen\u00f3menos de variaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Variaci\u00f3n diat\u00f3pica nos falares galegos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.2. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Principais fen\u00f3menos de variaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Variaci\u00f3n diat\u00f3pica nos falares portugueses"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "An\u00e1lise te\u00f3rico-pr\u00e1ctica dos principais factores que inciden na variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, ben como dos fen\u00f3menos dialectais m\u00e1is salient\u00e1beis do \u00e1mbito galego-portugu\u00e9s.", "nombre_asignatura": "Lingua e Variaci\u00f3n no Espazo Galego-Portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702035"}}
{"codigo": "613G02035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Revis\u00e3o dos tempos de passado."}, {"subtema": "1.2. Descri\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es habituais no passado. Falsos amigos."}, {"subtema": "1.3. Mundo profissional (habilita\u00e7\u00f5es, forma\u00e7\u00e3o, oportunidades, empreendedorismo...)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Relatar a\u00e7\u00f5es ocorridas no passado. Descrever pessoas, objetos e lugares no passado."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Infinitivo Pessoal. Infinitivo impessoal."}, {"subtema": "2.2. Cultura de Portugal e dos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Planificar projetos pessoais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Presente do Conjuntivo (com express\u00f5es de desejo, d\u00favida, sentimento, ordem, etc). Locu\u00e7\u00e3o conjuncional (quer... quer...). Ora\u00e7\u00f5es relativas com antecedente indeterminado (h\u00e1 quem...)."}, {"subtema": "3.2. Sociedade portuguesa na atualidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Expressar condi\u00e7\u00e3o, probabilidade, desejo, eventualidade, d\u00favida, finalidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Futuro do Conjuntivo.  Pronomes relativos."}, {"subtema": "4.2. Atividades culturais, desportivas e de tempos livres. Turismo."}], "temas": [{"tema": "4. Narrar viagens e experi\u00eancias do passado. Fazer planos para os tempos livres/f\u00e9rias.  Falar de situa\u00e7\u00f5es eventuais no futuro. Expressar possibilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Indicativo / Conjuntivo / Infinitivo Pessoal. Imperfeito do Conjuntivo. Condicional. Se + Futuro do Conjuntivo / Imperfeito do Conjuntivo. Verbos derivados de vir, ver, ter, p\u00f4r, pedir, fazer."}, {"subtema": "5.2. Comunidades rurais e urbanas. Rela\u00e7\u00f5es entre gera\u00e7\u00f5es e povos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Dar e pedir pontos de vista pessoais. Argumentar. Produzir enunciados formulando hip\u00f3teses. Fazer sugest\u00f5es. Realizar uma reclama\u00e7\u00e3o."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Consolida\u00e7\u00e3o dos tempos do Conjuntivo. Pret\u00e9rito Mais-que-Perfeito Simples do Indicativo (uso liter\u00e1rio). Causa e consequ\u00eancia. Express\u00f5es idiom\u00e1ticas. Prov\u00e9rbios."}, {"subtema": "6.2. Artes, gastronomia e festas tradicionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Contar o argumento dum filme, dum livro ou dum conto. Dar opini\u00e3o sobre conven\u00e7\u00f5es sociais (pontualidade, formas de sauda\u00e7\u00e3o, hospitalidade, vestu\u00e1rio, gastronomia, etc.) e culturas diferentes \u00e0 pr\u00f3pria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Revis\u00f5es dos tempos verbais. Pret\u00e9rito Mais-que-Perfeito Composto do Conjuntivo. Ora\u00e7\u00f5es Condicionais."}, {"subtema": "7.2. Hist\u00f3rias de vida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Resumir uma hist\u00f3ria. Expor projetos de vida, sonhos e ambi\u00e7\u00f5es. Exprimir inten\u00e7\u00e3o. Apresentar diferentes pontos de vista a respeito duma situa\u00e7\u00e3o."}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia profunda na formaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na descrici\u00f3n e no uso instrumental da lingua portuguesa nas s\u00faas modalidades oral e escrita. O alumnado debe adquirir todas as competencias do usuario independente, encadrado no nivel avanzado (B2), e iniciar a adquisici\u00f3n de competencias do nivel C1, de acordo co \"Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas\".", "nombre_asignatura": "Lingua Portuguesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702026"}}
{"codigo": "613G02026", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1- A expans\u00e3o ultramarina e os problemas hist\u00f3rico-culturais particulares do Renascimento portugu\u00eas."}, {"subtema": "1.2 - Quest\u00f5es metodol\u00f3gicas e de periodiza\u00e7\u00e3o."}], "temas": [{"tema": "1. O RENASCIMENTO PORTUGU\u00caS E A LITERATURA CL\u00c1SSICA PORTUGUESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - A expans\u00e3o em modelos liter\u00e1rios medievais"}, {"subtema": "2.1.1 - O teatro de Gil Vicente"}, {"subtema": "2.1.2 - A poesia do Cancioneiro Geral de Garcia de Resende"}, {"subtema": "2.2 - A via racional e a \"aurea mediocritas\"; na poesia classicizante"}, {"subtema": "2.2.1 - A poesia de S\u00e1 de Miranda"}, {"subtema": "2.2.2 - O \"Velho do Restelo\""}], "temas": [{"tema": "2 . O TRATAMENTO LITER\u00c1RIO DA VIAGEM: A '\u00edNDIA' VISTA DESDE A P\u00c1TRIA ABANDONADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 - Ex\u00edlio, estranhamento e interroga\u00e7\u00e3o do eu"}, {"subtema": "3.1.1 - A \"Menina e Mo\u00e7a\"; de Bernardim Ribeiro"}, {"subtema": "3.1.2 - A l\u00edrica de Cam\u00f5es"}], "temas": [{"tema": "3. O TRATAMENTO LITER\u00c1RIO DA VIAGEM: O EX\u00cdLIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 - A \u00e9pica camoniana"}, {"subtema": "4.1.1 - G\u00e9nero antigo e experi\u00eancia moderna"}, {"subtema": "4.1.2 - O encontro com a diferen\u00e7a e os limites da racionalidade"}, {"subtema": "4.2 - A vis\u00e3o disf\u00f3rica"}, {"subtema": "4.2.1 - A \"Peregrina\u00e7\u00e3o\" de Fern\u00e3o Mendes Pinto"}, {"subtema": "4.2.2 - A \"Hist\u00f3ria Tr\u00e1gico-Mar\u00edtima\""}], "temas": [{"tema": "4. O TRATAMENTO LITER\u00c1RIO DA VIAGEM: A LITERATURA DE VIAGENS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 - A orat\u00f3ria sacra do Pe Ant\u00f3nio Vieira"}, {"subtema": "5.2 - A estranheza de Francisco Rodrigues Lobo"}], "temas": [{"tema": "5. A IDEIA DE REFUNDA\u00c7\u00c3O NO BARROCO PORTUGU\u00caS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. - Distanciamento cr\u00edtico e despersonaliza\u00e7ao."}, {"subtema": "6.2. - A tem\u00e1tica do quotidiano e o verso livre"}], "temas": [{"tema": "6. O NEO-CLASSICISMO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. - As influ\u00eancias e as aflu\u00eancias (para)rom\u00e2nticas"}, {"subtema": "7.2. - O individualismo pr\u00e9-rom\u00e2ntico"}, {"subtema": "7.3. - O autorretrato em Bocage"}], "temas": [{"tema": "7. O PR\u00c9-ROMANTISMO"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das grandes li\u00f1as da literatura portuguesa cl\u00e1sica a partir do tema da viaxe (s\u00e9culos XV e XVIII)", "nombre_asignatura": "Literatura Portuguesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702032"}}
{"codigo": "613G02032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. introduci\u00f3n: A teor\u00eda feminista e a redefinici\u00f3n da realidade"}, {"subtema": "1.2 O concepto de x\u00e9nero e as achegas metodol\u00f3xicas dos estudos feministas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Literatura e estudos de x\u00e9nero"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Pensamento feminista e cr\u00edtica literaria"}, {"subtema": "2.2. Feminismos literarios"}], "temas": [{"tema": "2. Cr\u00edtica literaria e cr\u00edtica feminista"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A obra de Rosal\u00eda de Castro: a construci\u00f3n da identidade fronte a norma"}, {"subtema": "3.2. Imaxes de mulleres e discurso de x\u00e9nero na narrativa de R. Otero Pedrayo e de A. R. Castelao"}, {"subtema": "3.3. A esmorga de E. Blanco-Amor: unha reflexi\u00f3n sobre x\u00e9neros, identidades e estereotipos"}, {"subtema": "3.4. A obra de Xohana Torres e M\u00aa Xos\u00e9 Queiz\u00e1n: cuestionamento de estereotipos e elaboraci\u00f3n dun discurso literario diferenciado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Aproximaci\u00f3n a textos literarios galegos desde unha perspectiva de x\u00e9nero"}]}], "coordinadores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura galega desde a perspectiva dos estudos de x\u00e9nero, sist\u00e9micos, identitarios, emerxentes, etc. Neste curso acad\u00e9mico, a an\u00e1lise dos textos literarios realizarase a partir do paradigma dos estudos de x\u00e9nero.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega e Estudos Socioculturais", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702034"}}
{"codigo": "613G02034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar os modelos e t\u00e9cnicas da planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Orixe."}, {"subtema": "1.2. Linguas que a compo\u00f1en."}, {"subtema": "1.3. Especificidade fronte a outras familias ling\u00fc\u00edsticas e fronte ao lat\u00edn."}, {"subtema": "1.4. Importancia da familia de linguas rom\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "1. A familia de linguas rom\u00e1nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Diversidade de criterios e clasificaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "2. A clasificaci\u00f3n das linguas rom\u00e1nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Factores que determinaron a formaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Cronolox\u00eda da formaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. A formaci\u00f3n das linguas rom\u00e1nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As linguas iberorrom\u00e1nicas."}, {"subtema": "4.1.1. O galego."}, {"subtema": "4.1.2. O portugu\u00e9s."}, {"subtema": "4.1.3. O asturleon\u00e9s."}, {"subtema": "4.1.4. O castel\u00e1n."}, {"subtema": "4.1.5. O aragon\u00e9s."}, {"subtema": "4.1.6. O catal\u00e1n."}, {"subtema": "4.2. As linguas galorrom\u00e1nicas."}, {"subtema": "4.2.1. O franc\u00e9s."}, {"subtema": "4.2.2. O occitano."}, {"subtema": "4.2.3. O francoprovenzal."}, {"subtema": "4.3. As linguas retorrom\u00e1nicas."}, {"subtema": "4.3.1. O romanche."}, {"subtema": "4.3.2. O ladino."}, {"subtema": "4.3.3. O friulano."}, {"subtema": "4.4. As linguas italorrom\u00e1nicas."}, {"subtema": "4.4.1. O italiano."}, {"subtema": "4.4.2. O sardo."}, {"subtema": "4.4.3. O caso do corso."}, {"subtema": "4.5. As linguas iliriorrom\u00e1nicas."}, {"subtema": "4.5.1. O d\u00e1lmata ou dalm\u00e1tico."}, {"subtema": "4.6. As linguas balcanorrom\u00e1nicas."}, {"subtema": "4.6.1. O roman\u00e9s."}], "temas": [{"tema": "4. Estudo individualizado das linguas rom\u00e1nicas: localizaci\u00f3n, historia externa, descrici\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, variaci\u00f3n dialectal, situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica, proceso de estandarizaci\u00f3n e tradici\u00f3n escrita."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.dolores.sanchez.palomino@udc.es", "nombre": "Sanchez Palomino, Maria Dolores"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo conxunto e individualizado das linguas que compo\u00f1en a familia rom\u00e1nica.", "nombre_asignatura": "As Linguas Rom\u00e1nicas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.dolores.sanchez.palomino@udc.es", "nombre": "Sanchez Palomino, Maria Dolores"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702033"}}
{"codigo": "613G02033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cuesti\u00f3ns de concepto: obxetivos e l\u00edmites da materia."}, {"subtema": "1.2. Periodizaci\u00f3n da literatura latina medieval."}, {"subtema": "1.3. O lat\u00edn medieval: caracter\u00edsticas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "1.4. Caracter\u00edsticas da producci\u00f3n e difusi\u00f3n literaria medieval."}, {"subtema": "1.5. Fontes da cultura medieval: a tradici\u00f3n cl\u00e1sica e a tradici\u00f3n cristiana."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Cuesti\u00f3ns preliminares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os s\u00e9culos IV-V: panorama xeral"}, {"subtema": "2.2. Paulo Orosio"}, {"subtema": "2.3. Hidacio de Chaves"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A literatura na Gallaecia tardoantiga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O s\u00e9culo VI: panorama xeneral"}, {"subtema": "3.2. Mart\u00edn de Braga. Estudio particular do De correctione rusticorum"}, {"subtema": "3.3. Pascasio de Dumio."}], "temas": [{"tema": "3. A literatura na Gallaecia do s\u00e9culo VI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Os s\u00e9culos VII-IX: panorama de autores e obras"}, {"subtema": "4.2. As Etymologiae de Isidoro de Sevilla. A s\u00faa difusi\u00f3n e influencia durante a Idade Media"}, {"subtema": "4.3. Fructuoso e Valerio do Bierzo"}, {"subtema": "4.4. As cr\u00f3nicas asturianas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Os s\u00e9culos VII-IX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Panorama xeneral"}, {"subtema": "5.2. A Historia Compostellana"}, {"subtema": "5.3. O Liber Sancti Iacobi"}, {"subtema": "5.4. A Vida de San Rosendo de Celanova"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. S\u00e9culos XI-XII"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.ferraces@udc.es", "nombre": "Ferraces Rodriguez, Arsenio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo de diversos aspectos do sistema literario da Idade Media latina, en particular relacionados coa produci\u00f3n do texto: fontes b\u00e1sicas, relaci\u00f3n con outras culturas, x\u00e9neros, etc. Dada a pertenencia da materia ao Grado en galego e portugu\u00e9s, prestarase especial atenci\u00f3n \u00e1 relaci\u00f3n entre a cultura literaria latina da Idade Media e a galego-portuguesa.", "nombre_asignatura": "Cultura Latina Medieval", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "a.ferraces@udc.es", "nombre": "Ferraces Rodriguez, Arsenio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702024"}}
{"codigo": "613G02024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n xeral."}, {"subtema": "Periodizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "1. A literatura galega no s\u00e9culo XIX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n xeral. A poes\u00eda. O teatro."}, {"subtema": "A Gaita Gallega: singularidade xen\u00e9rica, reivindicaci\u00f3n e iniciaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e denuncia social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O Prerrexurdimento. Prosa, poes\u00eda, teatro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reivindicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, renacemento cultural e construci\u00f3n da identidade nacional."}, {"subtema": "A cultura e a literatura popular."}, {"subtema": "A recuperaci\u00f3n da historia propia."}, {"subtema": "A situaci\u00f3n social da lingua. A procura dun modelo de lingua literaria."}, {"subtema": "Os Xogos Florais da Coru\u00f1a."}, {"subtema": "Produci\u00f3n e difusi\u00f3n cultural: a prensa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O Rexurdimento. Caracterizaci\u00f3n xeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A poes\u00eda como x\u00e9nero predominante."}, {"subtema": "Rosal\u00eda de Castro."}, {"subtema": "Manuel Curros Enr\u00edquez."}, {"subtema": "Eduardo Pondal."}, {"subtema": "A narrativa."}, {"subtema": "O teatro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. O Rexurdimento. X\u00e9neros e autores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos definidores. As iniciativas editoriais: prensa e colecci\u00f3ns editoriais."}, {"subtema": "A consolidaci\u00f3n institucional do rexionalismo no s\u00e9culo XX: a fundaci\u00f3n da Academia Galega."}, {"subtema": "Prosa e narrativa."}, {"subtema": "O teatro."}], "temas": [{"tema": "5. O rexionalismo e a transici\u00f3n ao s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo, a trav\u00e9s dos textos, da produci\u00f3n literaria galega do s\u00e9culo XIX.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega Contempor\u00e1nea 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702025"}}
{"codigo": "613G02025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Lingua e sociedade"}, {"subtema": "1.2. A socioling\u00fc\u00edstica e a sociolox\u00eda da lingua"}, {"subtema": "1.3. A socioling\u00fc\u00edstica sobre o galego"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 socioling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. As linguas no mundo"}, {"subtema": "2.2. As comunidades ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "2.3. O contacto de linguas"}, {"subtema": "2.4. As variedades ling\u00fc\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "2. A diversidade ling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A introduci\u00f3n do castel\u00e1n na Galiza"}, {"subtema": "3.2. A x\u00e9nese do conflito ling\u00fc\u00edstico e a s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "3.3. O proceso de erosi\u00f3n interna da lingua galega"}], "temas": [{"tema": "3. O contacto de linguas na Galiza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Monoling\u00fcismo e pluriling\u00fcismo"}, {"subtema": "4.2. Biling\u00fcismo e diglosia"}, {"subtema": "4.3. A asimilaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "4. As categor\u00edas socioling\u00fc\u00edsticas b\u00e1sicas e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao galego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O galego, lingua ameazada"}, {"subtema": "5.2. Distribuci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica e sectorial da lingua galega"}, {"subtema": "5.3.Lingua e identidade"}], "temas": [{"tema": "5. A situaci\u00f3n actual da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Actitudes e ideolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas presentes na sociedade galega"}, {"subtema": "6.2. Os preconceptos ling\u00fc\u00edsticos no mundo"}, {"subtema": "6.3. Os preconceptos a respecto do galego"}], "temas": [{"tema": "6. Os discursos sobre a lingua na Galiza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.Imperialismo ling\u00fc\u00edstico ou ecoling\u00fcismo"}, {"subtema": "7.2. A normalizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "7.3. Reintegracionismo, sesqjuiling\u00fcismo e outras alternativas"}], "temas": [{"tema": "7. Perspectivas de futuro para a lingua galega"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e an\u00e1lise da situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega e Sociedade", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702030"}}
{"codigo": "613G02030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Puntos a seren considerados:"}, {"subtema": "Idioma e vocabulario"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Ligando palabras e estruturas"}], "temas": [{"tema": "Descrici\u00f3n das persoas en termos de aparencia f\u00edsica, personalidade e comportamento, vida, estilo de vida e crenzas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n e estruturaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Lingua \u00fatil: impresi\u00f3ns Explicando"}, {"subtema": "facer comparaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Localizaci\u00f3n verbos e preposici\u00f3ns"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de estilo formal e informal"}, {"subtema": "Expresando impresi\u00f3ns e reacci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Descrici\u00f3n de lugares e edificios en termos de localizaci\u00f3n, raz\u00f3ns para visitar, puntos tur\u00edsticos, actividades de tempo libre e recommedations"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Linguaxe e expresi\u00f3ns \u00fatiles"}], "temas": [{"tema": "Descrici\u00f3n de obxectos en termos de tama\u00f1o, peso, idade, forma, est\u00e1ndar, cor, orixe, material, caracter\u00edsticas especiais, as raz\u00f3ns para ser especial."}, {"tema": "Descripci\u00f3n de festivais, eventos e cerimonias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensayos favor y en contra,"}, {"subtema": "Ensayos de opini\u00f3n,"}, {"subtema": "Ensayos sugiriendo soluciones a los problemas"}, {"subtema": "Comienzo y final de los ensayos discursivos"}, {"subtema": "Consejos \u00fatiles para ensayos discursivos"}, {"subtema": "Expresiones \u00fatiles para aportaci\u00f3n de opiniones"}, {"subtema": "Expresiones de conexi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Ensayos discursivos."}, {"tema": "Ensayos de opini\u00f3n."}, {"tema": "Ensayos sugiriendo soluciones a los problemas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n: Establecer o escenario, desenvolver a historia, finalice a historia."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas para inicio e finalizaci\u00f3n historias."}, {"subtema": "Pasados, os tempos verbales e a hora."}, {"subtema": "Inversi\u00f3n do suxeto"}, {"subtema": "Vocabulario descritivo"}, {"subtema": "narraci\u00f3n Flashback"}], "temas": [{"tema": "Narrativas."}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das t\u00e9cnicas para redacci\u00f3n de textos en lingua inglesa.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Redacci\u00f3n en Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702022"}}
{"codigo": "613G02022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Alfabeto. Artigos. Nome. Pronomes pessoais t\u00f3nicos. Presente do Indicativo. Cardinais. Interrogativos."}, {"subtema": "1.2. Dados pessoais (morada, estado civil, profiss\u00e3o, nacionalidade). Formas de tratamento."}], "temas": [{"tema": "1. Apresentar-se e despedir-se. Cumprimentar e dar informa\u00e7\u00f5es pessoais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Preposi\u00e7\u00f5es e contra\u00e7\u00f5es. Demonstrativos. Adv\u00e9rbios de lugar. Pret\u00e9rito Imperfeito."}, {"subtema": "2.2. Casa. Cidade. Universidade. F\u00f3rmulas sociais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Localizar e descrever lugares. Pedir informa\u00e7\u00f5es e indicar dire\u00e7\u00f5es."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Acentua\u00e7\u00e3o. Pronomes pessoais \u00e1tonos. Possessivos. Adv\u00e9rbios de tempo. Imperativo."}, {"subtema": "3.2. Corpo humano. Cores. Vestu\u00e1rio. Fam\u00edlia. Tempo climat\u00e9rico. Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Descrever objetos, pessoas e estados climat\u00e9ricos. Falar da sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Constru\u00e7\u00f5es perifr\u00e1sticas. Ordinais. Adv\u00e9rbios de modo."}, {"subtema": "4.2. Tempo cronol\u00f3gico. Dia-a-dia. Alimenta\u00e7\u00e3o. Lojas. Transporte. Hotel."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Relatar a\u00e7\u00f5es quotidianas. Fazer compras, reservas, pedidos e reclama\u00e7\u00f5es."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Comparativos e superlativos. Indefinidos. Relativos. Marcadores do discurso."}, {"subtema": "5.2. Lazer. \u00c9pocas festivas, festas e tradi\u00e7\u00f5es. Desportos. Telefonemas, mensagens e cartas."}], "temas": [{"tema": "5. Fazer planos. Convidar, aceitar e recusar convites. Expressar gostos e prefer\u00eancias. Estabelecer compara\u00e7\u00f5es"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Pret\u00e9rito Perfeito Simples. Pret\u00e9rito Mais-que-Perfeito. Partic\u00edpio Passado."}, {"subtema": "6.2. Imprensa. Falsos amigos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Relatar acontecimentos passados. Defender pontos de vista."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Futuro do Indicativo."}, {"subtema": "7.2. Vida profissional. Express\u00f5es idiom\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Apresentar carater\u00edsticas profissionais. Elaborar um Curriculum Vitae. Enfrentar uma entrevista. Fazer inqu\u00e9ritos. Relatar acontecimentos fututos."}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia fornece formaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na descrici\u00f3n e no uso instrumental da lingua portuguesa nas s\u00faas modalidades oral e escrita. O alumnado debe adquirir todas as competencias do usuario b\u00e1sico (A2), ben como se iniciar na adquisici\u00f3n de competencias do usuario independente, encadrado no nivel soleira (B1), de acordo co \"Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas\".", "nombre_asignatura": "Lingua Portuguesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702023"}}
{"codigo": "613G02023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Noci\u00f3ns preliminares: definici\u00f3n, delimitaci\u00f3n e contextualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2 \u00c1mbitos, cronolox\u00eda e periodizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. A literatura galego-portuguesa medieval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A cantiga de amor e a cantiga de amigo."}, {"subtema": "2.2 As cantigas sat\u00edricas e outros x\u00e9neros."}], "temas": [{"tema": "2. A poes\u00eda profana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Autor\u00eda, transmisi\u00f3n manuscrita e fontes."}, {"subtema": "3.2 Estrutura e clasificaci\u00f3n tipol\u00f3gica."}], "temas": [{"tema": "3. A poes\u00eda relixiosa: as Cantigas de Santa Mar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 As materias narrativas: a Materia de Breta\u00f1a e a Materia de Roma."}, {"subtema": "4.2 A historiograf\u00eda: Fern\u00e3o Lopes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A prosa galego-portuguesa medieval."}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura medieval galego-portuguesa a trav\u00e9s dos seus textos e autores m\u00e1is representativos.", "nombre_asignatura": "Literatura Medieval Galego-Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}, {"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702027"}}
{"codigo": "613G02027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura portuguesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Processos de canoniza\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica (e identit\u00e1ria)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. A l\u00edngua portuguesa como norma (inter)sist\u00e9mica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. Rela\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas lingu\u00edsticas e culturais na Lusofonia/ Galeguia."}], "temas": [{"tema": "1. QUEST\u00d5ES GERAIS E METODOL\u00d3GICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aproxima\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do c\u00e2none portugu\u00eas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Aproxima\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do c\u00e2none brasileiro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. A presen\u00e7a cultural lus\u00f3fona na \u00c1sia: Timor Lorosae e Macau."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4. Repert\u00f3rios culturais lus\u00f3fonos: Sebastianismo, (luso)tropicalismo, negritude, ..."}], "temas": [{"tema": "2. PRODU\u00c7\u00c3O E PROCESSOS DE CANONIZA\u00c7\u00c3O NAS LUSOFONIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Hist\u00f3rias, sociedades, culturas e identidades nos PALOP: lusografia/ portugu\u00eas/ crioulo(s), oratura/ literatura, ilhas/ arquip\u00e9lagos/ continente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Aproxima\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do(s) c\u00e2none(s) dos PALOP: manuais e hist\u00f3rias liter\u00e1rias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Internacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e cultural dos PALOP: Mia Couto, Jos\u00e9 Luandino Vieira e Ces\u00e1ria \u00c9vora"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. LITERATURAS E CULTURAS DOS PALOP"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos aspectos xeogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos, culturais, ling\u00fc\u00edsticos e identitarios das comunidades de lingua portuguesa", "nombre_asignatura": "Lingua e Cultura dos Pa\u00edses de Fala Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702021"}}
{"codigo": "613G02021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A comunicaci\u00f3n oral"}, {"subtema": "1.2.Caracterizaci\u00f3n da linguaxe humana"}, {"subtema": "1.3. A produci\u00f3n da fala: o aparello fonador"}], "temas": [{"tema": "1. Lingua e comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n e relaci\u00f3ns; o son e o fonema"}, {"subtema": "2.2. As vogais e as consoantes"}, {"subtema": "2.3. A ortograf\u00eda: letras e d\u00edgrafos"}], "temas": [{"tema": "2. Fon\u00e9tica e Fonolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O sistema voc\u00e1lico"}, {"subtema": "3.2. O sistema conson\u00e1ntico"}, {"subtema": "3.3. Rendibilidade expresiva: a fonoestil\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "3. Descrici\u00f3n do sistema fon\u00e9tico-fonol\u00f3xico da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A cadea falada. Fon\u00e9tica sint\u00e1ctica"}, {"subtema": "4.2. A s\u00edlaba"}, {"subtema": "4.3. O acento e a entoaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. Dicci\u00f3n e locuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Trazos pros\u00f3dicos da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A comunicaci\u00f3n oral e as s\u00faas modalidades"}, {"subtema": "5.2. A comunicaci\u00f3n espont\u00e1nea. A an\u00e1lise da conversaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. A comunicaci\u00f3n oral formal"}], "temas": [{"tema": "5. Aspectos pragm\u00e1ticos da comunicaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo aplicado de aspectos gramaticais, especialmente fon\u00e9ticos e pragm\u00e1ticos, con incidencia na comunicaci\u00f3n oral da lingua galega.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega e Comunicaci\u00f3n Oral", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702029"}}
{"codigo": "613G02029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Xeograf\u00eda descritiva do pa\u00eds galego."}, {"subtema": "1.2. Distribuci\u00f3n espacial do h\u00e1bitat urbano e rural."}], "temas": [{"tema": "1. O medio f\u00edsico e a estrutura poboacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O mundo agrario e mari\u00f1eiro e as suas culturas caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "2.2. Industrializaci\u00f3n e medio urbano."}], "temas": [{"tema": "2. A cultura galega \"tradicional\"."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Celtismo e anti-celtismo."}, {"subtema": "3.2. A romanizaci\u00f3n como agente revelador da riqueza cultural propria."}], "temas": [{"tema": "3. Galicia pre-romana e romanizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O proceso de formaci\u00f3n do feudalismo."}, {"subtema": "4.2. O Reino da Galiza"}, {"subtema": "4.3. Consolidaci\u00f3n e apoxeu fo feudalismo: a \u00e9poca de Xelmires."}], "temas": [{"tema": "4. A Galiza feudal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A crise dos s\u00e9culos XIV-XV."}, {"subtema": "5.2. A revolta irmandi\u00f1a."}, {"subtema": "5.3. A \"doma e castraci\u00f3n\" do Reino da Galiza."}], "temas": [{"tema": "5. O fin dos tempos medievais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Demografia e sociedade."}, {"subtema": "6.2. Economia agraria, tentativas industrializadoras e conflitos sociais."}, {"subtema": "6.3. O cadro institucional."}, {"subtema": "6.4. Ilustraci\u00f3n galega e esplendor barroco."}], "temas": [{"tema": "6. Os \"S\u00e9culos Escuros\": o Antigo Regime na Galiza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Inercias agrarias e desindustrializaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Unha populaci\u00f3n emigrante e una sociedade esencialmente rural e mari\u00f1eira."}, {"subtema": "7.3. A construci\u00f3n do Estado liberal."}, {"subtema": "7.4. Movimentos sociais, correntes e organizaci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"subtema": "7.5. A formaci\u00f3n de unha consciencia propria: do provincialismo ao \"Rexurdimento\" e o Rexionalismo."}], "temas": [{"tema": "7. Crise do Antigo Rexime e estancamento socio-econ\u00f3mico: a Galiza do s\u00e9culo XIX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Evoluci\u00f3n da populaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. A modernizaci\u00f3n do tecido socio-econ\u00f3mico."}, {"subtema": "8.3. Os movimentos sociais."}, {"subtema": "8.4. II Rep\u00fablica, Ditadura Franquista e Transici\u00f3n Democr\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "8. A Galiza do s\u00e9culo XX: transformaci\u00f3ns estruturais e cambio pol\u00edtico."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Descrici\u00f3n e an\u00e1lise da evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da Galiza e dos trazos b\u00e1sicos da sua cultura.", "nombre_asignatura": "Historia e Cultura de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702020"}}
{"codigo": "613G02020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar os modelos e t\u00e9cnicas da planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Historia e constituci\u00f3n como disciplina cient\u00edfica. M\u00e9todos de an\u00e1lise."}, {"subtema": "1.2. A mudanza das linguas."}, {"subtema": "1.3. A importancia da diacron\u00eda nos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 historia da lingua e \u00e1 diacron\u00eda ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Contexto hist\u00f3rico. O lat\u00edn galaico, os substratos e os superestratos."}, {"subtema": "2.2. Do lat\u00edn ao galego-portugu\u00e9s."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O nacemento da lingua galego-portuguesa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Contexto hist\u00f3rico, social e cultural."}, {"subtema": "3.2. Caracter\u00edsticas ling\u00fc\u00edsticas e evolutivas desde o lat\u00edn."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O galego-portugu\u00e9s medieval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O galego: evoluci\u00f3n sociohist\u00f3rica e transformaci\u00f3ns ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "4.2. O portugu\u00e9s continental: contexto sociohist\u00f3rico, periodizaci\u00f3n e mudanzas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "4.3. O portugu\u00e9s do Brasil: contexto e evoluci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "4.4. Outras variedades do portugu\u00e9s."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.  A diversificaci\u00f3n do sistema ling\u00fc\u00edstico."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Fernandez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo hist\u00f3rico da lingua galega e portuguesa: evoluci\u00f3n externa e interna.", "nombre_asignatura": "Historia da Lingua Galega e Portuguesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "manuel.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Fernandez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702018"}}
{"codigo": "613G02018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1. Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de traduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.2. Traduci\u00f3n e interculturalidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3. M\u00e9todos de traduci\u00f3n:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3.1. Breve historia dos m\u00e9todos de traduci\u00f3n no \u00e1mbito do ingl\u00e9s."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.4. A equivalencia transl\u00e9mica."}, {"subtema": "1.4.1 Equivalencia no nivel da palabra."}, {"subtema": "1.4.2 Equivalencia por encima do nivel da palabra."}, {"subtema": "1.4.3 Equivalencia gramatical."}, {"subtema": "1.4.4. Equivalencia textual."}, {"subtema": "1.4.5. Equivalencia pragm\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.5. Tipos de textos, tipos de traduci\u00f3ns."}, {"subtema": "1.5.1. A traducci\u00f3n literaria."}, {"subtema": "1.5.2. A traduci\u00f3n xornal\u00edstica."}, {"subtema": "1.5.3. A traduci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica."}, {"subtema": "1.5.4. A traduci\u00f3n audiovisual. Subtitulaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5.5 . Outras traduci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6. A traduci\u00f3n modernizadora e adaptadora."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.7. Traduci\u00f3n e interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.8. Evaluaci\u00f3n e cr\u00edtica de textos traducidos."}], "temas": [{"tema": "I. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do ingl\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. A traduci\u00f3n especializada"}, {"subtema": "II.1.1. Introduci\u00f3n. As linguas de especialidade. Terminolox\u00eda"}, {"subtema": "II.1.2. Dicionarios e repertorios. Bases de datos terminol\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.2. Traduci\u00f3n con apoio inform\u00e1tico"}, {"subtema": "II.2.1. A traduci\u00f3n autom\u00e1tica e a traduci\u00f3n asistida por ordenador"}, {"subtema": "II.2.2. Ferramentas inform\u00e1ticas. Memorias de traduci\u00f3n. Corpus paralelos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.3. A traduci\u00f3n ao espa\u00f1ol"}, {"subtema": "II.3.1. Documentaci\u00f3n para a traduci\u00f3n ao espa\u00f1ol"}, {"subtema": "II.3.2. M\u00e9todos de traduci\u00f3n do ingl\u00e9s ao espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "II. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1. A traduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.1 Cuesti\u00f3ns preliminares e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "III.1.2. Trazos constitutivos dunha traduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.3. A autotraduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.4. Traduci\u00f3n, versi\u00f3n, apropiaci\u00f3n creativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.2. A traduci\u00f3n de textos po\u00e9ticos"}, {"subtema": "III.2.1. Cuesti\u00f3ns xerais e metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": "III.2.2. Aspectos formais: ritmo e rima, o simbolismo f\u00f3nico etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.3. A traduci\u00f3n ao galego"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.4. Valoraci\u00f3n e cr\u00edtica da traduci\u00f3n literaria"}], "temas": [{"tema": "III. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e pr\u00e1ctica da traduci\u00f3n de textos diversos (espa\u00f1ol-ingl\u00e9s, ingl\u00e9s-espa\u00f1ol, galego-ingl\u00e9s, ingl\u00e9s-galego).", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Traduci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}, {"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702017"}}
{"codigo": "613G02017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Swift Gulliver's Travels"}], "temas": [{"tema": "1. A novela no s\u00e9culo XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Poes\u00eda: Wordsworth e Keats"}, {"subtema": "2.3 Novela: Frankenstein Mary Shelley"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O Romanticismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Jane Austen Pride and Prejudice"}, {"subtema": "3.3 Dickens &quot;The Signal Man&quot;"}, {"subtema": "3.4 Thomas Hardy The Mayor of Casterbridge"}], "temas": [{"tema": "O s\u00e9culo XIX"}]}], "coordinadores": [{"email": "david.clark@udc.es", "nombre": "Clark Mitchell, David Mitchell"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo panor\u00e1mico da literatura inglesa dos seculos XVIII, XIX, XX e XXI.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "david.clark@udc.es", "nombre": "Clark Mitchell, David Mitchell"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702028"}}
{"codigo": "613G02028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua galega."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceptos xerais: teor\u00eda e m\u00e9todo"}, {"subtema": "1.2. Introduci\u00f3n \u00e1 edici\u00f3n cr\u00edtica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Ecd\u00f3tica, cr\u00edtica textual, textolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O per\u00edodo medieval"}, {"subtema": "2.2. A literatura galega"}, {"subtema": "2.3. A literatura portuguesa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A Ecd\u00f3tica e a Cr\u00edtica Textual no \u00e1mbito galego-portugu\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Textos literarios"}, {"subtema": "3.2. Textos non literarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O comentario de textos"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Fernandez, Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica \u00e1 edici\u00f3n e comentario de textos literarios galegos e portugueses.", "nombre_asignatura": "Edici\u00f3n e Comentario dos Textos Galegos e Portugueses", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}, {"email": "manuel.ferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Fernandez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702019"}}
{"codigo": "613G02019", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lingua Inglesa 4 comezar\u00e1 na unidade 9."}], "temas": [{"tema": "O libro de texto principal neste curso \u00e9 o mesmo utilizado no cuatrimestre anterior en Lingua Inglesa 3: Gold Advanced Coursebook."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estilo e rexistro; linguaxe formal e informal; puntuaci\u00f3n; par\u00e1grafo; conectores; cartas de motivaci\u00f3n; o ensaio: tipos (ex. argumentativo, descriptivo, etc) e partes principais (t\u00edtulo, introduci\u00f3n con (hip\u00f3)tese, corpo, conclusi\u00f3n, citas no corpo do texto e lista de obras citadas); MLA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Escribir"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n dun texto: diferentes niveis (dende a gram\u00e1tica e o  vocabulario ata a interpretaci\u00f3n e an\u00e1lise) e diferentes tipos de texto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ler"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participar en debates, expresar opini\u00f3ns e argumentos, estructurar e facer presentaci\u00f3ns, entrevistas de traballo."}], "temas": [{"tema": "Falar"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os exercicios auditivos estar\u00e1n relacionados co vocabulario, temas de discusi\u00f3n e a gram\u00e1tica vistos na clase."}], "temas": [{"tema": "Escoitar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Repaso e consolidaci\u00f3n de diferentes categor\u00edas, entre outras, os verbos (modais, etc); nomes, pronomes, artigos e determinantes, adxetivos e adverbios, preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns, conectores adverbiais e mecanismos cohesionadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Consolidaci\u00f3n e expansi\u00f3n de estruturas gramaticais: voz pasiva, estilo indirecto, cl\u00e1usulas de participio, oraci\u00f3ns condicionais, estruturas de relativo, subordinadas adverbiais, oraci\u00f3ns de \u00e9nfase, cl\u00e1usulas con &quot;whoever&quot;, &quot;whatever&quot;, etc."}], "temas": [{"tema": "Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ampliaci\u00f3n de vocabulario, con especial atenci\u00f3n a expresi\u00f3ns feitas e idiom\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Temas: describir compatibilidade e emoci\u00f3ns, atopar traballo e describir destrezas profesionais, expresar opini\u00f3ns e debatir sobre temas e eventos actuais (diversidade, o medio ambiente, dereitos hum\u00e1ns, cine, m\u00fasica e literatura, entre outros)."}], "temas": [{"tema": "Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ampl\u00eda a formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n da lingua inglesa e a teor\u00eda e pr\u00e1ctica do ingl\u00e9s. O obxectivo xeral \u00e9 chegar ao nivel C1 de CEF.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 4", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}, {"email": "lucas.martingano@udc.es", "nombre": "Martingano Prieto, Lucas Andr\u00e9s"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702015"}}
{"codigo": "613G02015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a. More than just streetwise."}, {"subtema": "b. A Fairytale Castle."}, {"subtema": "c. My Place"}], "temas": [{"tema": "Os temas el\u00edxense o fin de preparar ao alumno para afrontar un bo n\u00famero de situaci\u00f3ns comunicativas reais. Ver o apartado Fontes de Informaci\u00f3n para co\u00f1ecer o libro de texto do que se extraen os seguintes temas."}, {"tema": "1. Where we live"}, {"tema": "Gram\u00e1tica: \u00e9nfase con investimento, tempos verbais (presente e pasado perfecto, presente e pasado simple e continuo) Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: describir, informar. Audici\u00f3n: Habilidade auditiva acerca da cidade e as s\u00faas xentes, a nivel C1. Composici\u00f3n escrita: informes. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coa cidade e as s\u00faas xentes, a nivel C1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. How to have a conversation."}, {"subtema": "b. Texting champion."}, {"subtema": "c. Communication and the Internet."}], "temas": [{"tema": "2. The art of conversation."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: cl\u00e1usulas relativas (explicativas (non-defining) e especificativas (defining)). Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: ofrecer consellos. Audici\u00f3n: Habilidade aural acerca dos temas tratados a nivel C1. Composici\u00f3n escrita: propostas. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado con presentarse e a conversaci\u00f3n, a nivel C1. Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: Pedir informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. What diaries can and cannot do for you."}, {"subtema": "b. Blue Zones."}, {"subtema": "c. The Key to Longevity."}], "temas": [{"tema": "3. Ages and stages."}, {"tema": "Vocabulario: El l\u00e9xico relacionado con la educaci\u00f3n, a nivel C1 (sustantivos contables y no-contables); Gram\u00e1tica: voz pasiva, colocaciones y frases con &quot;wish&quot;. Pr\u00e1ctica en ingles oral: discusi\u00f3n acerca de la publicidad; Estilo y registro: El lenguaje apropiado para realizar cada tarea; transferencia de registro y estilo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. The Museum of Failed Products."}, {"subtema": "b. Why Pefectionism isn't Perfect."}], "temas": [{"tema": "4. No gain without pain."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: &quot;-ing&quot; e infinitivo, dobrar consonants en formas &quot;-ed&quot; e &quot;-ing&quot;. Composici\u00f3n escrita: descrici\u00f3ns, argumentos. Fonolog\u00eda: Entonaci\u00f3n e acentuaci\u00f3n ao nivel esixido; dobrar consonantes despois de vogais segundo a s\u00faa pronuncia. Pr\u00e1ctica oral: debater e discutir acerca da motivaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. The Price of Happiness."}, {"subtema": "b. Films that make you feel good."}, {"subtema": "c. The Happiness App."}, {"subtema": "d. Work and Happiness."}], "temas": [{"tema": "5. The feel-good factor."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: condicionais e hip\u00f3teses; conditionals: advanced features; &quot;wish&quot;, &quot;would rather / sooner&quot;, &quot;it'd&quot;. Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: descrici\u00f3ns; Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coa felicidade, a nivel C1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Dead Interesting."}, {"subtema": "b. My hoarder mum and me."}, {"subtema": "c. A Mammoth Find."}, {"subtema": "d. Looking Back."}], "temas": [{"tema": "6. Living with the past."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: comparaci\u00f3ns (by far, far more, far less, etc); adverbios, frases adverbiais e conxunci\u00f3ns. Composici\u00f3n escrita: cr\u00edticas de series, pel\u00edculas, libros, etc."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A Product by any other name might not taste so sweet."}, {"subtema": "b. Selling the Fifth Taste."}, {"subtema": "c. Using Scents in Marketing."}], "temas": [{"tema": "7. The hard sell."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: condicionais e hip\u00f3teses; conditionals: advanced features. Audici\u00f3n: Habilidade aural acerca de t\u00e9cnicas de venda a nivel C1. Estilo e rexistro: A linguaxe apropiada para realizar cada tarefa; transferencia de rexistro e estilo (narrativas e publicidade)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Travelling for a living;"}, {"subtema": "b. Volunteering for work abroad."}, {"subtema": "c. Expats in New York."}, {"subtema": "d. Souvenir Hunting."}, {"subtema": "e. Travel Guidebooks."}], "temas": [{"tema": "8. Passing through."}, {"tema": "Pr\u00e1ctica en \u00ednguas oral: Viaxes e voluntariado. Gram\u00e1tica: &quot;modal verbs&quot;. Composici\u00f3n escrita: folletos. Exercicios: transformaci\u00f3ns. Fonolog\u00eda: Entonaci\u00f3n e acentuaci\u00f3n ao nivel esixido. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coas viaxes, a nivel C1."}]}], "coordinadores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ampl\u00eda e profundiza os co\u00f1ecementos da lingua inglesa, cubrindo parte parte das competencias na formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa, consolidando as competencias de B2 e cubrindo unha parte das competencias de C1, nas catro habilidades b\u00e1sicas.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 3", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702014"}}
{"codigo": "613G02014", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A norma, a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e a calidade ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "1.2. Aspectos ortogr\u00e1ficos, ortol\u00f3xicos e f\u00f3nicos"}, {"subtema": "1.3. Aspectos morfosint\u00e1cticos"}, {"subtema": "1.4. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}, {"subtema": "1.5. Aspectos pragm\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "1. Norma e calidade ling\u00fc\u00edstica: caracterizaci\u00f3n do modelo culto da lingua no s\u00e9culo XXI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Variaci\u00f3n dependente do/a usuario/a: idade e x\u00e9nero"}, {"subtema": "2.2. Variaci\u00f3n dependente do uso: estilo, contexto e rexistro"}, {"subtema": "2.3. Lingua oral e lingua escrita. A lingua literaria como modelo"}], "temas": [{"tema": "2. A variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: usos e norma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e a planificaci\u00f3n da lingua galega"}, {"subtema": "3.2. O encadramento legal do galego: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "3.3. \u00c1mbitos e usos ling\u00fc\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "3. A planificaci\u00f3n do status da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O proceso de estandarizaci\u00f3n do galego. Grupos, instituci\u00f3ns e crit\u00e9rios normativos"}], "temas": [{"tema": "4. A planificaci\u00f3n do corpus da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A lingua da Galiza e outros modelos do sistema ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s"}, {"subtema": "5.2. Galego, portugu\u00e9s, brasileiro. An\u00e1lise contrastiva"}, {"subtema": "5.3. A variaci\u00f3n lingu\u00edstica na Galiza e na Lusofon\u00eda/Galegu\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. As modalidades do galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo normativo da lingua galega.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}, {"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702016"}}
{"codigo": "613G02016", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Normas xerais de ortograf\u00eda. A elisi\u00f3n. H \"muet\" et \"aspir\u00e9\"."}, {"subtema": "2. O sustantivo: x\u00e9nero e n\u00famero."}, {"subtema": "3. O adxectivo calificativo: x\u00e9nero e n\u00famero."}, {"subtema": "4. O artigo: definido, definido contracto, indefinido, partitivo. Formas negativas do artigo."}, {"subtema": "5. Os adxectivos e os pronomes posesivos."}, {"subtema": "6. Os adxectivos e os pronomes demostrativos."}, {"subtema": "7. Os pronomes persoais: suxeito, reflexivos, t\u00f3nicos."}, {"subtema": "8. A negaci\u00f3n con \"ne ... pas\"."}, {"subtema": "9. A interrogaci\u00f3n directa total e parcial: a estrutura \"est-ce que\", a inversi\u00f3n simple e complexa."}, {"subtema": "10. O verbo: avoir, \u00eatre; as 3 conxugaci\u00f3ns; os verbos pronominais; a negaci\u00f3n das formas verbais; os tempos verbais simples (\"pr\u00e9sent\", \"imparfait\", \"futur simple\", \"conditionnel pr\u00e9sent\", \"imp\u00e9ratif\"); os tempos verbais compostos (\"pass\u00e9 compos\u00e9\"); uso dos auxiliares e casos xerais de concordancia do participio."}, {"subtema": "11. Os pronomes relativos \"qui\", \"que\"."}, {"subtema": "12. A comparaci\u00f3n."}, {"subtema": "13. Principais adverbios e preposici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "A. Gram\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Normas xerais de pronuncia."}, {"subtema": "2. Presentarse, presentar, sa\u00fadar."}, {"subtema": "3. Falar do entorno persoal."}, {"subtema": "4. Expresar opini\u00f3ns, gustos, desexos, sentimentos, sensaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5. Expresar obligaci\u00f3ns e prohibici\u00f3ns."}, {"subtema": "6. Pedir/dar informaci\u00f3ns e explicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "7. Utilizar o tel\u00e9fono e o computador."}, {"subtema": "8. A identificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9. A cuantificaci\u00f3n."}, {"subtema": "10. A caracterizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11. A calificaci\u00f3n."}, {"subtema": "12. A localizaci\u00f3n temporal."}, {"subtema": "13. A localizaci\u00f3n espacial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B. Obxectivos comunicativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Nacionalidades e pa\u00edses."}, {"subtema": "2. Profesi\u00f3ns."}, {"subtema": "3. A familia."}, {"subtema": "4. Os n\u00fameros, a hora, o calendario, o tempo."}, {"subtema": "5. O corpo e a sa\u00fade."}, {"subtema": "6. A alimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "7. A roupa. As compras."}, {"subtema": "8. A vivenda, a cidade, a natureza, o medio ambiente."}, {"subtema": "9. As viaxes e os transportes."}, {"subtema": "10. As actividades culturais e deportivas."}, {"subtema": "11. Os estudos e o mundo acad\u00e9mico."}, {"subtema": "12. Os medios de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "13. O tel\u00e9fono, o computador, internet, as redes sociais."}], "temas": [{"tema": "C. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e uso da lingua francesa, de maneira a garantir un dominio pr\u00e1ctico da mesma. Estudiaranse os principais aspectos fon\u00e9ticos, gramaticais, l\u00e9xicos e funcionais da lingua francesa, exercitados a traves da pr\u00e1ctica harm\u00f3nica das 4 principais destrezas comunicativas (comprensi\u00f3n lectora e oral, produci\u00f3n escrita e oral). Unha vez cubertos os contidos da materia, o alumnado deber\u00e1 conseguir consolidar as competencias do nivel A2 segundo o especificado no Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas do Consello de Europa. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensino-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702013"}}
{"codigo": "613G02013", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A lingua est\u00e1ndar ou lingua exemplar"}, {"subtema": "1.2. A norma do espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "1. A correcci\u00f3n idiom\u00e1tica. A lingua est\u00e1ndar. A Gram\u00e1tica normativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ortograf\u00eda"}, {"subtema": "2.2. Ortolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2. Ortograf\u00eda e ortolox\u00eda do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Uso do l\u00e9xico"}, {"subtema": "3.2. Pr\u00e9stamos e estranxeirismos"}], "temas": [{"tema": "3. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Substantivo e adxectivo"}, {"subtema": "4.2. Determinantes e numerais"}, {"subtema": "4.3. Verbo"}, {"subtema": "4.4. Pronome"}, {"subtema": "4.5. Preposici\u00f3n"}, {"subtema": "4.6. Conxunci\u00f3n"}, {"subtema": "4.7. Adverbio"}], "temas": [{"tema": "4. Cuesti\u00f3ns normativas e clases de palabras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Concordancia ad sensum"}, {"subtema": "5.2. Anacoluto"}, {"subtema": "5.3. Outros"}], "temas": [{"tema": "5. Cuesti\u00f3ns normativas na construci\u00f3n sint\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [{"email": "svetlana.molkova@udc.es", "nombre": "Molkova , Svetlana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo normativo da lingua espa\u00f1ola. Introduci\u00f3n ao problema da correcci\u00f3n idiom\u00e1tica. Aplicaci\u00f3n \u00e1 lingua espa\u00f1ola a teor do establecido pola RAE.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "svetlana.molkova@udc.es", "nombre": "Molkova , Svetlana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702050"}}
{"codigo": "613G02050", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades galegofalantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades lus\u00f3fonas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua portuguesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Relaci\u00f3ns fonemas-grafemas."}, {"subtema": "1.2. O acento e a entoaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. A divisi\u00f3n sil\u00e1bica."}], "temas": [{"tema": "1. O alfabeto. As s\u00edlabas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Tipos de nomes canto ao x\u00e9nero."}, {"subtema": "2.2. Formaci\u00f3n do feminino."}], "temas": [{"tema": "2. O nome: o x\u00e9nero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de nomes canto ao n\u00famero."}, {"subtema": "3.2. Formaci\u00f3n do plural."}], "temas": [{"tema": "3. O nome: o n\u00famero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O artigo determinado."}, {"subtema": "4.2. O artigo indeterminado."}], "temas": [{"tema": "4. Os artigos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Paradigmas."}], "temas": [{"tema": "5. Presente dos verbos 'essere' e 'avere'."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Desinencias e principais verbos regulares."}], "temas": [{"tema": "6. Presente de indicativo dos verbos regulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. 'Andare', 'fare', 'dare', 'dire', 'stare', 'volere'."}], "temas": [{"tema": "7. Presente de indicativo dos verbos irregulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Formas t\u00f3nicas."}, {"subtema": "8.2. Formas \u00e1tonas."}], "temas": [{"tema": "8. Os pronomes persoais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Proximidade."}, {"subtema": "9.2. Afastamento."}], "temas": [{"tema": "9. Os demostrativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Cardinais: do 1 ao 20, decenas, centenas, millares."}, {"subtema": "10.2. Ordinais: do primeiro ao d\u00e9cimo."}], "temas": [{"tema": "10. Os numerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Formas de 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa persoa."}], "temas": [{"tema": "11. Os posesivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. 'A', 'di', 'in', 'da', 'con', 'senza', 'per', 'su', 'sotto', 'tra', 'fra'."}], "temas": [{"tema": "12. Preposici\u00f3ns e contracci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Lugar, cantidade, tempo e modo."}], "temas": [{"tema": "13. Adverbios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 F\u00f3rmulas de interrogaci\u00f3n."}, {"subtema": "14.2. Pronomes, adxectivos e adverbios interrogativos."}], "temas": [{"tema": "14. A interrogaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Desinencias e principais verbos."}], "temas": [{"tema": "15. O futuro de indicativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. F\u00f3rmulas de sa\u00fado e presentaci\u00f3n."}, {"subtema": "16.2. Pedir informaci\u00f3n e indicar unha direcci\u00f3n."}, {"subtema": "16.3. Facer unha descrici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Estruturas ling\u00fc\u00edsticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1. Familia e vivenda."}, {"subtema": "17.2. Hora, data, d\u00edas da semana, meses, estaci\u00f3ns."}, {"subtema": "17.3. Cores."}, {"subtema": "17.4. Nomes de pa\u00edses e xentilicios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. Esferas de l\u00e9xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1. Xeografia e cultura das rexi\u00f3ns italianas."}, {"subtema": "18.2. Textos b\u00e1sicos da literatura italiana."}, {"subtema": "18.3. La m\u00fasica."}, {"subtema": "18.4. Arte italiana"}], "temas": [{"tema": "18. Cultura italiana."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n da lingua italiana. Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do italiano.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Italiano", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702012"}}
{"codigo": "613G02012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definici\u00f3n, caracterizaci\u00f3n, periodizaci\u00f3n. Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "1. A literatura galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 L\u00edrica profana. Cantiga de amor. Cantiga de amigo. Cantiga de escarnho e maldizer."}, {"subtema": "2.2 L\u00edrica relixiosa. Cantigas de Santa Mar\u00eda"}, {"subtema": "2.3 A prosa medieval."}], "temas": [{"tema": "2. Literatura medieval galego-portuguesa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O concepto \"S\u00e9culos Escuros\". Unha ilustraci\u00f3n galega?"}], "temas": [{"tema": "3. A literatura nos s\u00e9culos XVI-XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Prerrexurdimento, rexurdimento, rexionalismo."}, {"subtema": "4.2 A poes\u00eda. Rosal\u00eda de Castro: Cantares Gallegos."}, {"subtema": "4.3 A poes\u00eda. Eduardo Pondal. Manuel Curros Enr\u00edquez."}, {"subtema": "4.4 A prosa e o teatro. Per\u00edodo Intersecular."}], "temas": [{"tema": "4. O s\u00e9culo XIX. O Rexurdimento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 As Irmandades da Fala. A renovaci\u00f3n do sistema."}, {"subtema": "5.1.1 Grupo N\u00f3s. Vicente Risco. Ram\u00f3n Otero Pedrayo. Afonso Daniel R. Castelao."}, {"subtema": "5.1.2 As Vangardas. Manuel Antonio."}, {"subtema": "5.2 A guerra civil. A literatura do exilio"}, {"subtema": "5.2.1 Lu\u00eds Seoane."}, {"subtema": "5.3 A recuperaci\u00f3n da actividade literaria na posguerra."}, {"subtema": "5.3.1 A narrativa. Eduardo Blanco-Amor."}, {"subtema": "5.3.2 A poes\u00eda. Movementos e autores. \u00c1lvaro Cunqueiro."}, {"subtema": "5.4. De 1975 \u00e1 actualidade. Diversificaci\u00f3n xen\u00e9rica."}, {"subtema": "5.4.1 A narrativa. Xos\u00e9 Lu\u00eds M\u00e9ndez Ferr\u00edn."}, {"subtema": "5.4.2. A poes\u00eda."}, {"subtema": "5.4.3. O teatro."}], "temas": [{"tema": "5. O s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura galega a trav\u00e9s dos seus textos m\u00e1is representativos.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}, {"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}, {"email": "diego.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Costa, Diego"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702011"}}
{"codigo": "613G02011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer a cr\u00edtica textual e a edici\u00f3n de textos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado da literatura galega."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura medievais"}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise e comentarios de las Coplas a la muerte de su padre, de Jorge Manrique."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise e comentarios de La Celestina."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Idade Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura no Renacemento."}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise e comentarios de Garcilaso de la Vega e frei Juan de la Cruz."}], "temas": [{"tema": "2. S\u00e9culo XVI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura no Barroco"}, {"subtema": "3.2. An\u00e1lise e comentarios de El Quijote."}, {"subtema": "3.3. An\u00e1lise e comentarios de l\u00edrica do XVII."}, {"subtema": "3.4. A comedia \u00e1urea en El caballero de Olmedo, de Lope de Vega."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. S\u00e9culo XVII"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura nos s\u00e9culos XVIII e XIX."}, {"subtema": "4.2. Movementos, autores e x\u00e9neros."}, {"subtema": "4.3. An\u00e1lise e comentario de El s\u00ed de las ni\u00f1as."}, {"subtema": "4.4. An\u00e1lise e comentario de Espronceda e de B\u00e9cquer."}, {"subtema": "4.5. Analise e comentario de obras do Realismo. Cuentos de Pardo Baz\u00e1n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Da Ilustraci\u00f3n ao Naturalismo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura contempor\u00e1neas e actuais."}, {"subtema": "5. 2. Movementos, autores e x\u00e9neros."}, {"subtema": "5.3. An\u00e1lise e comentario de prosa e l\u00edrica modernista. Azor\u00edn e Rub\u00e9n Dar\u00edo."}, {"subtema": "5.4. An\u00e1lise e comentario de poes\u00eda das vanguardas e 27. Lorca, Alberti, Cernuda."}, {"subtema": "5.5. An\u00e1lise e comentario de Qu\u00e9date este d\u00eda y esta noche conmigo."}], "temas": [{"tema": "5. Do Modernismo \u00e1 actualidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 Historia da Literatura Espa\u00f1ola a trav\u00e9s dos seus principais autores e obras.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}, {"email": "encina.fberrocal@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Berrocal, Mar\u00eda Encina"}, {"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}, {"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702007"}}
{"codigo": "613G02007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos b\u00e1sicos de  Computadores, Hardware, Software,  Redes, Internet."}, {"subtema": "1.2 Aplicaci\u00f3ns das TIC aos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n aos conceptos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Representaci\u00f3n de imaxe, v\u00eddeo e son"}, {"subtema": "2.2 Xeraci\u00f3n de contidos multimedia"}, {"subtema": "2.3 RSS."}], "temas": [{"tema": "2. Multimedia. Imaxe, video, son. Produci\u00f3n e distribuci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n aos Sistemas Xestores de Bases de Datos (SXBD)"}, {"subtema": "3.2 Bases de datos documentais. Linguaxes de consulta sobre BDs documentais"}], "temas": [{"tema": "3. Ferramentas para a compilaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e an\u00e1lise de datos de interese ling\u00fc\u00edstico e literario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Bases de datos Documentais."}, {"subtema": "4.2 Cat\u00e1logos informatizados e Bibliotecas Dixitais."}, {"subtema": "4.3 Tipolox\u00edas de Bibliotecas Dixitais."}, {"subtema": "4.4 Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n: Precisi\u00f3n e Recuperaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Bibliotecas Dixitais e Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas. Est\u00e1ndares e-learning"}, {"subtema": "5.2 Exercicios interactivos. Autoaprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "5. Did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Linguaxes e est\u00e1ndares: HTML, XML"}, {"subtema": "6.2 Ferramentas de tratamento e busca de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Ferramentas para o tratamento e busca de informaci\u00f3n na sociedade do co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Procesadores de texto"}, {"subtema": "7.2 Aplicaci\u00f3ns de presentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Ferramentas b\u00e1sicas de produci\u00f3n, xesti\u00f3n e exposici\u00f3n de contidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Web 2.0"}, {"subtema": "8.2 Blogs e wikis"}, {"subtema": "8.3 Ofim\u00e1tica en web"}], "temas": [{"tema": "8. Ferramentas de traballo colaborativo"}]}], "coordinadores": [{"email": "nieves.brisaboa@udc.es", "nombre": "Rodriguez Brisaboa, Nieves"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende dar a co\u00f1ecer aos/\u00e1s estudantes as posibilidades que ofrecen as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) no eido dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios; as\u00ed como axudarlles a desenvolver un conxunto elemental de competencias - de car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico - como base para o uso de todo tipo de ferramentas TIC.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e da Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "alejandro.cortinas@udc.es", "nombre": "Corti\u00f1as \u00c1lvarez, Alejandro"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "nieves.brisaboa@udc.es", "nombre": "Rodriguez Brisaboa, Nieves"}, {"email": "jose.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Maseda, Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702010"}}
{"codigo": "613G02010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O \"canon\" da literatura inglesa"}, {"subtema": "1.2. Periodizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Que \u00e9 a literatura? Que \u00e9 a literatura inglesa?"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n \u00e1 historia da literatura inglesa anterior ao s\u00e9culo XI"}, {"subtema": "2.2. Literatura oral e manuscritos"}, {"subtema": "2.3. Poes\u00eda \u00e9pica e elex\u00edaca"}, {"subtema": "Lecturas: Fragmentos de Beowulf e \u201cThe Dream of the Rood\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O per\u00edodo anglosax\u00f3n ou de ingl\u00e9s antigo na literatura inglesa (450-1066)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n: contexto hist\u00f3rico, social e cultural"}, {"subtema": "3.2. Teatro relixioso ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Orixes do teatro ingl\u00e9s"}, {"subtema": "b) Misterios, milagres e moralidades medievais"}, {"subtema": "Lectura: Fragmentos de Everyman"}, {"subtema": "3.3. Geoffrey Chaucer e os seus contempor\u00e1neos"}, {"subtema": "a) Gower e o poeta Gawain"}, {"subtema": "b) Chaucer e a s\u00faa obra"}, {"subtema": "Lectura: Fragmentos do \u201cPr\u00f3logo General\" de The Canterbury Tales, de Geoffrey Chaucer"}, {"subtema": "3.4. L\u00edrica inglesa dos s\u00e9culos XIV e XV"}, {"subtema": "a) Poes\u00eda l\u00edrica medieval"}, {"subtema": "b) Amor cort\u00e9s"}, {"subtema": "c) Romances medievais"}, {"subtema": "Lecturas: \u201cIn praise of women,\u201d \u201cSyng We, Syng We,\u201d \u201cGentilesse,\u201d fragmentos de \u201cMerciless Beauty\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Literatura inglesa medieval ou per\u00edodo do ingl\u00e9s medio (1066-1500)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n: contexto hist\u00f3rico, social e cultural"}, {"subtema": "4.2. Poes\u00eda do s\u00e9culo XVI: o soneto ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Wyatt e Surrey"}, {"subtema": "b) Sidney, Spenser e Shakespeare"}, {"subtema": "Lecturas: selecci\u00f3n de sonetos"}, {"subtema": "4.3. Teatro renacentista ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Edificaci\u00f3ns, convenci\u00f3ns e tipo de obras"}, {"subtema": "b) Teatro isabelino e xacobeo: Marlowe e Shakespeare"}, {"subtema": "Lectura: Hamlet"}, {"subtema": "4.4. Poes\u00eda metaf\u00edsica de principios do XVII"}, {"subtema": "a) Poetas metaf\u00edsicos e \"cavalier\""}, {"subtema": "b) John Donne e Andrew Marvell"}, {"subtema": "Lecturas: selecci\u00f3n de poemas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A literatura inglesa renacentista (1500-1660)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Prosa relixiosa"}, {"subtema": "5.2. Autobiograf\u00eda e diarios"}, {"subtema": "5.3. Libros de viaxe"}, {"subtema": "Lecturas: Fragmentos do Diary de Samuel Pepys"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A Restauraci\u00f3n (1660-1700): prosa de finais do XVII"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ofrece unha visi\u00f3n panor\u00e1mica e contextualizada da literatura inglesa dende as s\u00faas orixes ata finais do s\u00e9culo XVII. Est\u00fadanse obras literarias de diversos x\u00e9neros e estilos en lingua inglesa e anal\u00edzanse diferentes aspectos das obras estudiadas aplicando fundamentos b\u00e1sicos da cr\u00edtica literaria.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}, {"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702006"}}
{"codigo": "613G02006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Descrici\u00f3n do sistema fon\u00e9tico do lat\u00edn antigo"}, {"subtema": "1.2 Tendencias da evoluci\u00f3n fon\u00e9tica do lat\u00edn \u00e1s linguas romances"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Estruturas do lat\u00edn antigo I: o sistema fon\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Descrici\u00f3n do sistema verbal do lat\u00edn antigo"}, {"subtema": "2.2 Continuidade e reorganizaci\u00f3n do sistema verbal latino nas linguas romances"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Estruturas do lat\u00edn antigo II: o sistema verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Funci\u00f3ns e usos dos casos"}, {"subtema": "3.2 Paradigmas nominais (declinaci\u00f3ns)"}, {"subtema": "3.3 O sistema pronominal"}, {"subtema": "3.4 A perda do sistema casual latino nas linguas romances"}], "temas": [{"tema": "3. Estruturas do lat\u00edn antigo III: o sistema nominal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Variedades diacr\u00f3nicas"}, {"subtema": "4.2 Variedades diat\u00f3picas"}, {"subtema": "4.3 Variedades diastr\u00e1ticas"}, {"subtema": "4.4 A lingua latina no mundo contempor\u00e1neo"}], "temas": [{"tema": "4. Historia da lingua latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Funci\u00f3ns e usos da literatura"}, {"subtema": "5.2 Os escritores"}, {"subtema": "5.3 O p\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O sistema literario da Antig\u00fcidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 A etapa arcaica"}, {"subtema": "6.2 A etapa cl\u00e1sica"}, {"subtema": "6.3 A etapa poscl\u00e1sica"}, {"subtema": "6.4 A etapa tard\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. As etapas da literatura latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 A \u00e9pica"}, {"subtema": "7.2 A traxedia e a comedia"}, {"subtema": "7.3 A elex\u00eda"}, {"subtema": "7.4 A narrativa breve en prosa e en verso"}], "temas": [{"tema": "7. Principais x\u00e9neros literarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Tipolox\u00eda da transmisi\u00f3n: oral, manuscrita, impresa"}, {"subtema": "8.2 Procesos de transferencia desde a literatura a outras linguaxes art\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "8. A transmisi\u00f3n dos textos e da cultura literaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da lingua latina, da literatura romana e doutros aspectos da cultura da Antig\u00fcidade, con especial atenci\u00f3n \u00e1 s\u00faa influencia sobre a civilizaci\u00f3n occidental.", "nombre_asignatura": "Lingua e Cultura Cl\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702008"}}
{"codigo": "613G02008", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Verbos Modais"}, {"subtema": "1.2. Frases de relativo"}, {"subtema": "1.3. Condicionais"}, {"subtema": "1.4. Estilo indirecto"}, {"subtema": "1.5. Frases adverbiais"}, {"subtema": "1.6. Preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.7. Verbos compostos"}, {"subtema": "1.8. Formaci\u00f3n de palabras"}, {"subtema": "1.9. Frases idiom\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Traballo e finanzas"}, {"subtema": "2.2. Arte e entretemento"}, {"subtema": "2.3. Medios"}, {"subtema": "2.4. Sa\u00fade e estado de forma"}, {"subtema": "2.5. Ciencia e tecnolox\u00eda"}, {"subtema": "2.6. Lei e criminalidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa de maneira que se garanta un dominio pr\u00e1ctico da mesma a un nivel intermedio-alto. O alumnado deber\u00eda conseguir consolidar \u2013unha vez que se cubran os contidos da materia\u2013 moitas das competencias do nivel B2 dentro dos seis niveis que se distiguen no Marco Europeo de Referencia. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensinanza-aprendizaxe. A\u00ednda que non existe ning\u00fan prerrequisito oficial, \u00e9 recomendable que os/as estudantes superen previamente a materia Lingua inglesa 1 ou te\u00f1an un nivel equivalente ao establecido para esa materia.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702009"}}
{"codigo": "613G02009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceito de Historia"}, {"subtema": "1.2. Obxecto e suxeito da Historia"}, {"subtema": "1.3. M\u00e9todo e Teor\u00eda"}, {"subtema": "1.4. O espazo e o tempo na Historia"}], "temas": [{"tema": "1. Consideraci\u00f3ns xerais acerca da Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os precedentes do Exipto, Mesopotamia e outras altas culturas urbanas"}, {"subtema": "2.2. Da historiograf\u00eda grega \u00e1s interpretaci\u00f3ns prof\u00e9ticas do cristianismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O discurso hist\u00f3rico na Antiguidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A teor\u00eda das \"tres ordes\" do feudalismo"}, {"subtema": "3.2. As cr\u00f3nicas medievais"}, {"subtema": "3.3 A singularidade das historiografias non cristi\u00e1s. Ibn Jaldun; a historiograf\u00eda chinesa."}, {"subtema": "3.4. A cr\u00edtica renacentista"}, {"subtema": "3.4. A racionalidade ilustrada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Da teocracia medieval ao racionalismo da Ilustraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O nacemento da historiograf\u00eda moderna."}, {"subtema": "4.2. Discurso hist\u00f3rico e nacionalizaci\u00f3n do pasado"}, {"subtema": "4.3. As variantes do discurso hist\u00f3rico: liberalismo, romantismo, positivismo e historicismo alem\u00e1n"}, {"subtema": "4.4 A literatura hist\u00f3rica: literaturas nacionais e sistemas literarios"}, {"subtema": "4.5 Alguns estudos de caso"}], "temas": [{"tema": "4. Revoluci\u00f3n francesa e liberalismo: o salto cara a construci\u00f3n da Historia como ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A renovaci\u00f3n dos \"Annales\" e a Historia Econ\u00f3mica"}, {"subtema": "5.2. O materialismo hist\u00f3rico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. As multitudes na Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A destruci\u00f3n da Historia como ciencia"}, {"subtema": "6.2 A volta \u00e1 narraci\u00f3n e outras alternativas."}], "temas": [{"tema": "6. A crise do discurso hist\u00f3rico nos finais do s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "An\u00e1lise do discurso hist\u00f3rico como marco de referencia para os estudos linguisticos e literarios. Comentario dalguns dos conceptos b\u00e1sicos no uso e a escritura da historia como a temporalidade, o espazo, suxeito, obxecto e evoluci\u00f3n do discurso hist\u00f3rico.", "nombre_asignatura": "Historia", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}, {"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}, {"email": "paz.romero.portilla@udc.es", "nombre": "Romero Portilla, Paz"}, {"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702004"}}
{"codigo": "613G02004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Ter co\u00f1ecementos de terminolox\u00eda e neolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas xerais da linguaxe."}, {"subtema": "1.2. Linguaxe, lingua, fala."}, {"subtema": "1.3. Competencia(s) e actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As dimensi\u00f3ns estrutural, social e cognitiva da linguaxe e as linguas."}, {"subtema": "1.5. Como estudar a linguaxe."}], "temas": [{"tema": "1.\tA natureza da linguaxe e a ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n, elementos e procesos da comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Sistemas de comunicaci\u00f3n: linguaxe humana e linguaxes dos animais."}, {"subtema": "2.3. As orixes da linguaxe e das linguas."}, {"subtema": "2.4. Modos de comunicarse/canais de comunicaci\u00f3n: a oralidade, a escrita, a dactilograf\u00eda; linguas xestuais e tactis."}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos b\u00e1sicos. A psicoling\u00fc\u00edstica e a neuroling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "3.2. Lateralizaci\u00f3n e localizaci\u00f3n da linguaxe."}, {"subtema": "3.3. Patolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "3.4. Adquisici\u00f3n da linguaxe e aprendizaxe das linguas."}], "temas": [{"tema": "3.\tLinguaxe, mente e cerebro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Son ling\u00fc\u00edstico, fonema e al\u00f3fono. A fon\u00e9tica e a fonolox\u00eda."}, {"subtema": "4.2. Fonaci\u00f3n, articulaci\u00f3n e ac\u00fastica dos sons ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": "4.3. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica e clasificaci\u00f3n dos sons ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": "4.4. M\u00e9todos de an\u00e1lise e estudo do son ling\u00fc\u00edstico."}, {"subtema": "4.5. Trazos suprasegmentais: melod\u00eda, ton e entoaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6. Os sistemas fonol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "4. Os sons das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A forma das palabras. A morfolox\u00eda."}, {"subtema": "5.2. A estrutura da oraci\u00f3n. A sintaxe."}], "temas": [{"tema": "5. Da palabra ao discurso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O significado ling\u00fc\u00edstico. A sem\u00e1ntica."}, {"subtema": "6.2. Significado, intenci\u00f3n e contexto; a interpretaci\u00f3n. A pragm\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "6. O significado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Lingua e sociedade. A socioling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "7.2. Universais e tipolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "7. Unidade e diversidade das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Para que serve a ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "8.2. A ling\u00fc\u00edstica noutros campos cient\u00edficos: o desenvolvemento cient\u00edfico e tecnol\u00f3xico."}, {"subtema": "8.3. Ling\u00fc\u00edstica e desenvolvemento social."}], "temas": [{"tema": "8. Aplicaci\u00f3ns da ling\u00fc\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas para o estudo e investigaci\u00f3n da linguaxe e as linguas, e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Esta materia proporciona os co\u00f1ecementos e destrezas b\u00e1sicos para o seguimento de calquera outra materia de corte ling\u00fc\u00edstico, e \u00e9 a \u00fanica de todo o plan de estudos que ofrece un panorama global das diferentes formas de estudar e entender a linguaxe, e das distintas aplicaci\u00f3ns deses co\u00f1ecementos. Polo tanto, fornece ao estudante con habilidades b\u00e1sicas para o desenvolvemento de actividades profesionais relacionadas coa linguaxe e, en xeral, coa comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica Xeral", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702002"}}
{"codigo": "613G02002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua galega."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Posici\u00f3n do sistema ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s no conxunto dos idiomas rom\u00e1nicos"}], "temas": [{"tema": "1. Caracterizaci\u00f3n da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Diversidade ling\u00fc\u00edstica e pluriling\u00fcismo. A perspectiva ecoling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.2. Conflito ling\u00fc\u00edstico e diglosia"}, {"subtema": "2.3. O galego como lingua minorizada"}, {"subtema": "2.4. Actitudes e preconceptos a respecto das linguas e do galego"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Aproximaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Cuesti\u00f3ns ortogr\u00e1ficas e ortotipogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "3.2. Cuesti\u00f3ns fon\u00e9tico-fonol\u00f3xicas"}, {"subtema": "3.3. Cuesti\u00f3ns morfosint\u00e1cticas"}, {"subtema": "3.4. Cuesti\u00f3ns l\u00e9xico-sem\u00e1nticas"}], "temas": [{"tema": "3. Principais particularidades da lingua escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Dialectalismos"}, {"subtema": "4.2. Vulgarismos"}, {"subtema": "4.3. Espa\u00f1olismos"}, {"subtema": "4.4. Pseudogaleguismos"}, {"subtema": "4.5. Enxebrismos"}, {"subtema": "4.6. Outros desv\u00edos ling\u00fc\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "4. Principais particularidades da lingua oral con repercusi\u00f3ns na lingua escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estruturas textuais"}, {"subtema": "5.2. Tipolox\u00edas e x\u00e9neros textuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. M\u00e9todos de an\u00e1lise e t\u00e9cnicas de elaboraci\u00f3n de textos orais e escritos"}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo descritivo e instrumental da lingua galega. Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos orais e escritos de diferentes \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702001"}}
{"codigo": "613G02001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O COMPO\u00d1ENTE MORFOL\u00d3XICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (I). As clases de palabras e os grupos sint\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (II). A oraci\u00f3n simple"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (III). A oraci\u00f3n composta"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. O TEXTO"}], "temas": [{"tema": "I. ESTUDO DESCRITIVO DA LINGUA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O PROCESO DE COMPOSICI\u00d3N DE TEXTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. ELABORACI\u00d3N DE TEXTOS ACAD\u00c9MICOS"}], "temas": [{"tema": "II. ESTUDO INSTRUMENTAL. ELABORACI\u00d3N DE TEXTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo descritivo e instrumental da lingua espa\u00f1ola. Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos orais e escritos de diferentes \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702003"}}
{"codigo": "613G02003", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Formaci\u00f3n de preguntas"}, {"subtema": "1.2. Determinantes, cuantificadores e nomes"}, {"subtema": "1.3. Adxectivos e adverbios"}, {"subtema": "1.4. Tempos verbais"}, {"subtema": "1.5. A voz pasiva"}, {"subtema": "1.6. Verbos modais"}, {"subtema": "1.7. Verbos con part\u00edcula e frases idiom\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Educaci\u00f3n e aprendizaxe"}, {"subtema": "2.2. Personalidade, apariencia e car\u00e1cte"}, {"subtema": "2.3. Viaxe e movimento"}, {"subtema": "2.4. Actividades deportivas e de ocio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa nun nivel intermedio alto (B2)", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}, {"email": "lucas.martingano@udc.es", "nombre": "Martingano Prieto, Lucas Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613702005"}}
{"codigo": "613G02005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Obxecto e m\u00e9todo"}, {"subtema": "-Dominios da ciencia literaria"}, {"subtema": "-Lingua e comunicaci\u00f3n literarias"}, {"subtema": "-Periodizaci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "-X\u00e9neros literarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos dos estudos literarios"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepci\u00f3ns da l\u00edrica e x\u00e9neros hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "-M\u00e9trica e ret\u00f3rica"}, {"subtema": "-Teor\u00eda da funci\u00f3n po\u00e9tica"}, {"subtema": "-Enunciaci\u00f3n e pragm\u00e1tica l\u00edricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A l\u00edrica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Semi\u00f3tica teatral. Drama e Espect\u00e1culo"}, {"subtema": "-Tempo e espazo"}, {"subtema": "-Personaxe e p\u00fablico"}, {"subtema": "-X\u00e9neros hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "-Teor\u00eda aristot\u00e9lica da traxedia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A dram\u00e1tica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Narratolox\u00eda da historia e do discurso"}, {"subtema": "- Modalizaci\u00f3n narrativa"}, {"subtema": "- Temporalizaci\u00f3n e espacializaci\u00f3n narrativas"}, {"subtema": "- O personaxe narrativo"}, {"subtema": "- X\u00e9neros hist\u00f3ricos"}], "temas": [{"tema": "4. A narrativa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Antig\u00fcidade Cl\u00e1sica"}, {"subtema": "- Idade Media e Clasicismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Panorama hist\u00f3rico da Teor\u00eda literaria. Primeira parte"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Romanticismo. Positivismo"}, {"subtema": "- Principais correntes dos ss. XX-XXI"}], "temas": [{"tema": "6. Panorama hist\u00f3rico da Teor\u00eda literaria. Segunda parte"}]}], "coordinadores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Conceptos b\u00e1sicos no estudo da literatura: x\u00e9neros, movementos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise literaria.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n aos Estudos Literarios", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Galego e Portugu\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}, {"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G02&assignatura=613G02005&any_academic=2018_19"}
