{"index": {"_id": "613703017"}}
{"codigo": "613G03017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Swift Gulliver's Travels"}, {"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. A novela no s\u00e9culo XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Poes\u00eda: Wordsworth e Keats"}, {"subtema": "2.3 Novela: Frankenstein Mary Shelley"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O Romanticismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Jane Austen Pride and Prejudice"}, {"subtema": "3.3 Dickens &amp;amp;quot;The Signal Man&amp;amp;quot;"}, {"subtema": "3.4 Thomas Hardy The Mayor of Casterbridge"}], "temas": [{"tema": "O s\u00e9culo XIX"}]}], "coordinadores": [{"email": "david.clark@udc.es", "nombre": "Clark Mitchell, David Mitchell"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo panor\u00e0mico da literatura inglesa dos seculos XVIII, XIX, XX e XXI.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "david.clark@udc.es", "nombre": "Clark Mitchell, David Mitchell"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703025"}}
{"codigo": "613G03025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Obxectivos do curso"}, {"subtema": "1.2. Aproximaci\u00f3ns te\u00f3ricas ao estudo da lingua inglesa"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Morfolox\u00eda vs. sintaxe"}, {"subtema": "2.2. A diferenza entre categor\u00eda e funci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. A xerarqu\u00eda de unidades gramaticais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A frase verbal: tipos, estrutura, tempo, aspecto, modo e tipos de verbos."}, {"subtema": "3.2 A frase nominal: estrutura e elementos. O caso xenitivo. Pronomes."}, {"subtema": "3.3. Frases adxectivales e adverbiais: caracter\u00edsticas, diferenzas, estrutura e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.4. Preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "3. Descrici\u00f3n das unidades gramaticais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Tipos de cl\u00e1usula"}, {"subtema": "4.2. Cl\u00e1usulas can\u00f3nicas e non can\u00f3nicas"}, {"subtema": "4.3. Organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n na cl\u00e1usula"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A cl\u00e1usula"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Derivaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Composici\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Conversi\u00f3n o derivaci\u00f3n cero"}, {"subtema": "5.4 Outros procesos"}], "temas": [{"tema": "5. Procesos de formaci\u00f3n de palabras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Principios b\u00e1sicos"}, {"subtema": "6.2. Creaci\u00f3n dun corpus"}], "temas": [{"tema": "6. Introduci\u00f3n \u00e1 ling\u00fc\u00edstica de corpus"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n ao estudo morfosint\u00e1ctico das unidades l\u00e9xicas e gramaticais da lingua inglesa fundamentalmente desde o punto de vista descriptivo a\u00ednda que tam\u00e9n se abordar\u00e1 a s\u00faa pr\u00e1ctica en uso a nivel avanzado. Nivel de competencia ling\u00fc\u00edstica que se espera alcanzar: C1", "nombre_asignatura": "Gram\u00e1tica Inglesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703018"}}
{"codigo": "613G03018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1. Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de traduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.2. Traduci\u00f3n e interculturalidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3. M\u00e9todos de traduci\u00f3n:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3.2. Breve historia dos m\u00e9todos de traduci\u00f3n no \u00e1mbito do ingl\u00e9s."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.4. A equivalencia transl\u00e9mica."}, {"subtema": "1.4.1 Equivalencia no nivel da palabra."}, {"subtema": "1.4.2 Equivalencia por encima do nivel da palabra."}, {"subtema": "1.4.3 Equivalencia gramatical."}, {"subtema": "1.4.4. Equivalencia textual."}, {"subtema": "1.4.5, Equivalencia pragm\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.5. Tipos de textos, tipos de traduci\u00f3ns."}, {"subtema": "1.5.1. A traducci\u00f3n literaria."}, {"subtema": "1.5.2. A traduci\u00f3n xornal\u00edstica."}, {"subtema": "1.5.3. A traduci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica."}, {"subtema": "1.5.4. A traduci\u00f3n audiovisual. Subtitulaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5.5 . Outras traduci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6. A traduci\u00f3n modernizadora e adaptadora."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.7. Traduci\u00f3n e interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.8. Evaluaci\u00f3n e cr\u00edtica de textos traducidos."}], "temas": [{"tema": "I. Traduci\u00f3n no \u00e1mbito dos Estudos Ingleses"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. A traduci\u00f3n especializada"}, {"subtema": "II.1.1. Introduci\u00f3n. As linguas de especialidade. Terminolox\u00eda"}, {"subtema": "II.1.2. Dicionarios e repertorios. Bases de datos terminol\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.2. Traduci\u00f3n con apoio inform\u00e1tico"}, {"subtema": "II.2.1. A traduci\u00f3n autom\u00e1tica e a traduci\u00f3n asistida por ordenador"}, {"subtema": "II.2.2. Ferramentas inform\u00e1ticas. Memorias de traduci\u00f3n. Corpus paralelos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.3. A traduci\u00f3n ao espa\u00f1ol"}, {"subtema": "II.3.1. Documentaci\u00f3n para a traduci\u00f3n ao espa\u00f1ol"}, {"subtema": "II.3.2. M\u00e9todos de traduci\u00f3n do ingl\u00e9s ao espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "II. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1. A traduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.1 Cuesti\u00f3ns preliminares e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "III.1.2. Trazos constitutivos dunha traduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.3. A autotraduci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "III.1.4. Traduci\u00f3n, versi\u00f3n, apropiaci\u00f3n creativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.2. A traduci\u00f3n de textos po\u00e9ticos"}, {"subtema": "III.2.1. Cuesti\u00f3ns xerais e metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": "III.2.2. Aspectos formais: ritmo e rima, o simbolismo f\u00f3nico etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.3. A traduci\u00f3n ao galego"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.4. Valoraci\u00f3n e cr\u00edtica da traduci\u00f3n literaria"}], "temas": [{"tema": "III. A traduci\u00f3n no \u00e1mbito do galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e pr\u00e1ctica da traduci\u00f3n de textos diversos (espa\u00f1ol-ingl\u00e9s, ingl\u00e9s-espa\u00f1ol, galego-ingl\u00e9s, ingl\u00e9s-galego).", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Traduci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}, {"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703015"}}
{"codigo": "613G03015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a. More than just streetwise."}, {"subtema": "b. A Fairytale Castle."}, {"subtema": "c. My Place"}], "temas": [{"tema": "Os temas el\u00edxense o fin de preparar ao alumno para afrontar un bo n\u00famero de situaci\u00f3ns comunicativas reais. Ver o apartado Fontes de Informaci\u00f3n para co\u00f1ecer o libro de texto do que se extraen os seguintes temas."}, {"tema": "1. Where we live"}, {"tema": "Gram\u00e1tica: \u00e9nfase con investimento, tempos verbais (presente e pasado perfecto, presente e pasado simple e continuo) Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: describir, informar. Audici\u00f3n: Habilidade auditiva acerca da cidade e as s\u00faas xentes, a nivel C1. Composici\u00f3n escrita: informes. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coa cidade e as s\u00faas xentes, a nivel C1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. How to have a conversation."}, {"subtema": "b. Texting champion."}, {"subtema": "c. Communication and the Internet."}], "temas": [{"tema": "2. The art of conversation."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: cl\u00e1usulas relativas (explicativas (non-defining) e especificativas (defining)). Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: ofrecer consellos. Audici\u00f3n: Habilidade aural acerca dos temas tratados a nivel C1. Composici\u00f3n escrita: propostas. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado con presentarse e a conversaci\u00f3n, a nivel C1. Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: Pedir informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. What diaries can and cannot do for you."}, {"subtema": "b. Blue Zones."}, {"subtema": "c. The Key to Longevity."}], "temas": [{"tema": "3. Ages and stages."}, {"tema": "Vocabulario: El l\u00e9xico relacionado con la educaci\u00f3n, a nivel C1 (sustantivos contables y no-contables); Gram\u00e1tica: voz pasiva, colocaciones y frases con &quot;wish&quot;. Pr\u00e1ctica en ingles oral: discusi\u00f3n acerca de la publicidad; Estilo y registro: El lenguaje apropiado para realizar cada tarea; transferencia de registro y estilo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. The Museum of Failed Products."}, {"subtema": "b. Why Pefectionism isn't Perfect."}], "temas": [{"tema": "4. No gain without pain."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: &quot;-ing&quot; e infinitivo, dobrar consonants en formas &quot;-ed&quot; e &quot;-ing&quot;. Composici\u00f3n escrita: descrici\u00f3ns, argumentos. Fonolog\u00eda: Entonaci\u00f3n e acentuaci\u00f3n ao nivel esixido; dobrar consonantes despois de vogais segundo a s\u00faa pronuncia. Pr\u00e1ctica oral: debater e discutir acerca da motivaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. The Price of Happiness."}, {"subtema": "b. Films that make you feel good."}, {"subtema": "c. The Happiness App."}, {"subtema": "d. Work and Happiness."}], "temas": [{"tema": "5. The feel-good factor."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: condicionais e hip\u00f3teses; conditionals: advanced features; &quot;wish&quot;, &quot;would rather / sooner&quot;, &quot;it'd&quot;. Funci\u00f3ns pr\u00e1cticas: descrici\u00f3ns; Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coa felicidade, a nivel C1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Dead Interesting."}, {"subtema": "b. My hoarder mum and me."}, {"subtema": "c. A Mammoth Find."}, {"subtema": "d. Looking Back."}], "temas": [{"tema": "6. Living with the past."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: comparaci\u00f3ns (by far, far more, far less, etc); adverbios, frases adverbiais e conxunci\u00f3ns. Composici\u00f3n escrita: cr\u00edticas de series, pel\u00edculas, libros, etc."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A Product by any other name might not taste so sweet."}, {"subtema": "b. Selling the Fifth Taste."}, {"subtema": "c. Using Scents in Marketing."}], "temas": [{"tema": "7. The hard sell."}, {"tema": "Gram\u00e1tica: condicionais e hip\u00f3teses; conditionals: advanced features. Audici\u00f3n: Habilidade aural acerca de t\u00e9cnicas de venda a nivel C1. Estilo e rexistro: A linguaxe apropiada para realizar cada tarefa; transferencia de rexistro e estilo (narrativas e publicidade)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Travelling for a living;"}, {"subtema": "b. Volunteering for work abroad."}, {"subtema": "c. Expats in New York."}, {"subtema": "d. Souvenir Hunting."}, {"subtema": "e. Travel Guidebooks."}], "temas": [{"tema": "8. Passing through."}, {"tema": "Pr\u00e1ctica en \u00ednguas oral: Viaxes e voluntariado. Gram\u00e1tica: &quot;modal verbs&quot;. Composici\u00f3n escrita: folletos. Exercicios: transformaci\u00f3ns. Fonolog\u00eda: Entonaci\u00f3n e acentuaci\u00f3n ao nivel esixido. Vocabulario: O l\u00e9xico relacionado coas viaxes, a nivel C1."}]}], "coordinadores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ampl\u00eda e profundiza os co\u00f1ecementos da lingua inglesa, cubrindo parte parte das competencias na formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa, consolidando as competencias de B2 e cubrindo unha parte das competencias de C1, nas catro habilidades b\u00e1sicas.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 3", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703019"}}
{"codigo": "613G03019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lingua Inglesa 4 comezar\u00e1 na unidade 9."}], "temas": [{"tema": "O libro de texto principal neste curso \u00e9 o mesmo utilizado no cuatrimestre anterior en Lingua Inglesa 3: Gold Advanced Coursebook."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estilo e rexistro; linguaxe formal e informal; puntuaci\u00f3n; par\u00e1grafo; conectores; cartas de motivaci\u00f3n; o ensaio: tipos (ex. argumentativo, descriptivo, etc) e partes principais (t\u00edtulo, introduci\u00f3n con (hip\u00f3)tese, corpo, conclusi\u00f3n, citas no corpo do texto e lista de obras citadas); MLA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Escribir"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n dun texto: diferentes niveis (dende a gram\u00e1tica e o  vocabulario ata a interpretaci\u00f3n e an\u00e1lise) e diferentes tipos de texto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ler"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participar en debates, expresar opini\u00f3ns e argumentos, estructurar e facer presentaci\u00f3ns, entrevistas de traballo."}], "temas": [{"tema": "Falar"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os exercicios auditivos estar\u00e1n relacionados co vocabulario, temas de discusi\u00f3n e a gram\u00e1tica vistos na clase."}], "temas": [{"tema": "Escoitar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Repaso e consolidaci\u00f3n de diferentes categor\u00edas, entre outras, os verbos (modais, etc); nomes, pronomes, artigos e determinantes, adxetivos e adverbios, preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns, conectores adverbiais e mecanismos cohesionadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Consolidaci\u00f3n e expansi\u00f3n de estruturas gramaticais: voz pasiva, estilo indirecto, cl\u00e1usulas de participio, oraci\u00f3ns condicionais, estruturas de relativo, subordinadas adverbiais, oraci\u00f3ns de \u00e9nfase, cl\u00e1usulas con \"whoever\", \"whatever\", etc."}], "temas": [{"tema": "Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ampliaci\u00f3n de vocabulario, con especial atenci\u00f3n a expresi\u00f3ns feitas e idiom\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Temas: describir compatibilidade e emoci\u00f3ns, atopar traballo e describir destrezas profesionais, expresar opini\u00f3ns e debatir sobre temas e eventos actuais (diversidade, o medio ambiente, dereitos hum\u00e1ns, cine, m\u00fasica e literatura, entre outros)."}], "temas": [{"tema": "Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ampl\u00eda a formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n da lingua inglesa e a teor\u00eda e pr\u00e1ctica do ingl\u00e9s. O obxectivo xeral \u00e9 chegar ao nivel C1 de CEF.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 4", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}, {"email": "lucas.martingano@udc.es", "nombre": "Martingano Prieto, Lucas Andr\u00e9s"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703005"}}
{"codigo": "613G03005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Obxecto e m\u00e9todo"}, {"subtema": "-Dominios da ciencia literaria"}, {"subtema": "-Lingua e comunicaci\u00f3n literarias"}, {"subtema": "-Periodizaci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "-X\u00e9neros literarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.Fundamentos dos estudos literarios"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Antig\u00fcidade Cl\u00e1sica"}, {"subtema": "- Idade Media e Clasicismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Panorama hist\u00f3rico da Teor\u00eda literaria. Primeira parte"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Romanticismo. Positivismo"}, {"subtema": "- Principais correntes dos ss. XX-XXI"}], "temas": [{"tema": "3. Panorama hist\u00f3rico da Teor\u00eda literaria. Segunda parte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepci\u00f3ns da l\u00edrica e x\u00e9neros hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "-M\u00e9trica e ret\u00f3rica"}, {"subtema": "-Teor\u00eda da funci\u00f3n po\u00e9tica"}, {"subtema": "-Enunciaci\u00f3n e pragm\u00e1tica l\u00edricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A l\u00edrica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Semi\u00f3tica teatral. Drama e Espect\u00e1culo"}, {"subtema": "-Tempo e espazo"}, {"subtema": "-Personaxe e p\u00fablico"}, {"subtema": "-X\u00e9neros hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "-Teor\u00eda aristot\u00e9lica da traxedia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A dram\u00e1tica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Narratolox\u00eda da historia e do discurso"}, {"subtema": "- Modalizaci\u00f3n narrativa"}, {"subtema": "- Temporalizaci\u00f3n e espacializaci\u00f3n narrativas"}, {"subtema": "- O personaxe narrativo"}, {"subtema": "- X\u00e9neros hist\u00f3ricos"}], "temas": [{"tema": "6. A narrativa"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Conceptos b\u00e1sicos no estudo da literatura: x\u00e9neros, movementos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise literaria.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n aos Estudos Literarios", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}, {"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703059"}}
{"codigo": "613G03059", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Ripasso dei tempi verbali studiati in precedenza."}, {"subtema": "1.2 Il congiuntivo."}, {"subtema": "1.3 Il condizionale."}, {"subtema": "1.4 L'imperativo."}, {"subtema": "1.5. Il gerundio presente e passato."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Tempi verbali."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Studio e uso dei pronomi \"ci\" e \"ne\"."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. I pronomi \"ci\" e \"ne\""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Studio e uso dei pronomi e degli aggettivi indefiniti."}], "temas": [{"tema": "3. Gli indefiniti."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Studio e uso del comparativo e del superlativo."}], "temas": [{"tema": "4. Il comparativo e il superlativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Uso e costruzione della voce passiva."}], "temas": [{"tema": "5. La voce passiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Autori italiani."}, {"subtema": "6.2. Letture e comprensione dei testi fondamentali della letteratura italiana."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Lingua, letteratura e cultura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 A scuola e all'universit\u00e0."}, {"subtema": "7.2 In vacanza."}, {"subtema": "7.3 Feste e tradizioni."}], "temas": [{"tema": "7. Il lessico e espressioni colloqiuali nella vita di tutti i giorni."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Fixar os co\u00f1ecementos pr\u00e1cticos e te\u00f3ricos gramaticais e l\u00e9xicos adquiridos nos niveis anteriores. Continuar e profundar no co\u00f1ecemento da cultura, da literatura e da sociedade italianas. Avanzar nos aspectos sint\u00e1cticos da lingua italiana. Fundamentos de sintaxe formal do italiano. Estudo composicional do significado das unidades denotativas na oraci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 4: Italiano", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03059&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703060"}}
{"codigo": "613G03060", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tImperfeito do Conjuntivo (I). Ora\u00e7\u00f5es condicionais com \"se\""}, {"subtema": "1.2.\tExpress\u00f5es idiom\u00e1ticas que evidenciam aspetos associados \u00e0 cultura portuguesa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Relatar a\u00e7\u00f5es passadas, presentes ou futuras. Expressar hip\u00f3tese (condi\u00e7\u00e3o irreal)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Imperfeito do Conjuntivo (II). Ora\u00e7\u00f5es dubitativas, completivas, conjuncionais e relativas de eventualidade. Ora\u00e7\u00f5es exclamativas de desejo. Estruturas comparativas"}, {"subtema": "2.2. H\u00e1bitos e modos de vida da juventude. Profiss\u00f5es inovadoras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Expressar sentimentos, ordem, d\u00favida etc. Fazer compara\u00e7\u00f5es reais, irreais e hipot\u00e9ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Futuro do Conjuntivo (I). Ora\u00e7\u00f5es condicionais com Imperfeito do Conjuntivo ou Futuro do Conjuntivo"}, {"subtema": "3.2. Aspetos ligados ao trabalho em Portugal e na Uni\u00e3o Europeia"}], "temas": [{"tema": "3. Expressar a\u00e7\u00f5es eventuais no futuro. Exprimir hip\u00f3tese (condi\u00e7\u00e3o real)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Futuro do Conjuntivo (II). Ora\u00e7\u00f5es temporais e concessivas. Conjuga\u00e7\u00e3o pronominal mesocl\u00edtica"}, {"subtema": "4.2.\tTurismo ecol\u00f3gico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Expressar ideia de futuro. Exprimir condi\u00e7\u00e3o total"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tInfinitivo Pessoal Simples e Composto. Ora\u00e7\u00f5es subordinadas adverbiais. Topicaliza\u00e7\u00e3o. Conjun\u00e7\u00f5es e locu\u00e7\u00f5es conjuncionais causais. Discurso direto e indireto"}, {"subtema": "5.2. Aspetos ligados \u00e0 realidade dos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Relatar fatos formais e informais. Enfatizar o discurso."}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia fornece formaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na descrici\u00f3n e uso instrumental da lingua portuguesa nas s\u00faas modalidades oral e escrita. O alumnado debe consolidar todas as competencias de usuario independente, encadrado no nivel avanzado (B2), de acordo co \"Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas\".", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 4: Portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03060&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703046"}}
{"codigo": "613G03046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Panorama xeral da historia e da cultura de Irlanda."}, {"subtema": "Early Irish Medieval Poetry."}, {"subtema": "Irlanda, identidade e mito."}, {"subtema": "The Amergin Poems (Amergin Invocation)"}, {"subtema": "P\u00e1ngur Ban (The poet and the cat)"}, {"subtema": "O mundo medieval e m\u00edtico reflectido nos poetas contempor\u00e1neos."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "The Famine Poems."}, {"subtema": "(Fonte: The Hungry Voice)"}, {"subtema": "The Coffin Ship"}, {"subtema": "O'Connor's: The Star of the Sea."}], "temas": [{"tema": "1.\tO s\u00e9culo XIX.  A gran hambruna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tThe Irish Literary Revival. Texto: The Aran Islands and Connemara (Synge) (Pasaxes) / Kerry and Wicklow."}, {"subtema": "2.2.   Yeats. Texto. Mythologies (pasaxes)"}, {"subtema": "2.3    O teatro como fundamento da identidade irlandesa. El teatro nacional irland\u00e9s-"}, {"subtema": "Lady Gregory and Yeats"}, {"subtema": "The Abbey Theatre"}, {"subtema": "John Millington Synge (Texto: The Playboy of the Western World) Pasaxes. / Riders to the Sea (pasaxes)"}, {"subtema": "Sean O\u2019Casey. (Texto completo: 'Juno and the Paycock')"}, {"subtema": "2.4. James Joyce. (Texto: A Portrait of the Artist as a Young man. Pasaxes).  Ulysses."}, {"subtema": "2.5. Poes\u00eda. Patrick Kavanagh. Austin Clarke."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Comenzos do s\u00e9culo XX. O Renacemento literario. A independencia Irlandesa. O 'Easter Rising'. A independencia de Irlanda. A Guerra Civil irlandesa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Teatro: Brian Friel (Texto. 'Dancing at Lughnasa')"}, {"subtema": "John B. Keane (pasaxes)"}, {"subtema": "Martin MacDonough (pasaxes)"}, {"subtema": "3.2 Poes\u00eda:"}, {"subtema": "John Montague, Thomas Kinsella, Murphy, Paul Durcan"}, {"subtema": "Eavan Boland, Bernard O\u2019Donoghue, Paddy Bushe, Lorna Shaughnessy, Medbh McGuckian, Paul Muldoon, Martin Higgins, Pearse Hutchinson, Paula Meehan, Mary O\u2019Donnell, Leanne O\u2019Sullivan, Theo Dorgan, Michael Longley, Cathal O'Searcaigh, Eil\u00e9an N\u00ed Chuillean\u00e1in"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3 A poes\u00eda e o significado de Seamus Heaney."}, {"subtema": "3.4. Relato e novela:(1 autor a elixir, do que se far\u00e1 un traballo de 6 p\u00e1xinas. No caso dos relatos, \u00e9 necesario traballar sobre catro relatos o m\u00e1is)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "AUTORES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Frank O\u2019Connor"}, {"subtema": "Flann O\u2019Brian"}, {"subtema": "MacGahern"}, {"subtema": "Roddy Doyle"}, {"subtema": "C\u00f3lm T\u00f3ib\u00edn"}, {"subtema": "John Banville"}, {"subtema": "Joseph O'Connor"}, {"subtema": "Sebastian Barry"}, {"subtema": "Eimear McBride"}, {"subtema": "Mike McCormack"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Segunda metade do s\u00e9culo XX e s\u00e9culo XX"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.toro.santos@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Antonio Raul de"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "A literatura e a historia de Irlanda: as orixes (Medioevo), os s\u00e9culos XIX, XX e XXI.", "nombre_asignatura": "Literatura Irlandesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "miguel.giraldez@udc.es", "nombre": "Alonso Giraldez, Jose Miguel"}, {"email": "antonio.toro.santos@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Antonio Raul de"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703040"}}
{"codigo": "613G03040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Programa e lecturas propostas:"}, {"subtema": "1.- Transici\u00f3n ao s\u00e9culo XX"}, {"subtema": "2.- O modernismo como movemento literario: poes\u00eda y novela. T.S. Eliot. James Joyce, etc."}, {"subtema": "3.- Virginia Woolf e o Grupo de Bloomsbury"}, {"subtema": "4.- Literatura inglesa contempor\u00e1nea anterior a 1945: poes\u00eda, teatro, novela"}, {"subtema": "5.- Literatura inglesa contempor\u00e1nea posterior a 1945."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECTURAS OBLIGATORIAS QUE OS ALUMNOS DEBEN FACER POLA S\u00daA CONTA, E QUE DEBEN TER PREPARADAS PARA AS CLASES CANDO O SOLICITE O PROFESOR"}, {"subtema": "Poes\u00eda:"}, {"subtema": "T.S. Eliot, The Waste Land (1922) (Texto completo)"}, {"subtema": "Facilitarase unha escolla de poemas de W.B. Yeats, Rupert Brook, W.H. Auden, Dylan Thomas, P. Larkin, Ted Hughes, Seamus Heaney e outros autores, ao comenzo do curso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Novela:"}, {"subtema": "James Joyce, Ulysses (primeiro cap\u00edtulo) (1922)"}, {"subtema": "Virginia Woolf, To the Lighthouse (lectura completa) (1927)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "NOVELAS CONTEMPORANEAS COMPLETAS PARA PRACTICAR NOS GRUPOS PEQUENOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O alumno debe elixir unha completa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "William Golding: The Lord of the Flies"}, {"subtema": "Kazuo Ishiguro, The Remains of the Day"}, {"subtema": "Doris Lessing, The Golden Notebook."}, {"subtema": "Julian Barnes, Flaubert's Parrot."}, {"subtema": "Hanif Kureshei: The Buddha of Suburbia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Teatro: (Texto completo, o alumno debe elixir unha)"}, {"subtema": "Harold Pinter, The Caretaker (1960)"}, {"subtema": "Samuel Beckett: Waiting for Godot."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Programa te\u00f3rico e lecturas para analizar."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.toro.santos@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Antonio Raul de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo hist\u00f3rico das principais etapas, movementos, obras e autores da literatura inglesa nos s\u00e9culos XX y XXI. Estudo das obras principais, dun xeito completo ou fragmentario.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa (S\u00e9culos XX e XXI)", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "antonio.toro.santos@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Antonio Raul de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703047"}}
{"codigo": "613G03047", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sobre Narraci\u00f3ns de Escravo, e \"a terra de leite e mel\"."}], "temas": [{"tema": "A Literatura de Escravismo e Liberdade (1745-1865)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\"Cando Harlem era en actualidade\". Novelas de Pase."}], "temas": [{"tema": "O Renacemento de Harlem (1865-1919)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Novela de Protesta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Realismo, Naturalismo e Modernismo (1940-1960)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os Anos Sesenta, A Loita para o Movemento Correcto Civil, e o lema \"Negro \u00e9 Bonito\"."}], "temas": [{"tema": "O Movemento de Artes Negro (1960-1970)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De Lorraine Hansberry a August Wilson: \"En So\u00f1os Aprazados\"."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Drama Americano Africano."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De Mammies a Militantes."}], "temas": [{"tema": "Escritoras  negras dende 1970."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.frias@udc.es", "nombre": "Frias Rudolphi, Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "This course is designed to provide students with a historic and literary overview of African American writing in US., as well as a critical study of various genres such as vernacular tradition (Black English), short story, drama, and the novel. Beginning with slave narratives, we will analyze outstanding works from the Harlem Renaissance, the School of Protest, the Black Aesthetics Movement, and we will also pause to look at contemporary black women writers. We will read texts which are concerned with race, sex, and politics to see to what extent they are central in a larger cultural and historical mainstream context. Basically, the aim of this coure is to provide students with knowledge of the literary roots of African American writing so that they may better contextualize more recent and popular works.", "nombre_asignatura": "Literatura Norteamericana nos seus Textos", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.frias@udc.es", "nombre": "Frias Rudolphi, Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703043"}}
{"codigo": "613G03043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Persoaxes e escritores/as. A perspectiva masculina."}, {"subtema": "2. Heroes e heroinas na cultura occidental. Unha visi\u00f3n panor\u00e1mica enfocada dende o Renacimento ata agora.(Sin esquecer a cultura griega e a cristiana)."}, {"subtema": "3. O papel do feminismo angloamericano e dos Gay Studies"}, {"subtema": "4. Escritoras: Aphra Behn, Mary Astell, Mary Wollstonecraft, Hannah Moore, Jane Austen and the eighteenth-century novel by women."}, {"subtema": "5. Feminismo(s)"}, {"subtema": "Lecturas obrigatorias:"}, {"subtema": "John Vanbrugh, The Relapse"}, {"subtema": "Jane Austen. Sense and Sensibility e Pride and Prejudice"}, {"subtema": "Charlotte Perkins Gilman, \"The Yellow Wallpaper\""}, {"subtema": "Kazuo Ishiguro. \"Crooner\" e \"Nocturne\" en Nocturnes: Five Stories"}, {"subtema": "Optativa: Hotel du Lac, de Anita Brookner"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A pol\u00edtica da escritura: o tema do x\u00e9nero na literatura en ingl\u00e9s."}, {"tema": "2. Mitos de feminidade (e masculinidade)."}, {"tema": "3. X\u00e9nero e o canon literario."}, {"tema": "4. Introducci\u00f3n as primeiras escritoras. Recepci\u00f3n e censura. Profesionais e amaters."}, {"tema": "5. O s\u00e9culo 20: a est\u00e9tica femenina. Gay Studies."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pasaxes de Vanbrugh, Austen, Brookner e Ishiguru."}, {"subtema": "Pasaxes de outros textos: de Astell, Wollstonecraft, Meredith, Woolf, Cisneros, Gilbert & Gubar, etc."}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PR\u00c1CTICAS (TGR)"}, {"tema": "I. X\u00e9nero e sexualidade."}, {"tema": "II. X\u00e9nero, clase, etnicidade."}, {"tema": "III. O patriarcado e os seus estigmas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.gomezb@udc.es", "nombre": "Gomez Blanco, Carlos Juan"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudio da producci\u00f3n literaria inglesa desde a perspectiva de x\u00e9nero.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa e X\u00e9nero", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.gomezb@udc.es", "nombre": "Gomez Blanco, Carlos Juan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703049"}}
{"codigo": "613G03049", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Adxectivos e pronomes indefinidos."}, {"subtema": "2. O \"g\u00e9rondif\" e o \"participe pr\u00e9sent\"."}, {"subtema": "3. A expresi\u00f3n da concesi\u00f3n e da oposici\u00f3n."}, {"subtema": "4. O verbo: a correlaci\u00f3n temporal."}, {"subtema": "5. O indicativo, o subxuntivo e o infinitivo nas subordinadas."}, {"subtema": "6. Principais conectores para a organizaci\u00f3n dos textos escritos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A. Gram\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Resumir, interpretar, comentar e valorar diferentes tipos de discursos."}, {"subtema": "2. Expo\u00f1er e xustificar/criticar tomas de decisi\u00f3ns, posturas, ideas, comportamentos..."}, {"subtema": "3. Preguntar e responder sobre sucesos, experiencias..."}, {"subtema": "4. Interactuar e reaccionar adecuadamente en diversos contextos."}, {"subtema": "5. Adecuar a entoaci\u00f3n \u00e1s intenci\u00f3ns comunicativas."}, {"subtema": "6. Solucionar dificultades expresivas."}], "temas": [{"tema": "B. Obxectivos comunicativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Identificaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n de persoas, obxectos e situaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2. Relaci\u00f3ns humanas e sociais."}, {"subtema": "3. Organizaci\u00f3n social e servizos p\u00fablicos: formularios administrativos frecuentes."}, {"subtema": "4. Siglas e abreviaturas de uso frecuente."}, {"subtema": "5. O CV e a carta de presentaci\u00f3n/motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "6. Expresi\u00f3ns idiom\u00e1ticas e frases feitas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e no uso da lingua francesa, de maneira a garantir un dominio pr\u00e1ctico da mesma. Nela se revisar\u00e1n, consolidar\u00e1n e ampliar\u00e1n os principais aspectos fon\u00e9ticos, gramaticais, l\u00e9xicos e funcionais da lingua francesa, exercitados a trav\u00e9s da pr\u00e1ctica harm\u00f3nica das 4 principais destrezas comunicativas (comprensi\u00f3n lectora e oral, produci\u00f3n escrita e oral), insistindo especialmente na comprensi\u00f3n oral de discursos de certa complexidade. Unha vez cubertos os contidos da materia, o alumnado deber\u00e1 ter pr\u00e1cticamente consolidadas as competencias do nivel B1+ segundo o especificado no Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas do Consello de Europa. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensino-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 4: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703039"}}
{"codigo": "613G03039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Oraci\u00f3n, cl\u00e1usula e palabra"}, {"subtema": "1.2. Categor\u00eda vs. Funci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Escala de rango e cambio de rango"}, {"subtema": "1.4. Estrutura de constituintes"}, {"subtema": "1.5. Estruturas can\u00f3nicas e non-can\u00f3nicas: repaso"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n ao concepto de categor\u00eda gramatical e repaso de estruturas non can\u00f3nicas en ingl\u00e9s"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.  Patr\u00f3ns de complementaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Complementos e adxuntos"}, {"subtema": "2.3.  Ambig\u00fcedade sem\u00e1ntica e sint\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "2. O sintagma verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A estrutura do sintagma nominal"}, {"subtema": "3.2. Modificaci\u00f3n e complementaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Met\u00e1fora gramatical"}, {"subtema": "3.4. Ambig\u00fcedade sem\u00e1ntica e sint\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "3. O sintagma nominal"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Caracter\u00edsticas de adxectivos e adverbios"}, {"subtema": "4.2. Posici\u00f3n de adxectivos"}, {"subtema": "4.2. A estrutura e funci\u00f3n dos sintagmas adxectivais e adverbiais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. O sintagma adxectival e adverbial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. An\u00e1lise sint\u00e1ctica de oraci\u00f3ns simples"}], "temas": [{"tema": "5. A oraci\u00f3n simple"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Cl\u00e1usulas nominais"}, {"subtema": "6.2. Cl\u00e1usulas de relativo"}, {"subtema": "6.3. Cl\u00e1usulas adverbiais"}, {"subtema": "6.4. Cl\u00e1usulas de infinitivo, xerundio ou participio"}], "temas": [{"tema": "6. Subordinaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. X\u00e9neros e rexistro"}, {"subtema": "7.2. Procesamento e estrutura da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. An\u00e1lise de corpus"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Discurso: texto e contexto"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia aborda o estudo da gram\u00e1tica da lingua inglesa desde un punto de vista descritivo e pr\u00e1ctico, centr\u00e1ndose principalmente na an\u00e1lise sint\u00e1ctica das unidades gramaticais pero introducindo tam\u00e9n alg\u00fans aspectos relativos a an\u00e1lise textual e discursiva. Nivel de competencia que se espera alcanzar: C1 m\u00e1is algunhas competencias de C2.", "nombre_asignatura": "Estudos de Lingua Inglesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703048"}}
{"codigo": "613G03048", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1. Caracter\u00edsticas dun bo profesor de linguas extranxeiras."}, {"subtema": "0.2. Precisi\u00f3ns terminol\u00f3xicas iniciais."}, {"subtema": "0.3. Presentaci\u00f3n do Marco com\u00fan europeo de referencia e do Plan curricular del Instituto Cervantes."}], "temas": [{"tema": "0. Presentaci\u00f3n. Consideraci\u00f3ns xerais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Precisions conceptuais"}, {"subtema": "1.2. Algunhas teor\u00edas sobre a aprendizaxe da L2"}, {"subtema": "1.3. Factores condicionantes na aprendizaxe da L2"}], "temas": [{"tema": "1.\tA adquisici\u00f3n de linguas  estranxeiras e segundas linguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Metodolox\u00eda, m\u00e9todo, enfoque: precisi\u00f3ns teminol\u00f3xicas"}, {"subtema": "2.2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos principais m\u00e9todos previos ao enfoque comunicativo"}, {"subtema": "2.3. Enfoque comunicativo"}, {"subtema": "2.4. Metodolox\u00eda no MCER"}, {"subtema": "2.5. Novas perspectivas: ensino de L2 con fines espec\u00edficos"}, {"subtema": "2.6. Dise\u00f1o curricular no ensino-aprendizaxe de L2"}], "temas": [{"tema": "2.\tM\u00e9todos  e enfoques do ensino do ELE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Avaliaci\u00f3n no MCER"}, {"subtema": "3.3. DELE e Proxecto Dialang"}, {"subtema": "3.4. Como elaborar probas de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.5. Os erros. Como corrixilos"}], "temas": [{"tema": "3. Avaliaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Destrezas ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "4.1.1. Presentaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1.2. Expresi\u00f3n ou interacci\u00f3n oral"}, {"subtema": "4.1.3. Expresi\u00f3n escrita"}, {"subtema": "4.1.4. Comprensi\u00f3n auditiva"}, {"subtema": "4.1.5. Comprensi\u00f3n lectora"}, {"subtema": "4.1.6. Como ensinar gram\u00e1tica"}, {"subtema": "4.1.7. Como ense\u00f1ar vocabulario"}, {"subtema": "4.2. A realidade da aula"}], "temas": [{"tema": "4.\tDid\u00e1ctica de ELE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ideas, materiais e actividades de ELE."}], "temas": [{"tema": "5.\tMateriais did\u00e1cticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uso pr\u00e1ctico das TIC no ensino de ELE."}], "temas": [{"tema": "6.\tNovas tecnolox\u00edas no ensino de ELE"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha iniciaci\u00f3n \u00e1 metodolox\u00eda do ensino do espa\u00f1ol como lingua estranxeira.", "nombre_asignatura": "Espa\u00f1ol como L2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703035"}}
{"codigo": "613G03035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. American realities and forms of literary realism: Mark Twain and Henry James"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Towards 'The Real Thing': From Romance to realism in the literature of the United States, 1850-1914"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Poetry: Modernist experiments"}, {"subtema": "2. Prose: Fitzgerald, Hemingway, Faulkner"}], "temas": [{"tema": "2. 'A Homemade World': American Modernism and its context, 1914-1945"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Arthur Miller."}, {"subtema": "2. David Mamet."}], "temas": [{"tema": "3. AMERICAN DRAMA (1945-2017)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Multi-ethnic literature: general overview"}, {"subtema": "2. Case study: Asian American literature (narrative by Maxine Hong Kingston, Gish Jen, and Andrew Lam; a selection of Asian American poetry)"}], "temas": [{"tema": "4. \u201cMULTI-ETHNIC\u201d LITERATURE (1945-2017)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.listen@udc.es", "nombre": "Liste Noya, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "This course is designed both to provide students with a historic overview of American Literature (1865 to the Present), and to introduce them to some representative American writers, and the corresponding literary movements (Realism, Naturalism, Modernism, Postmodernism, as well as Multi-Ethnic Literatures). The aim is to look at literary genres (drama, poetry, novel, short story), and to get a grasp of multi-ethnic contemporary America. Since this is a survey course, students should end up with an overall clear picture of the evolutions and transformations of American Literature throughout time, geography, gender, and race.", "nombre_asignatura": "Literatura Norteamericana 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.listen@udc.es", "nombre": "Liste Noya, Jose"}, {"email": "begona.simal@udc.es", "nombre": "Simal Gonzalez, Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703042"}}
{"codigo": "613G03042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O ingl\u00e9s no mundo. Colonialismo, postcolonialismo e di\u00e1sporas. Ingl\u00e9s v. ingl\u00e9s."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Acento, argot, biling\u00fcismo, crioulo, dialecto, diglosia, idiolecto, lingua franca, xerga, pidgin, rexistro, etc."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O ingl\u00e9s da ra\u00ed\u00f1a. O ingl\u00e9s da BBC.O ingl\u00e9s brit\u00e1nico est\u00e1ndar como dialecto. Variedades de Londres, o ingl\u00e9s de Escocia, o Wenglish, o ingl\u00e9s do norte, do sur e da \u00e1rea central de Inglaterra."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O ingl\u00e9s no centro do imperio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O ingl\u00e9s americano, o ingl\u00e9s afro-americano, o de Canad\u00e1, o ingl\u00e9s Chicano, o crioulo de Louisiana, o do Caribe."}], "temas": [{"tema": "3. O ingl\u00e9s nas Am\u00e9ricas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variedades de Nixeria, Gana, Liberia, Camer\u00fan, ou Sud\u00e1frica."}], "temas": [{"tema": "4. O ingl\u00e9s en \u00c1frica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variedades de India, Australia, Nova Zelandia, o ingl\u00e9s do pobo Maor\u00ed, o  pidgin das Illas Solomon."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O ingl\u00e9s en Asia e Ocean\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O ingl\u00e9s segundo clase, x\u00e9nero, idade, etnia, profesi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Outras variedades."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das numerosas e complexas manifestaci\u00f3ns da lingua inglesa, ag\u00e1s as consideradas est\u00e1ndar.", "nombre_asignatura": "Variedades do Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703037"}}
{"codigo": "613G03037", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "describir unha persoa en termos de aparencia f\u00edsica, vida, personalidade e estilo de vida. Deben dar detalles da altura dunha persoa / construcci\u00f3n, idade, caracter\u00edsticas faciais, cabelo, roupa que se usa desde os aspectos xerais para detalles espec\u00edficos. Tam\u00e9n describen unha persoa de personalidade e do comportamento, vida, estilo de vida e crenzas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n f\u00edsica de persoas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "descripci\u00f3n de lugares / edificios, inclu\u00edndo informaci\u00f3n como idade, tama\u00f1o, cor, material, etc, os detalles relacionados cos sentidos (vista, o\u00eddo, olfacto, tacto, gusto) para suxerir o humor ea atmosfera e dar opini\u00f3ns ou impresi\u00f3ns do lugar ou edificio. Use descritiva vocabulario t\u00e9cnica narrativa, gram\u00e1tica correcta e facer a descrici\u00f3n m\u00e1is interesante."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n de lugares e edificios"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "descrici\u00f3ns de obxectos. Dar informaci\u00f3n precisa sobre o tama\u00f1o, peso, forma, dese\u00f1o, decoraci\u00f3n e material."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n de obxetos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compresi\u00f3n  e escritura de un ensaio descritivo sobre eventos como festivais, celebraci\u00f3ns, mencionando o tempo, tipo de evento, data, lugar e con motivo da celebraci\u00f3n, os preparativos para o evento e outro evento, as\u00ed como sentimentos ou persoas de comentarios sobre o evento."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n de eventos, festivais, celebraci\u00f3ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n e producci\u00f3n de unha narrativa para presentar unha serie de eventos relacionados, sexa imaxinaria ou en base a s\u00faa propia experiencia, nun estilo v\u00edvido descritivo, inclu\u00edndo pensamentos, reacci\u00f3ns e sentimentos caracteres, preparando o escenario e animar a historia, a fin de capturar a atenci\u00f3n do lector."}], "temas": [{"tema": "Narrativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n e escritura de ensaios que presentan ambos lados dunha cuesti\u00f3n, presentar argumentos a favor dun tema e contra-argumentos particular. Cada elemento debe ser soportado por xustificaci\u00f3ns, exemplos ou raz\u00f3ns. A opini\u00f3n do escritor debe estar presente na carta."}], "temas": [{"tema": "Ensayos"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Ampliaci\u00f3n do estudo normativo da lingua inglesa. Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos oral e escrito de diferentes \u00e1mbitos. Nivel ling\u00fc\u00edstico que se espera alcanzar: C1 m\u00e1is algunhas competencias de C2.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa e os seus Usos 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703036"}}
{"codigo": "613G03036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Introduction to realism.  Narrative technique."}, {"subtema": "1.2  The Birth of the Novel in the English Language. Periodicals"}, {"subtema": "1.2. Swift, Defoe and Sterne."}, {"subtema": "1.3. Charlotte Lennox"}, {"subtema": "Readings: Robinson Crusoe,Swift\u00b4s Poems, Tristram Shandy, The Female Quixote."}], "temas": [{"tema": "1. A novela no s\u00e9culo XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.The Regency Period.Jane Austen"}, {"subtema": "2.2. Maria Edgeworth."}, {"subtema": "2.2. The Bront\u00ebs."}, {"subtema": "2.3. George Eliot."}, {"subtema": "Readings: Pride and Prejudice, Wuthering Heights, Villette, The Mill on the Floss. Middlemarch(chapters)."}, {"subtema": "2.4.Poetry. Characteristics."}, {"subtema": "2.5 Gothic Romance."}], "temas": [{"tema": "2.A novela no s\u00e9culo XIX (I). Poes\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduction to Victorianism.Context."}, {"subtema": "3.2. Charles Dickens. Hard Times"}, {"subtema": "3.3. The Problem novel."}, {"subtema": "3.4. The fin de si\u00e8cle:The New Woman.Decadentism."}, {"subtema": "3.5. Popular culture. Detective, mistery, adventure fiction. R.L. Stevenson, H.G. Wells, Rider Haggard."}, {"subtema": "3.6. Drama."}, {"subtema": "Readings:  Short fiction by George Egerton, George Gissing, Sarah Grand."}], "temas": [{"tema": "3.A novela no s\u00e9culo XIX(II). \u00c9poca victoriana.Fin de si\u00e8cle"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.lorenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lorenzo Modia, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo panor\u00e0mico da literatura inglesa dos seculos XVIII e XIX.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa (S\u00e9culos XVIII e XIX", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.lorenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lorenzo Modia, Maria Jesus"}, {"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703044"}}
{"codigo": "613G03044", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A cuest\u00f3n dos soportes da ficci\u00f3n."}, {"subtema": "- Oralitura, Literatura, Visualitura, Virtualitura."}, {"subtema": "- As artes visuais"}, {"subtema": "- Pintura, Escultura, M\u00fasica e Cinema."}], "temas": [{"tema": "1. Novas fronteiras da Literatura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O cinema como arte e como linguaxe."}, {"subtema": "- Discurso f\u00edlmico e discurso literario."}, {"subtema": "- Cine e x\u00e9neros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Literatura e Cinema."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O fen\u00f3meno da adaptaci\u00f3n/transposici\u00f3n"}, {"subtema": "- O concepto de transposici\u00f3n."}, {"subtema": "- Tipolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "3. Novela e Cinema."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Enunciaci\u00f3n narrativa e cinematogr\u00e1fica"}, {"subtema": "- Espazo e tempo na novela e no cinema"}, {"subtema": "- Os c\u00f3digos cinematogr\u00e1ficos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. An\u00e1lise do texto f\u00edlmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O m\u00e9todo comparativo semi\u00f3tico-textual."}, {"subtema": "- Converxencias, diverxencias e interferencias."}, {"subtema": "- Intriga, di\u00e9xese y personaxes."}], "temas": [{"tema": "5. An\u00e1lise comparado do texto narrativo e f\u00edlmico"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Tr\u00e1tase de dar unha visi\u00f3n comparatista das relaci\u00f3ns da literatura coas artes visuais como o cinema, a televisi\u00f3n ou Internet. Os textos narrativos de ficci\u00f3n cambian de soporte sen variar a sua natureza ficcional e est\u00e9tica.", "nombre_asignatura": "Literatura e Artes Visuais", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703045"}}
{"codigo": "613G03045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Norma e uso. Definici\u00f3ns e tipos. Relaci\u00f3ns entre norma e variedad est\u00e1ndar."}, {"subtema": "1.2. O proceso de estandarizaci\u00f3n da lingua galega."}, {"subtema": "1.3. A variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: hist\u00f3rica, xeogr\u00e1fica, social e situacional."}], "temas": [{"tema": "1. Lingua, est\u00e1ndar e variaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aspectos ortogr\u00e1ficos e ortol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.2. Aspectos morfosint\u00e1cticos"}, {"subtema": "2.3. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}, {"subtema": "2.4. Aspectos pragm\u00e1tico-textuais"}], "temas": [{"tema": "2. Norma e calidade ling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Usos ling\u00fc\u00edsticos e \u00e1mbitos de uso: familia, amizades, traballo, comercio local, finanzas, escola, administraci\u00f3n, sa\u00fade, medios de comunicaci\u00f3n; oral/escrito; popular/culto; urbano/tradicional"}, {"subtema": "3.2. A situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica de Galiza. Natureza social da lingua. Problem\u00e1tica das linguas sen normalizar. Ideolox\u00edas e xu\u00edzos de valor sobre as linguas. Monoling\u00fcismo, biling\u00fcismo, diglosia, multiling\u00fcismo e pluriling\u00fcismo."}], "temas": [{"tema": "3. Usos ling\u00fc\u00edsticos e situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica galega"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das relaci\u00f3ns entre norma e usos da lingua galega, con especial atenci\u00f3n \u00e1 problem\u00e1tica socioling\u00fc\u00edstica.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega e Usos", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}, {"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703038"}}
{"codigo": "613G03038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As teor\u00edas continuistas"}, {"subtema": "As teor\u00edas discontinuistas"}, {"subtema": "A lingua como facultade innata"}, {"subtema": "A lingua como artefacto social"}], "temas": [{"tema": "Hip\u00f3teses sobre a orixe das linguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os per\u00edodos da historia da lingua"}], "temas": [{"tema": "Conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Qu\u00e9 \u00e9 o cambio ling\u00fc\u00edstico? Marcos te\u00f3ricos para o seu estudo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cambio e variaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O m\u00e9todo comparativo"}, {"subtema": "O m\u00e9todo reconstructivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os m\u00e9todos da ling\u00fc\u00edstica hist\u00f3rica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cognados"}, {"subtema": "Linguas e formas rexistradas"}], "temas": [{"tema": "Diversidade ling\u00fc\u00edstica e agrupamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia externa"}, {"subtema": "Linguas satem e linguas centum"}, {"subtema": "Fonolox\u00eda do indoeuropeo"}, {"subtema": "Morfolox\u00eda do indouropeo"}, {"subtema": "L\u00e9xico indoeuropeo"}], "temas": [{"tema": "O Indoeuropeo e os seus dialectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Innovaci\u00f3ns xerm\u00e1nicas no l\u00e9xico"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3ns xerm\u00e1nicas na fonolox\u00eda: o acento, leis de Grimm e Verner"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3ns xerm\u00e1nicas na morfolox\u00eda"}, {"subtema": "A sintaxe do xerm\u00e1nico"}], "temas": [{"tema": "O lugar do ingl\u00e9s no contexto indoeuropeo"}, {"tema": "e os dialectos do xerm\u00e1nico com\u00fan"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rasgos do xerm\u00e1nico oriental"}, {"subtema": "Rasgos do xerm\u00e1nico septentrional"}, {"subtema": "Rasgos do xerm\u00e1nico occidental"}], "temas": [{"tema": "Dialectos do xerm\u00e1nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Innovaci\u00f3ns fonol\u00f3xicas"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3ns morfol\u00f3xicas"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3ns l\u00e9xicas"}], "temas": [{"tema": "Innovaci\u00f3ns do xerm\u00e1nico occidental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia externa"}, {"subtema": "O l\u00e9xico do ingl\u00e9s antiguo: historia externa e pr\u00e9stamos"}, {"subtema": "Graf\u00eda e rasgos fonol\u00f3xicos"}, {"subtema": "Rasgos morfol\u00f3xicos"}, {"subtema": "A sintaxe do ingl\u00e9s antiguo"}, {"subtema": "Os dialectos do ingl\u00e9s antiguo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ingl\u00e9s antiguo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia externa"}, {"subtema": "Cambios fonol\u00f3xicos e as s\u00faas repercusi\u00f3ns"}, {"subtema": "Simplificaci\u00f3n da morfolox\u00eda inglesa"}, {"subtema": "Sintaxe, orde de palabras e os procesos analiticos en ingl\u00e9s medio"}, {"subtema": "Variaci\u00f3n diat\u00f3pica"}], "temas": [{"tema": "Ingl\u00e9s medio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas que explican a aparici\u00f3n dunha variedade est\u00e1ndar"}], "temas": [{"tema": "O est\u00e1ndar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia externa"}, {"subtema": "Actitudes hacia o ingl\u00e9s"}, {"subtema": "Ingl\u00e9s e lat\u00edn"}, {"subtema": "A expansi\u00f3n do p\u00fablico lector"}, {"subtema": "A expansi\u00f3n do vocabulario"}, {"subtema": "Debates sobre a lingua"}, {"subtema": "Os diccionarios"}, {"subtema": "As gram\u00e1ticas e o prescriptivismo"}, {"subtema": "O gran desprazamento voc\u00e1lico e a reforma ortogr\u00e1fica"}, {"subtema": "Variaci\u00f3n diastr\u00e1tica"}, {"subtema": "A expansi\u00f3n xepgr\u00e1fica do ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ingl\u00e9s moderno temprano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia externa"}, {"subtema": "O refinamento da lingua"}, {"subtema": "Rexistros e variaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Ingl\u00e9s moderno tard\u00edo"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.moskowich-spiegel.fandino@udc.es", "nombre": "Moskowich-Spiegel Fandi\u00f1o, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "O curso pretende proporcionar ao estudantado os rudimentos b\u00e1sicos eas metodolox\u00edas da ling\u00fc\u00edstica diacr\u00f3nica e mostrarlle como estes poden observarse no caso concreto da lingua inglesa.", "nombre_asignatura": "Historia da Lingua Inglesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}, {"email": "isabel.moskowich-spiegel.fandino@udc.es", "nombre": "Moskowich-Spiegel Fandi\u00f1o, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703024"}}
{"codigo": "613G03024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Encountering (in) the New World"}, {"subtema": "1.2. Inhabiting \"America\": colonials and native-americans"}, {"subtema": "1.3. Becoming \"American\""}], "temas": [{"tema": "1. The Literature of the Colonial and Republican periods: 1620-1820"}, {"tema": ""}, {"tema": "Early American Literature 1620-1820."}, {"tema": "1.1. Encountering (in) the New World"}, {"tema": ""}, {"tema": "John Smith, from The General History of Virginia, New England, and the Summer Isles."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.2. Puritans and Native-Americans: Inhabiting America"}, {"tema": ""}, {"tema": "Anne Bradstreet, \u201cThe Author to Her Book\u201d, \u201cBefore the Birth of One of Her Children\u201d, \u201cIn Memory of My Dear Grandchild Elizabeth Bradstreet\u201d, \u201cHere Follows Some Verses upon the Burning of Our House\u201d."}, {"tema": ""}, {"tema": "Mary Rowlandson, A Narrative of the Captivity and Restoration of Mrs. Mary Rowlandson."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.3. Becoming American"}, {"tema": ""}, {"tema": "Benjamin Franklin, The Autobiography (Parts One & Two)."}, {"tema": "Thomas Jefferson, \u201cThe Declaration of Independence\u201d."}, {"tema": "Washington Irving, \u201cRip Van Winkle\u201d."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Identity and nation"}, {"subtema": "2.2. The captive self"}, {"subtema": "2.3. The captivated self"}], "temas": [{"tema": "2. The American \"Renaissance\": 1820-1865"}, {"tema": ""}, {"tema": "Ralph Waldo Emerson, selected writings"}, {"tema": "Henry David Thoreau, selections from Walden"}, {"tema": "Edgar Allan Poe, selected writings"}, {"tema": "Nathaniel Hawthorne, The Scarlet Letter."}, {"tema": "Herman Melville, \u201cBartleby the Scrivener\u201d."}, {"tema": "Walt Whitman, selected poems: \"Song of Myself\""}, {"tema": "Emily Dickinson, selected poems"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. American realism"}], "temas": [{"tema": "3. American realities after the Civil War"}, {"tema": ""}, {"tema": "Mark Twain, Huckleberry Finn"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.listen@udc.es", "nombre": "Liste Noya, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introducci\u00f3n e estudo de autores e textos representativos da literatura norteamericana dende os seus or\u00edges coloni\u00e1is ata a Guerra Civil norteamericana.", "nombre_asignatura": "Literatura Norteamericana 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "jose.listen@udc.es", "nombre": "Liste Noya, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703026"}}
{"codigo": "613G03026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Pa\u00edses angl\u00f3fonos coloniais e poscoloniais (I): unha introduci\u00f3n socio-hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2.- Conceptos clave na cr\u00edtica e a teor\u00eda poscolonial (I): identidade nacional, cultural e ling\u00fc\u00edstica; temas de x\u00e9nero."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Contextos e cr\u00edtica poscoloniais I: \u00c1frica e a s\u00faa di\u00e1spora."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Literaturas poscoloniais en \u00c1frica: Achebe, Nwapa, Darko, Adichie."}, {"subtema": "2.2. Literaturas poscoloniais no Caribe (Indias Occidentais): Edwidge Danticat, jean \u201cBinta\u201d Breeze, Louise Bennet, Jamaica Kincaid, Bob Marley."}, {"subtema": "2.3. Literaturas poscoloniais na Di\u00e1spora Africana (Reino Unido y Canad\u00e1): Grace Nichols, Jackie Kay, Olive Senior, Linton Kwesi Johnson, James Berry."}], "temas": [{"tema": "2. Literaturas poscoloniais en ingl\u00e9s I: \u00c1frica e a s\u00faa di\u00e1spora."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A viaxe f\u00edsica e psicol\u00f3xica."}, {"subtema": "3.2.  Crise de identidade (desarraigo e traumas de aculturaci\u00f3n)."}, {"subtema": "3.3. \u00bfQu\u00e9 elixir?: Ficar, marchar ou volver \u00e1 \u201ccasa\u201d."}, {"subtema": "3.4. A contraposici\u00f3n dos discursos LGBTi en escritores e m\u00e1is escritoras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Sobre os temas e subtemas m\u00e1is recurrentes nas literaturas postcoloniais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tPa\u00edses angl\u00f3fonos coloniais e poscoloniais (II): unha introduci\u00f3n socio-hist\u00f3rica."}, {"subtema": "4.2 Conceptos clave na cr\u00edtica e a teor\u00eda poscolonial (II): cara aos estudos transnacionais e diasp\u00f3ricos."}], "temas": [{"tema": "4. Contextos e cr\u00edtica poscoloniais II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Literaturas poscoloniais en Am\u00e9rica: Canad\u00e1 (textos de Atwood, Munro, King, etc.)."}, {"subtema": "5.2.- Literaturas poscoloniais en Asia: subcontinente indio (textos de Rushdie, Divakaruni...)"}, {"subtema": "5.3.- Conceptos clave nos estudos transnacionais e diasp\u00f3ricos: globalizaci\u00f3n, neocolonialismo, cosmopolitanismo (textos de Bobis, Desai, Divakaruni)"}], "temas": [{"tema": "5.  Literaturas poscoloniais en ingl\u00e9s II: Canad\u00e1, Asia e as novas di\u00e1sporas."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.frias@udc.es", "nombre": "Frias Rudolphi, Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das principais etapas, autores/as e obras da literatura en lingua inglesa escrita en \u00c1frica, Am\u00e9rica, Asia e Ocean\u00eda. Introducci\u00f3n socio-hist\u00f3rica ao mundo colonial e poscolonial no \u00e1mbito angl\u00f3fono. Estudo das claves te\u00f3ricas da cr\u00edtica poscolonial do s\u00e9culo XX e das novas escolas cr\u00edticas como os Diaspora and Transnational Studies e m\u00e1is aplicar as devanditas ferramentas cr\u00edticas a unha selecci\u00f3n de textos literarios.", "nombre_asignatura": "Literatura Poscolonial", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.frias@udc.es", "nombre": "Frias Rudolphi, Maria"}, {"email": "begona.simal@udc.es", "nombre": "Simal Gonzalez, Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703034"}}
{"codigo": "613G03034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Algunhas propriedades da linguaxe. Retroalimentaci\u00f3n, reflexividade, prevaricaci\u00f3n, deslocamento... Os canais da comunicaci\u00f3n humana: a multimodalidade."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n. A capacidade humana da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos da comunicaci\u00f3n. Intenci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e contexto. O dese\u00f1o de\u00edctico das linguas naturais. A de\u00edxis e os seus tipos. A contextualizaci\u00f3n. Indicios de contextualizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n e significaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conversa, texto, discurso. A interacci\u00f3n como pr\u00e1tica social. As metas comunicativas. Normas, regras e expectativas. A competencia comunicativa. O repertorio comunicativo. A estrutura da conversa coti\u00e1."}], "temas": [{"tema": "A interacci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participantes e papeis comunicativos. As identidades sociais. A imaxe e as formas da cortes\u00eda verbal."}], "temas": [{"tema": "A distancia social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Significado literal e significados indirectos. Oraci\u00f3n e proposici\u00f3n. A cooperaci\u00f3n conversacional e as implicaturas. A inferencia. A relevancia. Recursos estil\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "Dicir e querer dicir."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os actos de fala. Tipos de actos ilocucionarios. Os actos de fala indirectos. A convencionalizaci\u00f3n da indirecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Facer cousas con palabras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A caracterizaci\u00f3n dos x\u00e9neros. Formalidade e informalidade. Discurso espont\u00e1neo e planificado. Aplicaci\u00f3ns do estudo da comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "X\u00e9neros e tipos de discurso."}]}], "coordinadores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n ao estudo da comunicaci\u00f3n humana por meio das linguas nos seus aspectos cognitivo, pragm\u00e1tico e discursivo, e como pr\u00e1tica interaccional e social.", "nombre_asignatura": "Linguaxe. Discurso e Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703057"}}
{"codigo": "613G03057", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Presente do Conjuntivo (I). Infinitivo Pessoal. Palavras hom\u00f3fonas"}, {"subtema": "1.2. Polui\u00e7\u00e3o. Separa\u00e7\u00e3o e reciclagem do lixo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Avaliar criticamente dados fornecidos por diversas fontes. Expressar d\u00favida."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Presente do Conjuntivo (II)"}, {"subtema": "2.2. Emigra\u00e7\u00e3o, imigra\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Compreender entrevistas e testemunhos recebidos. Estabelecer compara\u00e7\u00f5es. Expressar opini\u00f5es, desejos e sentimentos de aprova\u00e7\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Formas verbais derivadas de: fazer, p\u00f4r, pedir, ter, ver, vir. Palavras par\u00f3nimas e hom\u00f3fonas. Acentua\u00e7\u00e3o e pron\u00fancia (I)"}, {"subtema": "3.2. Geografia e Etnografia de Portugal. Varia\u00e7\u00e3o dialetal. Express\u00f5es idiom\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Comentar perspectivas dadas acerca de um pa\u00eds ou comunidade. Compreender express\u00f5es idiom\u00e1ticas comuns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Futuro do Conjuntivo. Presente do Conjuntivo. Acentua\u00e7\u00e3o e pron\u00fancia (II)"}, {"subtema": "4.2. Felicidade, sucesso e insucesso. Ditados populares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Argumentar. Exprimir condi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a factores externos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Pret\u00e9rito Imperfeito do Conjuntivo."}, {"subtema": "5.2. Imprensa. Falsos amigos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.  Exprimir condi\u00e7\u00f5es irreais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Pret\u00e9rito Mais-que-perfeito Composto do Conjuntivo. Frases Condicionais."}, {"subtema": "6.2. Novas tecnologias e juventude."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Identificar formas el\u00edpticas nas redes sociais e nas telecomunica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis. Compreender formas de cal\u00e3o. Adaptar o discurso \u00e0 situa\u00e7\u00e3o comunicativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia fornece formaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na descrici\u00f3n e uso instrumental da lingua portuguesa nas s\u00faas modalidades oral e escrita. O alumnado debe adquirir competencias de usuario independente, encadrado no nivel avanzado (B2), de acordo co \"Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas\".", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 3: Portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03057&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703056"}}
{"codigo": "613G03056", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Ripasso dei tempi verbali studiati in precedenza."}, {"subtema": "1.2 Il congiuntivo."}, {"subtema": "1.3 Il condizionale."}, {"subtema": "1.4 L'imperativo."}], "temas": [{"tema": "1. Tempi verbali."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Studio e uso degli avverbi di giudizio."}, {"subtema": "2.2 Studio e uso degli avverbi di quantit\u00e0."}, {"subtema": "2.3 Gradi e alterazioni dell'avverbio."}, {"subtema": "2.4 Posizione dell'avverbio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Gli avverbi."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 La subordinata temporale."}, {"subtema": "3.2 La subordinata causale."}, {"subtema": "3.3 La subordinata finale."}, {"subtema": "3.4 La subordinata modale."}, {"subtema": "3.5 La subordinata consecutiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. La subordinazione."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Uso e costruzione della voce passiva."}], "temas": [{"tema": "4. La voce passiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 La musica."}, {"subtema": "5.2 La letteratura italiana."}, {"subtema": "5.3 Cenni di storia italiana."}, {"subtema": "5.4 I dialetti italiani."}, {"subtema": "5.5 L'arte in Italia."}], "temas": [{"tema": "5. Lingua e cultura. Approfondimenti di cultura, musica e stili di vita italiani."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Le festivit\u00e0."}, {"subtema": "6.2 Le fasi della vita."}, {"subtema": "6.3 Gli animali e la natura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. La lingua italiana nella vita di tutti i giorni."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Apertura di un gruppo chiuso su Facebook in cui gli alunni sperimenteranno in prima persona le potenzialit\u00e0 del social network nell'apprendimento dell'italiano L2."}, {"subtema": "L'attivit\u00e0 \u00e8 facoltativa."}], "temas": [{"tema": "7. L'uso dei social network."}]}], "coordinadores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Consolidar os co\u00f1ecimentos pr\u00e1cticos e te\u00f3ricos adquiridos no nivel anterior, engadindo instrumentos que lle permitan ao alumno construir enunciados algo m\u00e1is complexos tanto no nivel escrito coma no oral.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 3: Italiano", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03056&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703033"}}
{"codigo": "613G03033", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Adxectivos e pronomes indefinidos."}, {"subtema": "2. Os pronomes persoais complemento directo e indirecto. Os pronomes \"en\", \"y\"."}, {"subtema": "3. Os verbos: os tempos do pasado; concordancia do participio pasado; o subxuntivo."}, {"subtema": "4. Os pronomes relativos."}, {"subtema": "5. Expresi\u00f3n da condici\u00f3n e da hip\u00f3tese."}, {"subtema": "6. Expresi\u00f3n da temporalidade: anterioridade, posterioridade e simultaneidade."}, {"subtema": "7. Expresi\u00f3n da causa."}, {"subtema": "8. Expresi\u00f3n da finalidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A. Gram\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Expresar opini\u00f3ns e valoraci\u00f3ns: aprobar, desaprobar, ofrecer opci\u00f3ns e consellos\u2026"}, {"subtema": "2. Precisar, matizar, resaltar ideas."}, {"subtema": "3. Facer petici\u00f3ns e dar instruci\u00f3ns."}, {"subtema": "4. Presentar as causas e consecuencias de feitos aludidos."}, {"subtema": "5. Reaccionar adecuadamente ante diversos feitos ou situaci\u00f3ns."}, {"subtema": "6. Saber resumir, interpretar e comentar diferentes tipos de documentos."}, {"subtema": "7. Solicitar axuda ao-\u00e1 interlocutor-a para facilitar ou confirmar a comprensi\u00f3n."}, {"subtema": "8. Encher o discurso con pausas ou expresi\u00f3ns de d\u00fabida mentres se busca o elemento ling\u00fc\u00edstico que falta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B. Obxectivos comunicativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Artes e espect\u00e1culos."}, {"subtema": "2. O di\u00f1eiro: compras e outras actividades comerciais coti\u00e1s."}, {"subtema": "3. As tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Os servizos e os actos administrativos."}, {"subtema": "5. Relaci\u00f3ns humanas e sociais."}, {"subtema": "6. Tradici\u00f3ns, crenzas e superstici\u00f3ns."}, {"subtema": "7. Protecci\u00f3n do medio ambiente."}, {"subtema": "8. Globalizaci\u00f3n e interculturalidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e no uso da lingua francesa, de maneira a garantir un dominio pr\u00e1ctico da mesma. Nela se revisar\u00e1n, consolidar\u00e1n e ampliar\u00e1n os principais aspectos fon\u00e9ticos, gramaticais, l\u00e9xicos e funcionais da lingua francesa, exercitados a trav\u00e9s da pr\u00e1ctica harm\u00f3nica das 4 principais destrezas comunicativas (comprensi\u00f3n lectora e oral, produci\u00f3n escrita e oral). Insistirase especialmente na capacidade de facerse entender de forma comprensible nunha variedade de situaci\u00f3ns cada vez m\u00e1is ampla. Unha vez cubertos os contidos da materia, o alumnado deber\u00e1 ter pr\u00e1cticamente consolidadas as competencias da segunda etapa do nivel B1 segundo o especificado no Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas do Consello de Europa. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensino-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 3: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703031"}}
{"codigo": "613G03031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O modo narrativo e non narrativo"}, {"subtema": "fonetica y socioling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "A l\u00edngua inglesa como entidade cambiante. A importancia do rexistro ling\u00fc\u00edstico en Ingl\u00e9s. Cercan\u00eda e lexan\u00eda no discurso.o ingl\u00e9s no mundoe na historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mellora nas Estructuras gramaticais e uni\u00f3ns."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns, modalidade e o estilo indirecto"}], "temas": [{"tema": "2. O sistema escrito da l\u00edngua inglesa Formaci\u00f3n de p\u00e1rrafos. Puntuaci\u00f3n."}, {"tema": "A cohesi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formaciones b\u00e1sicas de palabras."}, {"subtema": "Palabras confusas. Hom\u00f3fonas"}], "temas": [{"tema": "3. A combinaci\u00f3n das/nas palabras. Aspectos do vocabulario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Matices nas formas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "Ingl\u00e9s oral/escrito"}], "temas": [{"tema": "4. Debates e discusi\u00f3ns. Niveis de acordo desacordo..."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos: MLA. Harvard. Chicago. Vancouver"}], "temas": [{"tema": "5.Referencias para citar y realizar bibliograf\u00edas. Plagios. Cambios estructurais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modismos de diferentes contextos. Verbos con preposici\u00f3n. Descripciones internas externas. Palabras correctas en relaciones sociales y personales"}], "temas": [{"tema": "6. Uso pr\u00e1ctico do Ingl\u00e9s en diferentes \u00e1mbitos ling\u00fcisticos. A sem\u00e1ntica e os cambios"}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A lingua inglesa e os cambios ling\u00fc\u00edsticos e de rexistro en diferentes contextos. Consolidaci\u00f3n de competencias C1.", "nombre_asignatura": "Cuesti\u00f3ns de Lingua Inglesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703053"}}
{"codigo": "613G03053", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Il futuro."}, {"subtema": "1.2 Il passato prossimo."}, {"subtema": "1.3 Il participio passato."}, {"subtema": "1.4 Il gerundio."}, {"subtema": "1.5. L\u00b4imperfetto"}], "temas": [{"tema": "1. Tempi verbali."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Studio e uso di alcuni pronomi atoni e tonici."}, {"subtema": "2.2 Forme accoppiate del pronome atono."}], "temas": [{"tema": "2. I pronomi."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Studio e uso degli avverbi di luogo."}, {"subtema": "3.2 Studio e uso degli avverbi di modo."}, {"subtema": "3.3 Studio e uso degli avverbi di tempo."}], "temas": [{"tema": "3. Gli avverbi."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Le preposizioni articolate."}], "temas": [{"tema": "4. Le preposizioni."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 'C'\u00e8' e 'ci sono' e differenze con le forme spagnole 'hay' e 'estar'."}], "temas": [{"tema": "5. 'C'\u00e8' y 'ci sono'."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Uso delle forme esclamative tipiche del linguaggio orale italiano: 'dai!', 'su!', 'forza!', ecc."}], "temas": [{"tema": "6. Esclamazioni."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Grado superlativo."}, {"subtema": "7.2 Grado comparativo."}], "temas": [{"tema": "7. Gradi dell'aggettivo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 La cultura italiana."}, {"subtema": "8.2 La letteratura italiana."}, {"subtema": "8.3 Cenni di storia italiana."}], "temas": [{"tema": "8. Lingua e cultura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Cercare lavoro."}, {"subtema": "9.2 I vestiti."}, {"subtema": "9.3 I lavori di casa."}, {"subtema": "9.4 Viaggiare."}, {"subtema": "9.5 La salute."}], "temas": [{"tema": "9. La lingua italiana nella vita di tutti i giorni."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Esempi pratici dell'uso dei social network in italiano."}], "temas": [{"tema": "10. Il linguaggio dei social network."}]}], "coordinadores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Consolidar os co\u00f1ecementos pr\u00e1cticos e te\u00f3ricos adquiridos no nivel anterior, engadindo instrumentos que lle permitan ao alumno constru\u00edr enunciados algo m\u00e1is complexos tanto no nivel escrito como no oral.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 2: Italiano", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emiliana.tucci@udc.es", "nombre": "Tucci , Emiliana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703032"}}
{"codigo": "613G03032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Qu\u00e9 \u00e9 a literatura? E a literatura inglesa? 1.2  Qu\u00e9 \u00e9 a teor\u00eda literaria? Para qu\u00e9 sirve?1.3  Escritores e cr\u00edticos: a qu\u00e9n lle pertenece o texto? 1.4  Validaci\u00f3n: o c\u00e1non literario. 1.5   Axentes de mediaci\u00f3n (publicidade, traductores, p\u00fablico, cr\u00edticos, etc). 1.6 Centro e periferia: estandards e alternativas. 1.7 Breve rese\u00f1a da  historia da teor\u00eda literaria: desde Matthew Arnold, os Cambridge critics e os New Critics hasta o ecocriticismo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 &quot;Meaning&quot; e &quot;significance&quot; (Hirsch)"}, {"subtema": "2.2 Obxectivitidade e subxectividad. Intencionalidade autorial e recepci\u00f3n. \u00bfo autor est\u00e1 morto?"}, {"subtema": "2.3 Aberto/ pechado (Eco)."}, {"subtema": "2.4 Fontes relacionadas: I. A Richards, Hirsch, Roland Barthes, Umberto Eco, W. Iser, Wayne C. Booth, Estructuralismo, Stanley Fish."}], "temas": [{"tema": "2. Texto, autor e lector, e o proceso  comunicativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Autores impl\u00edcitos e lectores: o proceso de comunicaci\u00f3n.  Identidade. Narradores e narratarios. Voz e punto de vista."}, {"subtema": "3.2 Voz po\u00e9tica e alter ego."}, {"subtema": "3.3 Dramaturgos e persoaxes"}, {"subtema": "3.4 Drama e teatro"}, {"subtema": "3. 5 Fontes: E. M. Forster e E. Muir. Wayne C. Booth e a Escola de Chicago; Actos de Fala (Grice e M. L. Pratt); Chatman e Genette (narratolox\u00eda)"}], "temas": [{"tema": "3. A persona autorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Existe a linguaxe literaria?"}, {"subtema": "4.2 A forma ten significado? A literatura \u00e9 \u00fatil? Fiction/Non fiction."}, {"subtema": "4.3 Semiotica: Saussure e Peirce."}, {"subtema": "4.4 Met\u00e1fora, metonimia: realismo e modernismo"}, {"subtema": "4.5 Foonocentrism: dende o Estructuralismo ata o Poststructuralismo. Texto coma communicaci\u00f3n ou placer."}, {"subtema": "4.6 Fontes: Humanismo, Formalismo e Marxismo Fowler, Lodge, Deconstrucci\u00f3n, Barthes."}], "temas": [{"tema": "4. Forma e contido. A linguaxe literaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Historiografia e a novela hist\u00f3rica."}, {"subtema": "5.2 Universal / contextual."}, {"subtema": "5.3 Cultura e ideolox\u00eda"}, {"subtema": "5.4 X\u00e9nero: teor\u00edas e evoluci\u00f3n. &quot;Gay studies&quot;."}, {"subtema": "5.6 Poder e subversion: Foucault. Historicism e Cultural Materialism."}, {"subtema": "5.7 Identidade national/ling\u00fc\u00edstica. postcolonialismo versus eurocentrism0."}, {"subtema": "5.8 Natureza: ecocriticismo."}, {"subtema": "5.9 Hayden White, Eagleton, Dollimore, Bakhtin, Said."}], "temas": [{"tema": "5. Texto, historia, cultura e a natureza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Lectura de Aphra Behn, The Rover"}, {"subtema": "6.2 Lectura de Conrad, Heart of Dakness"}, {"subtema": "6.3 Lectura de uns poucos pasaxes variados (fotocopias ou pdfs)"}], "temas": [{"tema": "6. Pr\u00e1ctica de an\u00e1lise literaria usando distintas perspectivas."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.gomezb@udc.es", "nombre": "Gomez Blanco, Carlos Juan"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das escolas de cr\u00edtica literaria m\u00e1is relevantes aplicadas a literatura inglesa.", "nombre_asignatura": "A Literatura Inglesa e a s\u00faa Cr\u00edtica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.gomezb@udc.es", "nombre": "Gomez Blanco, Carlos Juan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703027"}}
{"codigo": "613G03027", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Problemas que estes trazos presentan para a comprensi\u00f3n e composici\u00f3n dos textos cient\u00edficos"}], "temas": [{"tema": "Trazos espec\u00edficos da linguaxe cient\u00edfica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n e discusi\u00f3n da resultados"}, {"subtema": "Expresi\u00f3n de opini\u00f3n e integraci\u00f3n da evidencia nos escritos acad\u00e9micos"}, {"subtema": "Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "Creaci\u00f3n de bibliograf\u00edas"}, {"subtema": "Publicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Elementos dun artigo cient\u00edfico e dun poster"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Puntos a considerar:"}, {"subtema": "Partes dun informe"}, {"subtema": "Estilo"}, {"subtema": "a voz pasiva"}, {"subtema": "T\u00edtulo"}, {"subtema": "Linguaxe \u00fatil"}], "temas": [{"tema": "Informes: Informes evaluativos, informes en xeral informes sobre enquisas, informes de propostas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Puntos a considerar"}, {"subtema": "Partes"}, {"subtema": "Estilo"}, {"subtema": "linguaxe \u00fatil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Artigos, noticias e reviews, redacci\u00f3n de noticias"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O principal obxectivo deste curso \u00e9 mellorar as habilidades de argumentaci\u00f3n e escritura no idioma escrito ingl\u00e9s. Consolidaci\u00f3n de competencias C1.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Redacci\u00f3n e Argumentaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703028"}}
{"codigo": "613G03028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios te\u00f3ricos b\u00e1sicos da traduci\u00f3n directa e inversa e ser capaz de po\u00f1elos en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. variaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Causa e efecto. Contraste."}, {"subtema": "Procesos t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "Frases nominais simples e complexas"}, {"subtema": "Cl\u00e1usulas relativas /construcci\u00f3ns con --ing"}, {"subtema": "Palabras com\u00fans / t\u00e9cnicas / non especializadas"}, {"subtema": "Voz pasiva. Oraci\u00f3ns condicionais. Presente simple."}, {"subtema": "Frases idiom\u00e1ticas. Verbos con part\u00edcula"}, {"subtema": "Exercicios pr\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.ESP: caracter\u00edsticas do discurso t\u00e9cnico."}, {"tema": "2. Organizaci\u00f3n de p\u00e1rrafos."}, {"tema": "3.Composici\u00f3ns: conxunci\u00f3ns e descripci\u00f3ns."}, {"tema": "4. Nominalizaci\u00f3n no ingl\u00e9s t\u00e9cnico."}, {"tema": "5. Definici\u00f3ns  de estados, procesos, materiais e calidades."}, {"tema": "6. Compostos: prefixos, sufixos."}, {"tema": "7. Gram\u00e1tica  no ingl\u00e9s t\u00e9cnico."}, {"tema": "8. Presentaci\u00f3ns orais. Cartas."}, {"tema": "9. Textos t\u00e9cnicos da medici\u00f1a, dereito, empresarial, inform\u00e1tica e internet, arcquiectura i enxe\u00f1er\u00eda civil."}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Study of scientific and technical texts in English. Consolidaci\u00f3n de competencias C1.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s Cient\u00edfico-T\u00e9cnico", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703054"}}
{"codigo": "613G03054", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Pret\u00e9rito Imperfeito do Indicativo. Preposi\u00e7\u00f5es e locu\u00e7\u00f5es prepositivas de movimento, espa\u00e7o e tempo. Pronomes de CD e CI. mai\u00fasculas e min\u00fasculas"}, {"subtema": "1.2. Descri\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es habituais no passado. Falsos amigos (I)"}, {"subtema": "1.3. Partes do corpo. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas. Especialidades m\u00e9dicas. Servi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade. Indica\u00e7\u00f5es e cuidados de sa\u00fade. Sintomas. Doen\u00e7as"}], "temas": [{"tema": "1. Relatar a\u00e7\u00f5es ocorridas no passado. Descrever pessoas, objetos e lugares no passado.  Sa\u00fade e corpo humano."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Imperfeito de cortesia. Demonstrativos. H\u00edfen"}, {"subtema": "2.2. Intera\u00e7\u00e3o verbal cort\u00eas"}, {"subtema": "2.3. Sal\u00e1rio, ordenado, impostos e hor\u00e1rio de trabalho. Profiss\u00f5es. Express\u00f5es e vocabul\u00e1rio espec\u00edfico de diferentes profiss\u00f5es"}], "temas": [{"tema": "2. Manifestar a cortesia. Fazer pedidos.Trabalho e profiss\u00f5es."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Partic\u00edpio Passado. Pret\u00e9rito Mais-que-Perfeito Composto do Indicativo. Grau dos adjetivos e adv\u00e9rbios. Indefinidos. T\u00e3o e tanto. Deriva\u00e7\u00e3o. Consoantes mudas"}, {"subtema": "3.2. Eventos culturais e meios de comunica\u00e7\u00e3o social"}, {"subtema": "3.3. Estudos e cursos. Universidades. Experi\u00eancia profissional. Curr\u00edculo. F\u00f3rmulas de uma carta de apresenta\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3rias de vida. Entrevista de trabalho"}], "temas": [{"tema": "3. Fazer reconto de eventos. Expressar opini\u00e3o. Estabelecer compara\u00e7\u00f5es. Estudos e experi\u00eancia profissional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Presente do Condicional. Discurso direto e indireto."}, {"subtema": "4.2. Alimenta\u00e7\u00e3o. Estilos de vida. Falsos amigos (II). Express\u00f5es idiom\u00e1ticas"}], "temas": [{"tema": "4. Fazer pedidos e recomenda\u00e7\u00f5es. Argumentar. Reproduzir o que foi dito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Pret\u00e9rito Perfeito Composto do Indicativo. Imperativo. Acentua\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica"}, {"subtema": "5.2. Sa\u00fade e lazer"}, {"subtema": "5.3. Express\u00f5es de tempo (passado). Express\u00f5es de sentimentos. Express\u00f5es de prefer\u00eancia e opini\u00e3o"}], "temas": [{"tema": "5. Falar de acontecimentos come\u00e7ados no passado e continuados at\u00e9 ao momento da enuncia\u00e7\u00e3o. Pedir ajuda. Dar instru\u00e7\u00f5es. H\u00e1bitos recentes."}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia suministra formaci\u00f3n b\u00e1sica de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na descrici\u00f3n e uso instrumental da lingua portuguesa nas s\u00faas modalidades oral e escrita. O alumnado debe consolidar o seu n\u00edvel de co\u00f1ecemento ling\u00fc\u00edstico como usuario b\u00e1sico, as\u00ed como adquirir competencias de usuario independente, encuadrado no n\u00edvel soleira (B1), de acordo co \"Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas\".", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 2: Portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703021"}}
{"codigo": "613G03021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ter un co\u00f1ecemento avanzado das literaturas en lingua inglesa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Do renacimiento \u00e1 Ilustraci\u00f3n. Datos hist\u00f3ricos (pol\u00edtica e a corte, relixi\u00f3n, a creaci\u00f3n dun imperio en expansi\u00f3n, a aparici\u00f3n dos partidos pol\u00edticos, a caida dos Estuardo) e evoluci\u00f3n das clases sociais. Individualismo e mercantilismo. O contrato social."}], "temas": [{"tema": "Elementos b\u00e1sicos ou xerais do programa"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Introducci\u00f3n: Sociedade, cultura, pol\u00edtica e literatura desde a Idade Media ata o s\u00e9culo XVII."}, {"tema": "1.1  Periodos isabelino e xacobeo"}, {"tema": "1.2. A Restauraci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teatro sacro e pagano. Sistema de producci\u00f3n nos miracle plays, etc."}], "temas": [{"tema": "2.  Or\u00edxenes do teatro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obras de lectura obrigatoria:"}, {"subtema": "3.3 Shakespeare. The Merchant of Venice"}, {"subtema": "Twelfth Night."}, {"subtema": "Othello"}, {"subtema": "Macbeth"}, {"subtema": "3.4 Ben Jonson. Volpone"}], "temas": [{"tema": "3. Teatro na \u00e9poca de Isabel I e Xaime I."}, {"tema": "3.1: sistemas de producci\u00f3n: teatros, compa\u00f1\u00edas, p\u00fablico"}, {"tema": "3.2. O drama previo a Shakespeare: Kyd e Marlowe"}, {"tema": "3.3. Shakespeare"}, {"tema": "3. 4. Ben Jonson"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obra de lectura obrigatoria:"}, {"subtema": "4.2 John Webster. The Duchess of Malfi"}], "temas": [{"tema": "4. Teatro da \u00e9poca carolina"}, {"tema": "4. 1. Middleton y Dekker"}, {"tema": "4.2 Webster"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obras de lectura obrigatoria:"}, {"subtema": "5.4 William Wycherley. The Country Wife"}, {"subtema": "5.5 William Congreve. The Way of the World"}], "temas": [{"tema": "5.A Restauraci\u00f3n, 1660-1700"}, {"tema": "5.1 Sistema de producci\u00f3n teatral: escenograf\u00eda e actrices."}, {"tema": "5.2 Ensaio de Dryden"}, {"tema": "5.3 Os grandes comediografos"}, {"tema": "5.4 Wycherley"}, {"tema": "5.5. Congreve"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sonetos, poes\u00eda metaf\u00edsica, neoclasicismo, Paradise Lost. Fotocopias na clase \u00fanicamente."}], "temas": [{"tema": "6. Aspectos b\u00e1sicos da poes\u00eda dos seculos XVI e XVII: Shakespeare, Donne, Dryden e Milton"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O orixe da novela inglesa: a picaresca e os romances. Fotocopias na clase \u00fanicamente."}], "temas": [{"tema": "7. Aspectos b\u00e1sicos da prosa do XVII: Behn e Congreve."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.gomezb@udc.es", "nombre": "Gomez Blanco, Carlos Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "An\u00e1lise da literatura inglesa dos seculos XVI e XVII, desde a \u00e9poca isabelina \u00e1 Restauraci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa (XVI-XVII)", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "carlos.gomezb@udc.es", "nombre": "Gomez Blanco, Carlos Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703020"}}
{"codigo": "613G03020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estratexias de aprendizaxe; tipos de significado; o uso dun dicionario (tipos);colocaci\u00f3ns; rexistro; conotaci\u00f3ns e asociaci\u00f3ns culturais."}], "temas": [{"tema": "1. Aspectos introductorios do aprendizaxe das estructuras e vocabulario  nun contexto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Abreviaturas e acr\u00f3nimos; prefixos; sufixos; formaci\u00f3n de palabras novas; contacto entre linguas (pr\u00e9stamos); palabras parecidas pero distintas"}], "temas": [{"tema": "2. A formaci\u00f3n das palabras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campos de interese: Diferentes discursos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Relaciones personales. Instituciones. Ocio"}], "temas": [{"tema": "3.  Textos e Contextos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensayos. Vocabulario acad\u00e9mico. Presentaciones"}], "temas": [{"tema": "4. O Ingl\u00e9s acad\u00e9mico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Negocios. Ingl\u00e9s y la ciencia y tecnolog\u00eda"}], "temas": [{"tema": "5. O Ingl\u00e9s profesional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vocabulario"}], "temas": [{"tema": "6.Modismos. Met\u00e1foras."}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Ampliaci\u00f3n do estudo normativo da lingua inglesa. Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos oral e escrito de diferentes \u00e1mbitos. Consolidaci\u00f3n de competencias C1.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa e os seus Usos 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703029"}}
{"codigo": "613G03029", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O verbo. Os tempos simples e compostos (indicativo, condicional, imperativo). A conxugaci\u00f3n pronominal. A negaci\u00f3n das formas verbais. Uso dos auxiliares e casos xerais de concordancia do participio co suxeito e co complemento directo."}, {"subtema": "2. A interrogaci\u00f3n e a negaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Comparativos e superlativos."}, {"subtema": "4. Os pronomes persoais: o pronome \"on\"; complemento directo; complemento indirecto; \"en\"; \"y\". Colocaci\u00f3n e orde."}, {"subtema": "5. Os pronomes relativos \"qui\", \"que\", \"o\u00f9\", \"lequel\", \"dont\"."}, {"subtema": "6. Os adxectivos e os pronomes demostrativos. Uso con \u201cde\u201d e cos pronomes relativos."}, {"subtema": "7. A expresi\u00f3n da condici\u00f3n e da hip\u00f3tese."}, {"subtema": "8. O subxuntivo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A. Gram\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Describir persoas, obxectos, lugares."}, {"subtema": "2. Expresar, comparar e opor cualidades, cantidades e feitos."}, {"subtema": "3. Narrar experiencias."}, {"subtema": "4. As relaci\u00f3ns sociais: convenci\u00f3ns e comportamentos en contextos formais e informais."}, {"subtema": "5. Expresar opini\u00f3ns e sentimentos."}, {"subtema": "6. Expresar gustos e preferencias (e contrarios). Aprobar e rexeitar."}, {"subtema": "7. Facer propostas e suxesti\u00f3ns. Reaccionar ante suxesti\u00f3ns."}, {"subtema": "8. Facer proxectos e hip\u00f3teses."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B. Obxectivos comunicativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A vivenda, o fogar, o contorno."}, {"subtema": "2. Viaxes e transportes p\u00fablicos e privados."}, {"subtema": "3. A natureza e o medio ambiente."}, {"subtema": "4. A moda."}, {"subtema": "5. Alimentaci\u00f3n e gastronom\u00eda."}, {"subtema": "6. Os obxectos: forma, materia, textura, cor."}, {"subtema": "7. O corpo, a sa\u00fade e os coidados f\u00edsicos."}, {"subtema": "8. A vida emocional, afectiva e sexual."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e no uso da lingua francesa, de maneira a garantir un dominio pr\u00e1ctico da mesma. Estudiaranse os principais aspectos fon\u00e9ticos, gramaticais, l\u00e9xicos e funcionais da lingua francesa, exercitados a trav\u00e9s da pr\u00e1ctica harm\u00f3nica das 4 principais destrezas comunicativas (comprensi\u00f3n lectora e oral, produci\u00f3n escrita e oral), insistindo especialmente na participaci\u00f3n m\u00e1is activa nas conversas, as\u00ed como na correcci\u00f3n da pronuncia e da produci\u00f3n escrita. Unha vez cubertos os contidos da materia, o alumnado deber\u00e1 ter perfectamente consolidadas as competencias do nivel A2+ e terse iniciado nas competencias propias da primeira etapa do nivel B1 segundo o especificado no Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas do Consello de Europa. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensino-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno 2: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703023"}}
{"codigo": "613G03023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contextualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "RP"}, {"subtema": "Estuary English."}], "temas": [{"tema": "Estudo te\u00f3rico e descritivo da fon\u00e9tica e fonolox\u00eda do ingl\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A adquisici\u00f3n da fonolox\u00eda en L1 e L2: adquisici\u00f3n, interacci\u00f3n e m\u00e9todos."}], "temas": [{"tema": "Discurso: o proceso de produci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda"}, {"subtema": "Base anat\u00f3mica da fonaci\u00f3n"}, {"subtema": "Base fisiol\u00f3xica da fonaci\u00f3n"}, {"subtema": "Voz: definici\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de voz."}], "temas": [{"tema": "Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda da produci\u00f3n da fala. \u00f3rganos da fala."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sons de vogal"}, {"subtema": "Sons consonantais"}, {"subtema": "Os sons de RP"}, {"subtema": "Os sons do Ingl\u00e9s americano"}, {"subtema": "sons espa\u00f1ois"}], "temas": [{"tema": "Fon\u00e9tica articulat\u00f3ria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transcrici\u00f3n fon\u00e9tica"}, {"subtema": "Correcci\u00f3n de erros"}, {"subtema": "Fon\u00e9tica asistida por ordenador"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Descrici\u00f3n e clasificaci\u00f3n dos sons en Ingl\u00e9s: vocais, consoantes, ditongos, tritongo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do sinal ac\u00fastico e de procesamento"}, {"subtema": "propiedades ac\u00fasticas dos sons"}, {"subtema": "An\u00e1lise e manipulaci\u00f3n de sons"}], "temas": [{"tema": "Fon\u00e9tica ac\u00fastica: Sons, ondas sonoras, Espectrogramas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prosodia, acento, tempo e ritmo: Conceptos xerais, a funci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Entoaci\u00f3n: conceptos xerais, suprasegmentalidad, melod\u00eda e a s\u00faa representaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A estrutura da linguaxe: fonemas, allophones estr\u00e9s, ritmo, entoaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neutralizaci\u00f3n de formas febles"}, {"subtema": "Variaci\u00f3ns fon\u00e9ticas"}, {"subtema": "Variaci\u00f3ns allophonic"}, {"subtema": "Variaci\u00f3ns lugar"}, {"subtema": "Nasalizaci\u00f3n e labializa\u00e7\u00e3o"}, {"subtema": "Elis\u00e3o"}, {"subtema": "Conexi\u00f3n"}, {"subtema": "costura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "formas fortes e d\u00e9biles:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As devanditas tecnolox\u00edas da cadea da fala."}, {"subtema": "A cadea falada e o seu ensino."}, {"subtema": "tecnolox\u00edas de fala."}], "temas": [{"tema": "A cadea falada: a linguaxe concatenada palabra"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta asignatura pretende instruir en el \u00e1mbito de la fonaci\u00f3n en lengua inglesa, y sus principales teor\u00edas, m\u00e9todos y aplicaciones, permitiendo al alumno adquirir conocimientos acerca de la Fon\u00e9tica inglesa hacia posibles salidas profesionales, y para la vida en sociedad.", "nombre_asignatura": "Fon\u00e9tica da Lingua Inglesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "pablo.cancelo2@udc.es", "nombre": "Cancelo Lopez, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703030"}}
{"codigo": "613G03030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracterizaci\u00f3n do saber filos\u00f3fico"}, {"subtema": "1.2. Un modelo do feito literario"}], "temas": [{"tema": "1. Literatura e filosof\u00eda: introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O ensaio desde o punto de vista filos\u00f3fico"}, {"subtema": "2.2. A narrativa desde o punto de vista filos\u00f3fico"}, {"subtema": "2.3. A poes\u00eda desde o punto de vista filos\u00f3fico"}], "temas": [{"tema": "2. Perspectiva filos\u00f3fica sobre os x\u00e9neros literarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Lectura, an\u00e1lise e comentario de \"Fuga de morte\" de Paul Celan"}, {"subtema": "3.2. Lectura, an\u00e1lise e comentario de \"Ant\u00edgona\" de S\u00f3focles"}, {"subtema": "3.3. Lectura, an\u00e1lise e comentario do Libro de Job"}], "temas": [{"tema": "3. Exercicios hermen\u00e9uticos sobre textos literarios"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.sucasas@udc.es", "nombre": "Sucasas Pe\u00f3n, Juan Alberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Filosof\u00eda e Literatura \u00e9 unha materia cuxo obxectivo esencial \u00e9 o de proporcionar, no marco dos estudios literarios, un enfoque espec\u00edficamente filos\u00f3fico da creaci\u00f3n literaria. Pretende, polo tanto, que o alumno complemente desde unha perspectiva distinta (a que proporcionan os conceptos e teor\u00edas filos\u00f3ficos) a s\u00faa visi\u00f3n do feito literario. Por unha banda, aborda como a filosof\u00eda ten tematizado a diversidade de x\u00e9neros literarios (centr\u00e1ndose en tres deles: ensaio, poes\u00eda e narrativa); pola outra, prop\u00f3n exercicios hermen\u00e9uticos (\u00e9 dicir, interpretativos) de textos literarios desde un punto de vista filos\u00f3fico.", "nombre_asignatura": "Filosof\u00eda e Literatura", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "alberto.sucasas@udc.es", "nombre": "Sucasas Pe\u00f3n, Juan Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703022"}}
{"codigo": "613G03022", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica externa e interna da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Explicaci\u00f3n xeral (datas de entrega, sistema de avaliaci\u00f3n, etc.)"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n e comentario do programa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Romanos, anglosaxones e viquingos"}], "temas": [{"tema": "2. Resumo da historia das Illas Brit\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.2. A conquista normanda de 1066 e as s\u00faas consecuencias culturais"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.3. Gales e o dominio da coroa inglesa"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.4. A independencia de Escocia; Bannockburn 1314"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.5. A dinast\u00eda Tudor e a s\u00faa chegada ao trono: os restos dun rei debaixo dun parquin; a Armada Invencible"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.6. O xu\u00edzo de Carlos I; a Rep\u00fablica; o retorno da monarqu\u00eda"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.7. A Revoluci\u00f3n Industrial; a \u00e9poca vitoriana; o imperio"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.8. A Primeira Guerra Mundial; a Segunda Guerra Mundial"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Os primeiros tempos"}], "temas": [{"tema": "3. Resumo da historia dos Estados Unidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.2. A \u00e9poca colonial"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.3. Cara \u00e1 independencia"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.4. Os primeiros presidentes"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.5. A escravitude, e os dereitos da muller"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Clima"}], "temas": [{"tema": "4. A Xeograf\u00eda humana e f\u00edsica das Illas Brit\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.2. Trazos xeogr\u00e1ficos; a mentalidade de unas islas"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Clima"}], "temas": [{"tema": "5. A Xeograf\u00eda humana e f\u00edsica dos Estados Unidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.2. Trazos xeogr\u00e1ficos"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Goberno"}], "temas": [{"tema": "6. A constituci\u00f3n do Reino Unido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.2. Elecci\u00f3n de representantes; o papel da monarqu\u00eda"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Goberno"}], "temas": [{"tema": "7. La constituci\u00f3n dos Estados Unidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.2. Elecci\u00f3n de representantes; o papel do presidente"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. O Reino Unido e a UE; Brexit"}, {"subtema": "8.2. A relaci\u00f3n especial cos EE.UU."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. As relaci\u00f3ns exteriores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. artistas brit\u00e1nicos dos s\u00e9culos XVIII e XIX; Fontes de inspiraci\u00f3n cultural."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Pintores brit\u00e1nicos e norteamericanos"}]}], "coordinadores": [{"email": "elizabeth.woodward@udc.es", "nombre": "Woodward Smith, Elizabeth Anne"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Aspectos xeogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos e culturais dos paises de fala inglesa.", "nombre_asignatura": "Cultura e Civilizaci\u00f3n dos Pa\u00edses de Fala Inglesa", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "elizabeth.woodward@udc.es", "nombre": "Woodward Smith, Elizabeth Anne"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703013"}}
{"codigo": "613G03013", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A lingua est\u00e1ndar ou lingua exemplar"}, {"subtema": "1.2. A norma do espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "1. A correcci\u00f3n idiom\u00e1tica. A lingua est\u00e1ndar. A gram\u00e1tica normativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ortograf\u00eda"}, {"subtema": "2.2. Ortolox\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Ortograf\u00eda e ortolox\u00eda do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Uso do l\u00e9xico"}, {"subtema": "4.2. Pr\u00e9stamos e estranxeirismos"}], "temas": [{"tema": "4. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Substantivo e adxectivo"}, {"subtema": "3.2. Determinantes e numerais"}, {"subtema": "3.3. Verbo"}, {"subtema": "3.4. Pronome"}, {"subtema": "3.5. Preposici\u00f3n"}, {"subtema": "3.6. Conxunci\u00f3n"}, {"subtema": "3.7. Adverbio"}], "temas": [{"tema": "3. Cuesti\u00f3ns normativas e clases de palabras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Concordancia ad sensum"}, {"subtema": "5.2. Anacoluto"}, {"subtema": "5.3. Outros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Cuesti\u00f3ns normativas na construci\u00f3n sint\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [{"email": "svetlana.molkova@udc.es", "nombre": "Molkova , Svetlana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo normativo da lingua espa\u00f1ola. Introduci\u00f3n ao problema da correcci\u00f3n idiom\u00e1tica. Aplicaci\u00f3n \u00e1 lingua espa\u00f1ola a teor do establecido pola RAE.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "svetlana.molkova@udc.es", "nombre": "Molkova , Svetlana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703050"}}
{"codigo": "613G03050", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Relaci\u00f3ns fonemas-grafemas."}, {"subtema": "1.2. O acento e a entoaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. A divisi\u00f3n sil\u00e1bica."}], "temas": [{"tema": "1. O alfabeto. As s\u00edlabas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Tipos de nomes canto ao x\u00e9nero."}, {"subtema": "2.2. Formaci\u00f3n do feminino."}], "temas": [{"tema": "2. O nome: o x\u00e9nero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de nomes canto ao n\u00famero."}, {"subtema": "3.2. Formaci\u00f3n do plural."}], "temas": [{"tema": "3. O nome: o n\u00famero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O artigo determinado."}, {"subtema": "4.2. O artigo indeterminado."}], "temas": [{"tema": "4. Os artigos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Paradigmas."}], "temas": [{"tema": "5. Presente dos verbos 'essere' e 'avere'."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Desinencias e principais verbos regulares."}], "temas": [{"tema": "6. Presente de indicativo dos verbos regulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. 'Andare', 'fare', 'dare', 'dire', 'stare', 'volere'."}], "temas": [{"tema": "7. Presente de indicativo dos verbos irregulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Formas t\u00f3nicas."}, {"subtema": "8.2. Formas \u00e1tonas."}], "temas": [{"tema": "8. Os pronomes persoais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Proximidade."}, {"subtema": "9.2. Afastamento."}], "temas": [{"tema": "9. Os demostrativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Cardinais: do 1 ao 20, decenas, centenas, millares."}, {"subtema": "10.2. Ordinais: do primeiro ao d\u00e9cimo."}], "temas": [{"tema": "10. Os numerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Formas de 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa persoa."}], "temas": [{"tema": "11. Os posesivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. 'A', 'di', 'in', 'da', 'con', 'senza', 'per', 'su', 'sotto', 'tra', 'fra'."}], "temas": [{"tema": "12. Preposici\u00f3ns e contracci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Lugar, cantidade, tempo e modo."}], "temas": [{"tema": "13. Adverbios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 F\u00f3rmulas de interrogaci\u00f3n."}, {"subtema": "14.2. Pronomes, adxectivos e adverbios interrogativos."}], "temas": [{"tema": "14. A interrogaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Desinencias e principais verbos."}], "temas": [{"tema": "15. O futuro de indicativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. F\u00f3rmulas de sa\u00fado e presentaci\u00f3n."}, {"subtema": "16.2. Pedir informaci\u00f3n e indicar unha direcci\u00f3n."}, {"subtema": "16.3. Facer unha descrici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Estruturas ling\u00fc\u00edsticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1. Familia e vivenda."}, {"subtema": "17.2. Hora, data, d\u00edas da semana, meses, estaci\u00f3ns."}, {"subtema": "17.3. Cores."}, {"subtema": "17.4. Nomes de pa\u00edses e xentilicios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. Esferas de l\u00e9xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1. Xeografia e cultura das rexi\u00f3ns italianas."}, {"subtema": "18.2. Textos b\u00e1sicos da literatura italiana."}, {"subtema": "18.2. La m\u00fasica."}, {"subtema": "18.3. Arte italiana"}], "temas": [{"tema": "18. Cultura italiana."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica na descrici\u00f3n da lingua italiana. Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do italiano.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Italiano", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703014"}}
{"codigo": "613G03014", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dominar a gram\u00e1tica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer a situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da lingua inglesa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A norma, a variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e a calidade ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "1.2. Aspectos ortogr\u00e1ficos, ortol\u00f3xicos e f\u00f3nicos"}, {"subtema": "1.3. Aspectos morfosint\u00e1cticos"}, {"subtema": "1.4. Aspectos l\u00e9xico-sem\u00e1nticos"}, {"subtema": "1.5. Aspectos pragm\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "1. Norma e calidade ling\u00fc\u00edstica: caracterizaci\u00f3n do modelo culto da lingua no s\u00e9culo XXI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Variaci\u00f3n dependente do/a usuario/a: idade e x\u00e9nero"}, {"subtema": "2.2. Variaci\u00f3n dependente do uso: estilo, contexto e rexistro"}, {"subtema": "2.3. Lingua oral e lingua escrita. A lingua literaria como modelo"}], "temas": [{"tema": "2. Variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: usos e norma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e a planificaci\u00f3n da lingua galega"}, {"subtema": "3.2. O encadramento legal do galego: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "3.3. \u00c1mbitos e usos ling\u00fc\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "3. A planificaci\u00f3n do status da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O proceso de estandarizaci\u00f3n do galego. Grupos, instituci\u00f3ns e crit\u00e9rios normativos"}], "temas": [{"tema": "4. A planificaci\u00f3n do corpus da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A lingua da Galiza e outros modelos do sistema ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s"}, {"subtema": "5.2. Galego, portugu\u00e9s, brasileiro. An\u00e1lise contrastiva"}, {"subtema": "5.3. A variaci\u00f3n lingu\u00edstica na Galiza e na Lusofon\u00eda/Galegu\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. As modalidades do galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo normativo da lingua galega", "nombre_asignatura": "Lingua Galega 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ramon.freixeiro@udc.es", "nombre": "Freixeiro Mato, Xose Ramon"}, {"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703007"}}
{"codigo": "613G03007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos b\u00e1sicos de  Computadores, Hardware, Software,  Redes, Internet."}, {"subtema": "1.2 Aplicaci\u00f3ns das TIC aos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n aos conceptos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Representaci\u00f3n de imaxe, v\u00eddeo e son"}, {"subtema": "2.2 Xeraci\u00f3n de contidos multimedia"}, {"subtema": "2.3 RSS."}], "temas": [{"tema": "2. Multimedia. Imaxe, video, son. Produci\u00f3n e distribuci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n aos Sistemas Xestores de Bases de Datos (SXBD)"}, {"subtema": "3.2 Bases de datos documentais. Linguaxes de consulta sobre BDs documentais"}], "temas": [{"tema": "3. Ferramentas para a compilaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e an\u00e1lise de datos de interese ling\u00fc\u00edstico e literario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Bases de datos Documentais."}, {"subtema": "4.2 Cat\u00e1logos informatizados e Bibliotecas Dixitais."}, {"subtema": "4.3 Tipolox\u00edas de Bibliotecas Dixitais."}, {"subtema": "4.4 Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n: Precisi\u00f3n e Recuperaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Bibliotecas Dixitais e Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas. Est\u00e1ndares e-learning"}, {"subtema": "5.2 Exercicios interactivos. Autoaprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "5. Did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Linguaxes e est\u00e1ndares: HTML, XML"}, {"subtema": "6.2 Ferramentas de tratamento e busca de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Ferramentas para o tratamento e busca de informaci\u00f3n na sociedade do co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Procesadores de texto"}, {"subtema": "7.2 Aplicaci\u00f3ns de presentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Ferramentas b\u00e1sicas de produci\u00f3n, xesti\u00f3n e exposici\u00f3n de contidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Web 2.0"}, {"subtema": "8.2 Blogs e wikis"}, {"subtema": "8.3 Ofim\u00e1tica en web"}], "temas": [{"tema": "8. Ferramentas de traballo colaborativo"}]}], "coordinadores": [{"email": "nieves.brisaboa@udc.es", "nombre": "Rodriguez Brisaboa, Nieves"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende dar a co\u00f1ecer aos/\u00e1s estudantes as posibilidades que ofrecen as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) no eido dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios; as\u00ed como axudarlles a desenvolver un conxunto elemental de competencias - de car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico - como base para o uso de todo tipo de ferramentas TIC.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e da Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "alejandro.cortinas@udc.es", "nombre": "Corti\u00f1as \u00c1lvarez, Alejandro"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "nieves.brisaboa@udc.es", "nombre": "Rodriguez Brisaboa, Nieves"}, {"email": "jose.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Maseda, Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703016"}}
{"codigo": "613G03016", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ter dominio instrumental oral e escrito dunha segunda lingua estranxeira."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Normas xerais de ortograf\u00eda. A elisi\u00f3n. H \"muet\" e \"aspir\u00e9\"."}, {"subtema": "2. O sustantivo: x\u00e9nero e n\u00famero."}, {"subtema": "3. O adxectivo calificativo: x\u00e9nero e n\u00famero."}, {"subtema": "4. O artigo: definido, definido contracto, indefinido, partitivo. Formas negativas do artigo."}, {"subtema": "5. Os adxectivos e os pronomes posesivos."}, {"subtema": "6. Os adxectivos e os pronomes demostrativos."}, {"subtema": "7. Os pronomes persoais: suxeito, reflexivos, t\u00f3nicos."}, {"subtema": "8. A negaci\u00f3n con \"ne ... pas\"."}, {"subtema": "9. A interrogaci\u00f3n directa total e parcial: a estrutura \"est-ce que\", a inversi\u00f3n simple e complexa."}, {"subtema": "10. O verbo: \"avoir\", \"\u00eatre\"; as 3 conxugaci\u00f3ns; os verbos pronominais; a negaci\u00f3n das formas verbais; os tempos verbais simples (\"pr\u00e9sent\", \"imparfait\", \"futur simple\", \"conditionnel pr\u00e9sent\", \"imp\u00e9ratif\"); os tempos verbais compostos (\"pass\u00e9 compos\u00e9\"); uso dos auxiliares e casos xerais de concordancia do participio."}, {"subtema": "11. Os pronomes relativos \"qui\", \"que\"."}, {"subtema": "12. A comparaci\u00f3n."}, {"subtema": "13. Principais adverbios e preposici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "A. Gram\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Normas xerais de pronuncia."}, {"subtema": "2. Presentarse, presentar, sa\u00fadar."}, {"subtema": "3. Falar do entorno persoal."}, {"subtema": "4. Expresar opini\u00f3ns, gustos, desexos, sentimentos, sensaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5. Expresar obligaci\u00f3ns e prohibici\u00f3ns."}, {"subtema": "6. Pedir/dar informaci\u00f3ns e explicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "7. Utilizar o tel\u00e9fono e o computador."}, {"subtema": "8. A identificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9. A cuantificaci\u00f3n."}, {"subtema": "10. A caracterizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11. A calificaci\u00f3n."}, {"subtema": "12. A localizaci\u00f3n temporal."}, {"subtema": "13. A localizaci\u00f3n espacial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B. Obxectivos comunicativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Nacionalidades e pa\u00edses."}, {"subtema": "2. Profesi\u00f3ns."}, {"subtema": "3. A familia."}, {"subtema": "4. Os n\u00fameros, a hora, o calendario, o tempo."}, {"subtema": "5. O corpo e a sa\u00fade."}, {"subtema": "6. A alimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "7. A roupa. As compras."}, {"subtema": "8. A vivenda, a cidade, a natureza, o medio ambiente."}, {"subtema": "9. As viaxes e os transportes."}, {"subtema": "10. As actividades culturais e deportivas."}, {"subtema": "11. Os estudos e o mundo acad\u00e9mico."}, {"subtema": "12. Os medios de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "13. O tel\u00e9fono, o computador, internet, as redes sociais."}], "temas": [{"tema": "C. L\u00e9xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e uso da lingua francesa, de maneira a garantir un dominio pr\u00e1ctico da mesma. Estudiaranse os principais aspectos fon\u00e9ticos, gramaticais, l\u00e9xicos e funcionais da lingua francesa, exercitados a traves da pr\u00e1ctica harm\u00f3nica das 4 principais destrezas comunicativas (comprensi\u00f3n lectora e oral, produci\u00f3n escrita e oral). Unha vez cubertos os contidos da materia, o alumnado deber\u00e1 conseguir consolidar as competencias do nivel A2 segundo o especificado no Marco com\u00fan europeo de referencia para as linguas do Consello de Europa. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensino-aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno: Franc\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "mercedes.regueiro.diehl@udc.es", "nombre": "Regueiro Diehl, Maria Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703010"}}
{"codigo": "613G03010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as literaturas en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O \"canon\" da literatura inglesa"}, {"subtema": "1.2. Periodizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Que \u00e9 a literatura? Que \u00e9 a literatura inglesa?"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n \u00e1 historia da literatura inglesa anterior ao s\u00e9culo XI"}, {"subtema": "2.2. Literatura oral e manuscritos"}, {"subtema": "2.3. Poes\u00eda \u00e9pica e elex\u00edaca"}, {"subtema": "Lecturas: Fragmentos de Beowulf e \u201cThe Dream of the Rood\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O per\u00edodo anglosax\u00f3n ou de ingl\u00e9s antigo na literatura inglesa (450-1066)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n: contexto hist\u00f3rico, social e cultural"}, {"subtema": "3.2. Teatro relixioso ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Orixes do teatro ingl\u00e9s"}, {"subtema": "b) Misterios, milagres e moralidades medievais"}, {"subtema": "Lectura: Fragmentos de Everyman"}, {"subtema": "3.3. Geoffrey Chaucer e os seus contempor\u00e1neos"}, {"subtema": "a) Gower e o poeta Gawain"}, {"subtema": "b) Chaucer e a s\u00faa obra"}, {"subtema": "Lectura: Fragmentos do \u201cPr\u00f3logo General\" de The Canterbury Tales, de Geoffrey Chaucer"}, {"subtema": "3.4. L\u00edrica inglesa dos s\u00e9culos XIV e XV"}, {"subtema": "a) Poes\u00eda l\u00edrica medieval"}, {"subtema": "b) Amor cort\u00e9s"}, {"subtema": "c) Romances medievais"}, {"subtema": "Lecturas: \u201cIn praise of women,\u201d \u201cSyng We, Syng We,\u201d \u201cGentilesse,\u201d fragmentos de \u201cMerciless Beauty\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Literatura inglesa medieval ou per\u00edodo do ingl\u00e9s medio (1066-1500)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n: contexto hist\u00f3rico, social e cultural"}, {"subtema": "4.2. Poes\u00eda do s\u00e9culo XVI: o soneto ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Wyatt e Surrey"}, {"subtema": "b) Sidney, Spenser e Shakespeare"}, {"subtema": "Lecturas: selecci\u00f3n de sonetos"}, {"subtema": "4.3. Teatro renacentista ingl\u00e9s"}, {"subtema": "a) Edificaci\u00f3ns, convenci\u00f3ns e tipo de obras"}, {"subtema": "b) Teatro isabelino e xacobeo: Marlowe e Shakespeare"}, {"subtema": "Lectura: Hamlet"}, {"subtema": "4.4. Poes\u00eda metaf\u00edsica de principios do XVII"}, {"subtema": "a) Poetas metaf\u00edsicos e \"cavalier\""}, {"subtema": "b) John Donne e Andrew Marvell"}, {"subtema": "Lecturas: selecci\u00f3n de poemas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A literatura inglesa renacentista (1500-1660)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Prosa relixiosa"}, {"subtema": "5.2. Autobiograf\u00eda e diarios"}, {"subtema": "5.3. Libros de viaxe"}, {"subtema": "Lecturas: Fragmentos do Diary de Samuel Pepys"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A Restauraci\u00f3n (1660-1700): prosa de finais do XVII"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ofrece unha visi\u00f3n panor\u00e1mica e contextualizada da literatura inglesa dende as s\u00faas orixes ata finais do s\u00e9culo XVII. Est\u00fadanse obras literarias de diversos x\u00e9neros e estilos en lingua inglesa e anal\u00edzanse diferentes aspectos das obras estudiadas aplicando fundamentos b\u00e1sicos da cr\u00edtica literaria.", "nombre_asignatura": "Literatura Inglesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "maria.jesus.cabarcos@udc.es", "nombre": "Cabarcos Traseira, Maria Jesus"}, {"email": "jose.manuel.estevez.saa@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Saa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703012"}}
{"codigo": "613G03012", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definici\u00f3n, caracterizaci\u00f3n, periodizaci\u00f3n. Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "1. A literatura galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 L\u00edrica profana. Cantiga de amor. Cantiga de amigo. Cantiga de escarnho e maldizer."}, {"subtema": "2.2 L\u00edrica relixiosa. Cantigas de Santa Mar\u00eda"}, {"subtema": "2.3 A prosa medieval."}], "temas": [{"tema": "2. Literatura medieval galego-portuguesa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O concepto &quot;S\u00e9culos Escuros&quot;. Unha ilustraci\u00f3n galega?"}], "temas": [{"tema": "3. A literatura nos s\u00e9culos XVI-XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Prerrexurdimento, rexurdimento, rexionalismo."}, {"subtema": "4.2 A poes\u00eda. Rosal\u00eda de Castro: Cantares Gallegos."}, {"subtema": "4.3 A poes\u00eda. Eduardo Pondal. Manuel Curros Enr\u00edquez."}, {"subtema": "4.4 A prosa e o teatro. Per\u00edodo Intersecular."}], "temas": [{"tema": "4. O s\u00e9culo XIX. O Rexurdimento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 As Irmandades da Fala. A renovaci\u00f3n do sistema."}, {"subtema": "5.1.1 Grupo N\u00f3s. Vicente Risco. Ram\u00f3n Otero Pedrayo. Afonso Daniel R. Castelao."}, {"subtema": "5.1.2 As Vangardas. Manuel Antonio."}, {"subtema": "5.2 A guerra civil. A literatura do exilio"}, {"subtema": "5.2.1 Lu\u00eds Seoane."}, {"subtema": "5.3 A recuperaci\u00f3n da actividade literaria na posguerra."}, {"subtema": "5.3.1 A narrativa. Eduardo Blanco-Amor."}, {"subtema": "5.3.2 A poes\u00eda. Movementos e autores. \u00c1lvaro Cunqueiro."}, {"subtema": "5.4. De 1975 \u00e1 actualidade. Diversificaci\u00f3n xen\u00e9rica."}, {"subtema": "5.4.1 A narrativa. Xos\u00e9 Lu\u00eds M\u00e9ndez Ferr\u00edn."}, {"subtema": "5.4.2. A poes\u00eda."}, {"subtema": "5.4.3. O teatro."}], "temas": [{"tema": "5. O s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura galega a trav\u00e9s dos seus textos m\u00e1is representativos.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}, {"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}, {"email": "diego.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Costa, Diego"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703011"}}
{"codigo": "613G03011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e a cultura das comunidades angl\u00f3fonas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura medievais"}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise e comentarios de las Coplas a la muerte de su padre, de Jorge Manrique."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise e comentarios de La Celestina."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Idade Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura no Renacemento."}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise e comentarios de Garcilaso de la Vega e frei Juan de la Cruz."}], "temas": [{"tema": "2. S\u00e9culo XVI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura no Barroco"}, {"subtema": "3.2. An\u00e1lise e comentarios de El Quijote."}, {"subtema": "3.3. An\u00e1lise e comentarios de l\u00edrica do XVII."}, {"subtema": "3.4. A comedia \u00e1urea en El caballero de Olmedo, de Lope de Vega."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. S\u00e9culo XVII"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura nos s\u00e9culos XVIII e XIX."}, {"subtema": "4.2. Movementos, autores e x\u00e9neros."}, {"subtema": "4.3. An\u00e1lise e comentario de El s\u00ed de las ni\u00f1as."}, {"subtema": "4.4. An\u00e1lise e comentario de Espronceda e de B\u00e9cquer."}, {"subtema": "4.5. Analise e comentario de obras do Realismo. Cuentos de Pardo Baz\u00e1n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Da Ilustraci\u00f3n ao Naturalismo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1. Introduci\u00f3n: sociedade, cultura e literatura contempor\u00e1neas e actuais."}, {"subtema": "5. 2. Movementos, autores e x\u00e9neros."}, {"subtema": "5.3. An\u00e1lise e comentario de prosa e l\u00edrica modernista. Azor\u00edn e Rub\u00e9n Dar\u00edo."}, {"subtema": "5.4. An\u00e1lise e comentario de poes\u00eda das vanguardas e 27. Lorca, Alberti, Cernuda."}, {"subtema": "5.5. An\u00e1lise e comentario de Qu\u00e9date este d\u00eda y esta noche conmigo."}], "temas": [{"tema": "5. Do Modernismo \u00e1 actualidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 Historia da Literatura Espa\u00f1ola a trav\u00e9s dos seus principais autores e obras.", "nombre_asignatura": "Literatura Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}, {"email": "encina.fberrocal@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Berrocal, Mar\u00eda Encina"}, {"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}, {"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703009"}}
{"codigo": "613G03009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceito de Historia"}, {"subtema": "1.2. Obxecto e suxeito da Historia"}, {"subtema": "1.3. M\u00e9todo e Teor\u00eda"}, {"subtema": "1.4. O espazo e o tempo na Historia"}], "temas": [{"tema": "1. Consideraci\u00f3ns xerais acerca da Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os precedentes de Egipto, Mesopotamia e outras altas culturas urbanas"}, {"subtema": "2.2. Da historiograf\u00eda grega \u00e1s interpretaci\u00f3ns prof\u00e9ticas do cristianismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O discurso hist\u00f3rico na Antiguidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A teor\u00eda das \"tres ordes\"do feudalismo"}, {"subtema": "3.2. As cr\u00f3nicas medievais"}, {"subtema": "3.3 A singularidade das historiografias non cristi\u00e1s. Ibn Jaldun; a historiograf\u00eda chinesa"}, {"subtema": "3.4. A cr\u00edtica renacentista"}, {"subtema": "3.4. A racionalidade ilustrada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Da teocracia medieval ao racionalismo da Ilustraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O nacimento da historiograf\u00eda moderna."}, {"subtema": "4.2. Discurso hist\u00f3rico e nacionalizaci\u00f3n do pasado"}, {"subtema": "4.3. As variantes do discurso hist\u00f3rico: liberalismo, romantismo, positivismo e historicismo alem\u00e1n"}, {"subtema": "4.4 A literatura hist\u00f3rica: literaturas nacionais e sistemas literarios"}, {"subtema": "4.5 Alguns estudos de caso"}], "temas": [{"tema": "4. Revoluci\u00f3n francesa e liberalismo: o salto cara a construci\u00f3n da Historia como ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A renovaci\u00f3n dos Annales\" e a Historia Econ\u00f3mica"}, {"subtema": "5.2. O materialismo hist\u00f3rico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. As multitudes na Historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A destruci\u00f3n da Historia como ciencia"}, {"subtema": "6.2 A volta \u00e1 narraci\u00f3n e outras alternativas."}], "temas": [{"tema": "6. A crise do discurso hist\u00f3rico nos finais do s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "An\u00e1lise do discurso hist\u00f3rico como marco de referencia para os estudos linguisticos e literarios. Comentario dalguns dos conceptos b\u00e1sicos no uso e a escritura da historia como a temporalidade, o espazo, suxeito, obxecto e evoluci\u00f3n do discurso hist\u00f3rico.", "nombre_asignatura": "Historia", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}, {"email": "paz.romero.portilla@udc.es", "nombre": "Romero Portilla, Paz"}, {"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703008"}}
{"codigo": "613G03008", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Verbos modais"}, {"subtema": "1.2. Frases de relativo"}, {"subtema": "1.3. Condicionais"}, {"subtema": "1.4. Estilo indirecto"}, {"subtema": "1.5. Frases adverbiais"}, {"subtema": "1.6. Preposici\u00f3ns e conxunci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.7. Verbos compostos"}, {"subtema": "1.8. Formaci\u00f3n de palabras"}, {"subtema": "1.9. Frases idiom\u00e1ticas"}], "temas": [{"tema": "1. Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Traballo e finanzas"}, {"subtema": "2.2. Arte e entretemento"}, {"subtema": "2.3. Medios"}, {"subtema": "2.4. Sa\u00fade e estado de forma"}, {"subtema": "2.5. Ciencia e tecnolox\u00eda"}, {"subtema": "2.6. Lei e criminalidade"}], "temas": [{"tema": "2. Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ofrece formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica na descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa de maneira que se garanta un dominio pr\u00e1ctico da mesma a un nivel intermedio-alto. O alumnado deber\u00eda conseguir consolidar \u2013unha vez que se cubran os contidos da materia\u2013 moitas das competencias do nivel B2 dentro dos seis niveis que se distiguen no Marco Europeo de Referencia. Estimularase a autonom\u00eda do alumnado e a s\u00faa capacidade de ser responsable no proceso de ensinanza-aprendizaxe. A\u00ednda que non existe ning\u00fan prerrequisito oficial, \u00e9 recomendable que os/as estudantes superen previamente a materia Lingua inglesa 1 ou te\u00f1an un nivel equivalente ao establecido para esa materia.", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 2", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703006"}}
{"codigo": "613G03006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer a lingua, a literatura e a cultura latina."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Descrici\u00f3n do sistema fon\u00e9tico do lat\u00edn antigo"}, {"subtema": "1.2 Tendencias da evoluci\u00f3n fon\u00e9tica do lat\u00edn \u00e1s linguas romances"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Estruturas do lat\u00edn antigo I: o sistema fon\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Descrici\u00f3n do sistema verbal do lat\u00edn antigo"}, {"subtema": "2.2 Continuidade e reorganizaci\u00f3n do sistema verbal latino nas linguas romances"}], "temas": [{"tema": "2. Estruturas do lat\u00edn antigo II: o sistema verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Funci\u00f3ns e usos dos casos"}, {"subtema": "3.2 Paradigmas nominais (declinaci\u00f3ns)"}, {"subtema": "3.3 O sistema pronominal"}, {"subtema": "3.4 A perda do sistema casual latino nas linguas romances"}], "temas": [{"tema": "3. Estruturas do lat\u00edn antigo III: o sistema nominal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Variedades diacr\u00f3nicas"}, {"subtema": "4.2 Variedades diat\u00f3picas"}, {"subtema": "4.3 Variedades diastr\u00e1ticas"}, {"subtema": "4.4 A lingua latina no mundo contempor\u00e1neo"}], "temas": [{"tema": "4. Historia da lingua latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Funci\u00f3ns e usos da literatura"}, {"subtema": "5.2 Os escritores"}, {"subtema": "5.3 O p\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O sistema literario da Antig\u00fcidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 A etapa arcaica"}, {"subtema": "6.2 A etapa cl\u00e1sica"}, {"subtema": "6.3 A etapa posclasica"}, {"subtema": "6.4 A etapa tard\u00eda"}], "temas": [{"tema": "6. As etapas da literatura latina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A \u00e9pica"}, {"subtema": "7.2 A traxedia e a comedia"}, {"subtema": "7.3 A elex\u00eda"}, {"subtema": "7.4 A narrativa breve en prosa e en verso"}], "temas": [{"tema": "7. Principais x\u00e9neros literarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Tipolox\u00eda da transmisi\u00f3n: oral, manuscrita, impresa"}, {"subtema": "8.2 Procesos de transferencia desde a literatura a outras linguaxes art\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "8. A transmisi\u00f3n dos textos e da cultura literaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da lingua latina, da literatura romana e doutros aspectos da cultura da Antig\u00fcidade, con especial atenci\u00f3n \u00e1 s\u00faa influencia sobre a civilizaci\u00f3n occidental", "nombre_asignatura": "Lingua e Cultura Cl\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703004"}}
{"codigo": "613G03004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas xerais da linguaxe."}, {"subtema": "1.2. Linguaxe, lingua, fala."}, {"subtema": "1.3. Competencia(s) e actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As dimensi\u00f3ns estrutural, social e cognitiva da linguaxe e as linguas."}, {"subtema": "1.5. Como estudar a linguaxe."}], "temas": [{"tema": "1.\tA natureza da linguaxe e a ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n, elementos e procesos da comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Sistemas de comunicaci\u00f3n: linguaxe humana e linguaxes dos animais."}, {"subtema": "2.3. As orixes da linguaxe e das linguas."}, {"subtema": "2.4. Modos de comunicarse/canais de comunicaci\u00f3n: a oralidade, a escrita, a dactilograf\u00eda; linguas xestuais e tactis."}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos b\u00e1sicos. A psicoling\u00fc\u00edstica e a neuroling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "3.2. Lateralizaci\u00f3n e localizaci\u00f3n da linguaxe."}, {"subtema": "3.3. Patolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "3.4. Adquisici\u00f3n da linguaxe e aprendizaxe das linguas."}], "temas": [{"tema": "3.\tLinguaxe, mente e cerebro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Son ling\u00fc\u00edstico, fonema e al\u00f3fono. A fon\u00e9tica e a fonolox\u00eda."}, {"subtema": "4.2. Fonaci\u00f3n, articulaci\u00f3n e ac\u00fastica dos sons ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": "4.3. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica e clasificaci\u00f3n dos sons ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": "4.4. M\u00e9todos de an\u00e1lise e estudo do son ling\u00fc\u00edstico."}, {"subtema": "4.5. Trazos suprasegmentais: melod\u00eda, ton e entoaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6. Os sistemas fonol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "4. Os sons das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A forma das palabras. A morfolox\u00eda."}, {"subtema": "5.2. A estrutura da oraci\u00f3n. A sintaxe."}], "temas": [{"tema": "5. Da palabra ao discurso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O significado ling\u00fc\u00edstico. A sem\u00e1ntica."}, {"subtema": "6.2. Significado, intenci\u00f3n e contexto; a interpretaci\u00f3n. A pragm\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "6. O significado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Lingua e sociedade. A socioling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "7.2. Universais e tipolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "7. Unidade e diversidade das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Para que serve a ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "8.2. A ling\u00fc\u00edstica noutros campos cient\u00edficos: o desenvolvemento cient\u00edfico e tecnol\u00f3xico."}, {"subtema": "8.3. Ling\u00fc\u00edstica e desenvolvemento social."}], "temas": [{"tema": "8. Aplicaci\u00f3ns da ling\u00fc\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas para o estudo e investigaci\u00f3n da linguaxe e as linguas, e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Esta materia proporciona os co\u00f1ecementos e destrezas b\u00e1sicos para o seguimento de calquera outra materia de corte ling\u00fc\u00edstico, e \u00e9 a \u00fanica de todo o plan de estudos que ofrece un panorama global das diferentes formas de estudar e entender a linguaxe, e das distintas aplicaci\u00f3ns deses co\u00f1ecementos. Polo tanto, fornece ao estudante con habilidades b\u00e1sicas para o desenvolvemento de actividades profesionais relacionadas coa linguaxe e, en xeral, coa comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica Xeral", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}, {"email": "marcos.garcia.gonzalez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Marcos"}, {"email": "marcos.garcias@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Salido, Marcos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703002"}}
{"codigo": "613G03002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua galega."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Posici\u00f3n do sistema ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s no conxunto dos idiomas rom\u00e1nicos"}], "temas": [{"tema": "1. Caracterizaci\u00f3n da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Diversidade ling\u00fc\u00edstica e pluriling\u00fcismo. A perspectiva ecoling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.2. Conflito ling\u00fc\u00edstico e diglosia"}, {"subtema": "2.3. O galego como lingua minorizada"}, {"subtema": "2.4. Actitudes e preconceptos a respecto das linguas e do galego"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Aproximaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Cuesti\u00f3ns ortogr\u00e1ficas e ortotipogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "3.2. Cuesti\u00f3ns fon\u00e9tico-fonol\u00f3xicas"}, {"subtema": "3.3. Cuesti\u00f3ns morfosint\u00e1cticas"}, {"subtema": "3.4. Cuesti\u00f3ns l\u00e9xico-sem\u00e1nticas"}], "temas": [{"tema": "3. Principais particularidades da lingua escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Dialectalismos"}, {"subtema": "4.2. Vulgarismos"}, {"subtema": "4.3. Espa\u00f1olismos"}, {"subtema": "4.4. Pseudogaleguismos"}, {"subtema": "4.5. Enxebrismos"}, {"subtema": "4.6. Outros desv\u00edos ling\u00fc\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "4. Principais particularidades da lingua oral con repercusi\u00f3ns na lingua escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estruturas textuais"}, {"subtema": "5.2. Tipolox\u00edas e x\u00e9neros textuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. M\u00e9todos de an\u00e1lise e t\u00e9cnicas de elaboraci\u00f3n de textos orais e escritos"}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia c\u00e9ntrase no estudo descritivo e instrumental da lingua galega, as\u00ed como na elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos orais e escritos de diferentes \u00e1mbitos e de calquera \u00e9poca. Al\u00e9n diso, pret\u00e9ndese potenciar no alumnado a capacidade comunicativa, o contraste de ideas e o pensamento cr\u00edtico, fomentar a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo cooperativo e mais integrar o labor acad\u00e9mico no noso contexto social e cultural.", "nombre_asignatura": "Lingua Galega 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703003"}}
{"codigo": "613G03003", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua inglesa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Formaci\u00f3n de preguntas"}, {"subtema": "1.2. Determinantes, cuantificadores e nomes"}, {"subtema": "1.3. Adxectivos e adverbios"}, {"subtema": "1.4. Tempos verbais"}, {"subtema": "1.5. A voz pasiva"}, {"subtema": "1.6. Verbos modais"}, {"subtema": "1.7. Verbos con part\u00edcula e frases idiom\u00e1ticas"}], "temas": [{"tema": "1. Gram\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Educaci\u00f3n e aprendizaxe"}, {"subtema": "2.2. Personalidade, apariencia e car\u00e1cte"}, {"subtema": "2.3. Viaxe e movimento"}, {"subtema": "2.4. Actividades deportivas e de ocio"}, {"subtema": "2.5. Comida e bebida"}], "temas": [{"tema": "2. Vocabulario"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Descrici\u00f3n e uso da lingua inglesa nun nivel intermedio alto (B2)", "nombre_asignatura": "Lingua Inglesa 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "emma.lezcano@udc.es", "nombre": "Lezcano Gonzalez, Emma"}, {"email": "lucas.martingano@udc.es", "nombre": "Martingano Prieto, Lucas Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613703001"}}
{"codigo": "613G03001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica e literaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber analizar e comentar textos e discursos literarios e non literarios utilizando apropiadamente as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise textual."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as correntes te\u00f3ricas da ling\u00fc\u00edstica e da ciencia literaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ter un dominio instrumental avanzado oral e escrito da lingua espa\u00f1ola."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar textos orais e escritos de diferente tipo en lingua galega, espa\u00f1ola e inglesa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ter capacidade para avaliar criticamente o estilo dun texto e para formular propostas alternativas e correcci\u00f3ns."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter capacidade para avaliar, analizar e sintetizar criticamente informaci\u00f3n especializada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz para identificar problemas e temas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos e literarios e interrelacionar os distintos aspectos destes estudos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos e literarios \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Utilizar os recursos bibliogr\u00e1ficos, as bases de datos e as ferramentas de busca de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Manexar ferramentas, programas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Adquirir capacidade de autoformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ser capaz de comunicarse de maneira efectiva en calquera contorno."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Relacionar os co\u00f1ecementos cos doutras \u00e1reas e disciplinas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ter capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ter capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, de valorar criticamente o co\u00f1ecemento e de exercer o pensamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Apreciar a diversidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n/\u00e1 e profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O COMPO\u00d1ENTE MORFOL\u00d3XICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (I). As clases de palabras e os grupos sint\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (II). A oraci\u00f3n simple"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. O COMPO\u00d1ENTE SINT\u00c1CTICO (III). A oraci\u00f3n composta"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. O TEXTO"}], "temas": [{"tema": "I. ESTUDO DESCRITIVO DA LINGUA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O PROCESO DE COMPOSICI\u00d3N DE TEXTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. ELABORACI\u00d3N DE TEXTOS ACAD\u00c9MICOS"}], "temas": [{"tema": "II. ESTUDO INSTRUMENTAL. ELABORACI\u00d3N DE TEXTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo descritivo e instrumental da lingua espa\u00f1ola. Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise de textos orais e escritos de diferentes \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "Lingua Espa\u00f1ola 1", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Ingl\u00e9s: Estudos Ling\u00fc\u00edsticos e Literarios", "profesores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613G03&assignatura=613G03001&any_academic=2018_19"}
