{"index": {"_id": "613836074"}}
{"codigo": "613836074", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Terminolox\u00eda e terminograf\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836074&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836054"}}
{"codigo": "613836054", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Variedades da lingua"}, {"subtema": "1.2. Linguas especiais"}, {"subtema": "1.3. Linguas de especialidade ou profesionais"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1s linguaxes espec\u00edficas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A linguaxe cient\u00edfica"}, {"subtema": "2.2. A linguaxe xur\u00eddica"}, {"subtema": "2.3. Terminolox\u00eda t\u00e9cnica e deportiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n profesional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Formaci\u00f3n de termos"}, {"subtema": "3.2. O concepto ou significado terminol\u00f3xico"}, {"subtema": "3.2. Relaci\u00f3ns l\u00f3xicas e ontol\u00f3xicas dos termos"}, {"subtema": "3.4. Fixaci\u00f3n terminol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A terminolox\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Planificaci\u00f3n do dicionario terminol\u00f3xico"}, {"subtema": "4.2. Formaci\u00f3n do corpus"}, {"subtema": "4.3. Aspectos t\u00e9cnicos para a redacci\u00f3n dun dicionario terminol\u00f3xico"}, {"subtema": "4.4. O artigo"}, {"subtema": "4.5. A definici\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A terminograf\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ignacio.perez.pascual@udc.es", "nombre": "Perez Pascual, Jose Ignacio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O obxectivo \u00e9 introducir, en primeiro lugar, o alumno no co\u00f1ecemento das distintas variedades da lingua, para rematar centr\u00e1ndose nas linguas profesionais ou de especialidade e sometendo algunhas das m\u00e1is importantes a unha caracterizaci\u00f3n. O contido da materia completarase, polo demais, cunha introduci\u00f3n ao estudo da terminolox\u00eda en xeral e, m\u00e1is particularmente, da termograf\u00eda.", "nombre_asignatura": "Terminolox\u00eda e linguaxes espec\u00edficas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "jose.ignacio.perez.pascual@udc.es", "nombre": "Perez Pascual, Jose Ignacio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836032"}}
{"codigo": "613836032", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Usos profesionais da lingua de signos espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836007"}}
{"codigo": "613836007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Os diccionarios en li\u00f1a e o seu papel nas tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "- Lexicograf\u00eda e metalexicograf\u00eda"}, {"subtema": "- Fen\u00f3menos que mostran a interfase entre Sintaxe, Sem\u00e1ntica e Fonolox\u00eda suprasegmental"}, {"subtema": "- An\u00e1lise do discurso e conflictos sociais e ideol\u00f3xicos"}, {"subtema": "- An\u00e1lise do discurso e patolox\u00edas"}, {"subtema": "- Estratexias e t\u00e1cticas de normalizaci\u00f3n e de planificaci\u00f3n aplic\u00e1beis ao caso galego"}, {"subtema": "- Socioling\u00fc\u00edstica e pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "- Recopilaci\u00f3n e estudo de terminolox\u00edas"}, {"subtema": "- Sem\u00e1ntica e sintaxe: estudos contrastivos"}, {"subtema": "- Tipolox\u00eda textual na rede"}, {"subtema": "- Dicionarios e ensino de espa\u00f1ol lingua estranxeira"}, {"subtema": "- Contacto de linguas"}, {"subtema": "- Biling\u00fcismo, pluriling\u00fcismo e ensino de linguas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O traballo fin de m\u00e1ster versar\u00e1 sobre alg\u00fan aspecto relacionado coas materias obrigatorias ou optativas que curse o alumnado."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Este traballo \u00e9 de car\u00e1cter obrigatorio e permite a avaliaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos e as habilidades adquiridos polo alumno/a durante a realizaci\u00f3n do m\u00e1ster, as\u00ed como a madureza cient\u00edfica alcanzada e a s\u00faa capacidade investigadora. O traballo fin de mestrado ser\u00e1 realizado de forma individual polo/a estudante baixo a supervisi\u00f3n dun profesor titor. O labor de titorizaci\u00f3n tam\u00e9n poder\u00e1 desenvolverse coordinadamente por dous profesores.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836042"}}
{"codigo": "613836042", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Procesamento da linguaxe oral", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836062"}}
{"codigo": "613836062", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Grupos sociais e diversidade lingu\u00edstica."}, {"subtema": "L\u00edngua, l\u00ednguas, dialectos."}, {"subtema": "Poder e identidades sociais (nacionais, \u00e9tnicas, de classe, de g\u00e9nero...)."}, {"subtema": "As ideologias lingu\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "1.\tRepresenta\u00e7\u00f5es sociais e discursivas das situa\u00e7\u00f5es sociolingu\u00edsticas e da diversidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes, destinat\u00e1rios, motiva\u00e7\u00f5es, objetivos, \u00e2mbitos, instrumentos, mecanismos e programa\u00e7\u00e3o."}], "temas": [{"tema": "2.\tAs pol\u00edticas lingu\u00edsticas como a\u00e7\u00e3o social e institucional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00ednguas e capitais."}], "temas": [{"tema": "3.\tPol\u00edticas lingu\u00edsticas, globaliza\u00e7\u00e3o e novas tecnologias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edticas lingu\u00edsticas no Estado Espanhol."}, {"subtema": "Pol\u00edticas lingu\u00edsticas no mundo."}], "temas": [{"tema": "4. A diversidade das pol\u00edticas lingu\u00edsticas: revis\u00e3o de casos."}]}], "coordinadores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das pol\u00edticas lingu\u00edsticas enquanto formas hist\u00f3ricas de interven\u00e7\u00e3o social e institucional sobre a/s l\u00edngua/s, as suas formas, os seus usos, e as maneiras de conceb\u00ea-las socialmente.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836062&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836006"}}
{"codigo": "613836006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os lugares de realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas ser\u00e1n empresas relacionadas cos sectores de planificaci\u00f3n e asesoramento ling\u00fc\u00edstico, xesti\u00f3n e asesoramento en medios de comunicaci\u00f3n, relaci\u00f3ns internacionais, \u00e1mbito editorial, empresas e administraci\u00f3n p\u00fablica, ensino de linguas, etc."}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas externas nun entorno profesional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As tarefas encomendadas poder\u00e1n ser de revisi\u00f3n e correcci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica na lingua da s\u00faa especialidade, de apoio no ensino de linguas, a elaboraci\u00f3n de corpus espec\u00edficos, a edici\u00f3n dixital, a traduci\u00f3n directa ou inversa entre linguas da s\u00faa especialidade, a creaci\u00f3n de contidos dixitais, a preparaci\u00f3n de materiais especializados, etc."}], "temas": [{"tema": "As tarefas que desempe\u00f1ar\u00e1n os estudantes detallaranse no seu plano de traballo."}]}], "coordinadores": [{"email": "e.morales.lopez@udc.es", "nombre": "Morales Lopez, Esperanza"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "As pr\u00e1cticas externas consistir\u00e1n na actualizaci\u00f3n das competencias adquiridas no mestrado nun entorno profesional real. Te\u00f1en como obxectivo principal achegar o alumnado ao ambiente laboral nos distintos \u00e1mbitos profesionais sobre os que poder\u00eda orientar a s\u00faa actividade futura. Anualmente publicarase a oferta de prazas de pr\u00e1cticas. As prazas ofertadas ser\u00e1n adxudicadas segundo criterios acad\u00e9micos.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}, {"email": "e.morales.lopez@udc.es", "nombre": "Morales Lopez, Esperanza"}, {"email": "nancy.vazquez.veiga@udc.es", "nombre": "Vazquez Veiga, Nancy"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836092"}}
{"codigo": "613836092", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Temas de ling\u00fc\u00edstica contrastiva", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836092&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836063"}}
{"codigo": "613836063", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominio da expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Historia conceptual e disciplinar. Escolas, teor\u00edas e metodolox\u00edas"}, {"subtema": "1.2. Tipolox\u00edas da planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Escalas de investigaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Procesos, axentes e instrumentos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Diversidade ling\u00fc\u00edstica e pol\u00edticas identitarias"}, {"subtema": "2.2. Planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e procesos de substituci\u00f3n. Normalizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e linguas minorizadas no Estado espa\u00f1ol."}, {"subtema": "2.3. Planificaci\u00f3n da lingua galega: antecedentes e etapa contempor\u00e1nea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Lingua, sociedade e identidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Implantaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "3.2. Elaboraci\u00f3n, aplicaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n: metodolox\u00edas e instrumentos."}, {"subtema": "3.3. Alternativas para a planificaci\u00f3n da lingua galega."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Metodolox\u00edas para a planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estado do status e do corpus da lingua galega.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836063&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836084"}}
{"codigo": "613836084", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cuesti\u00f3ns actuais da Gram\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836084&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836064"}}
{"codigo": "613836064", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade dos estudantes para aplicar a metodolox\u00eda da ling\u00fc\u00edstica baseada na an\u00e1lise de corpus ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Que \u00e9 a globalizaci\u00f3n?"}, {"subtema": "1.2. Consecuencias da globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. A diversidade ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "1.4. Situaci\u00f3ns de bi- e multiling\u00fcismo"}, {"subtema": "1.5. O impacto da globalizaci\u00f3n nas linguas"}, {"subtema": "1.6. O ingl\u00e9s: a lingua da globalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Globalizaci\u00f3n e multiling\u00fcismo. O papel do ingl\u00e9s."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Internet, lingua e comunidade"}, {"subtema": "2.2. Consecuencias de Internet para as linguas"}, {"subtema": "2.3. Como avaliar unha lingua na rede"}, {"subtema": "2.4. As linguas m\u00e1is faladas en Internet"}, {"subtema": "2.5. Alg\u00fans apuntamentos sobre o futuro das linguas"}], "temas": [{"tema": "2. As linguas de Internet, as linguas en Internet. Visibilidade das linguas e das culturas na rede."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O ciberespacio: unha oportunidade para o multiling\u00fcismo?"}, {"subtema": "3.2. A Uni\u00f3n Europea e o multiling\u00fcismo"}, {"subtema": "3.3. As linguas oficiais da Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "3.4. As linguas minoritarias na Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "3.5. O Marco Com\u00fan Europeo de referencia para as linguas"}], "temas": [{"tema": "3. O ciberespacio europeo: a UE e as linguas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O ciberespazo: visibilidade da lingua e da cultura galegas"}, {"subtema": "4.2. A aprobaci\u00f3n do dominio .gal"}, {"subtema": "4.3. Consecuencias da aprobaci\u00f3n do dominio .gal"}], "temas": [{"tema": "4. O ciberespacio dende Galicia: as linguas da rede, as linguas na rede. O dominio .gal"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "nancy.vazquez.veiga@udc.es", "nombre": "Vazquez Veiga, Nancy"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia prepara o alumnado para identificar as necesidades ling\u00fc\u00edsticas e comunicativas de comunidades, instituci\u00f3ns e empresas dentro do panorama de crecente internacionalizaci\u00f3n e globalizaci\u00f3n, as\u00ed como os retos e as oportunidades que este medio sup\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Multiling\u00fcismo e internet", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "nancy.vazquez.veiga@udc.es", "nombre": "Vazquez Veiga, Nancy"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836064&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836023"}}
{"codigo": "613836023", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estratexias e m\u00e9todos de ensino e aprendizaxe", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836022"}}
{"codigo": "613836022", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Creaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais de aprendizaxe", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836043"}}
{"codigo": "613836043", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Dispositivos de almacenaxe e concepto de codificaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Codificaci\u00f3n de textos"}, {"subtema": "1.3. Codificaci\u00f3n de imaxes"}, {"subtema": "1.4. Codificaci\u00f3n de audio e v\u00eddeo"}], "temas": [{"tema": "1. Representaci\u00f3n da informaci\u00f3n: m\u00e9todos e formatos de codificaci\u00f3n dixital da informaci\u00f3n de textos, imaxes, v\u00eddeo e audio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Caracter\u00edsticas e fases"}, {"subtema": "2.2. Escaneado"}, {"subtema": "2.3. OCR e revisi\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Outras"}], "temas": [{"tema": "2. Proceso t\u00e9cnico de dixitalizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Problemas e importancia"}, {"subtema": "3.2. Estratexias de preservaci\u00f3n dixital"}, {"subtema": "3.3. Recomendaci\u00f3ns e boas pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "3. Preservaci\u00f3n da informaci\u00f3n dixitalizada: problemas e importancia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Edici\u00f3n tradicional e edici\u00f3n electr\u00f3nica"}, {"subtema": "4.2. A xesti\u00f3n editorial"}, {"subtema": "4.3. Recursos e ferramentas para a edici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. A edici\u00f3n: tipolox\u00eda. Procesos e ferramentas de xesti\u00f3n editorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O libro electr\u00f3nico"}, {"subtema": "5.2. As plataformas de edici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Novos soportes e novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 edici\u00f3n. Especificidades da edici\u00f3n electr\u00f3nica"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nLetras", "descripcion": "Estudo integrado dos procesos, convenci\u00f3ns e ferramentas de edici\u00f3n tradicionais, e dos sistemas de codificaci\u00f3n dixital e preservaci\u00f3n dos materiais textuais e audiovisuais en contornos virtuais.", "nombre_asignatura": "Dixitalizaci\u00f3n e edici\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836034"}}
{"codigo": "613836034", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ensino da lingua oral a xordos e da lingua de signos a o\u00edntes", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836093"}}
{"codigo": "613836093", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos de biling\u00fcismo individual; biling\u00fcismo equilibrado, biling\u00fcismo coordenado e composto; semiling\u00fcismo; modelos da competencia biling\u00fce; gram\u00e1tica ou gram\u00e1ticas; aprendizaxe de L2: lingua-fonte e lingua-obxectivo, fosilizaci\u00f3n e interlingua."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Tipolox\u00eda de situaci\u00f3ns de contacto de linguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biling\u00fcismo, multiling\u00fcismo e hiperdiversidad. O cambio inducido polo contacto de linguas. O paradigma da interferencia ling\u00fc\u00edstica. A alternancia e o cambio de c\u00f3digos. Mantemento, substituci\u00f3n e extinci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Outras consecuencias do contacto ling\u00fc\u00edstico: converxencia, diverxencia e relexicalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. Fen\u00f3menos derivados do contacto de linguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pidgins e crioulos. O contacto de linguas e os procesos de pidginizaci\u00f3n e de criolizaci\u00f3n. Propiedades formais de pidgins e crioulos. Situaci\u00f3ns que favorecen a creaci\u00f3n de pidgins e de crioulos. Xeograf\u00eda e demograf\u00eda de pidgins e crioulos."}], "temas": [{"tema": "3. Pidgins e crioulos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Consecuencias formais. Consecuencias funcionais. Do purismo \u00e1 hibridaci\u00f3n. Os neofalantes."}], "temas": [{"tema": "4.  O contacto ling\u00fc\u00edstico galego-castel\u00e1n"}]}], "coordinadores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Este \u00e9 un curso de introduci\u00f3n ao estudo do contacto de linguas e as s\u00faas consecuencias, as\u00ed como dos factores sociais e ling\u00fc\u00edsticos que regulan os cambios motivados polo contacto ling\u00fc\u00edstico. Abordaranse diversos fen\u00f3menos de contacto desde perspectivas estruturais, socioling\u00fc\u00edsticas, psicoling\u00fc\u00edsticas e comunicativas, con especial atenci\u00f3n aos procesos xerais que entran en funcionamento nas diversas situaci\u00f3ns de contacto de linguas.", "nombre_asignatura": "Contacto de linguas e as s\u00faas consecuencias", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}, {"email": "nancy.vazquez.veiga@udc.es", "nombre": "Vazquez Veiga, Nancy"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836093&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836082"}}
{"codigo": "613836082", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dimensi\u00f3ns do significado. Sem\u00e1ntica e pragm\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836082&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836083"}}
{"codigo": "613836083", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Gram\u00e1tica e discurso", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836083&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836024"}}
{"codigo": "613836024", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 0.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Aspectos socioculturais e ling\u00fc\u00edsticos no ensino de segundas linguas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836052"}}
{"codigo": "613836052", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Comunicaci\u00f3n e linguaxe: a comunicaci\u00f3n humana"}, {"subtema": "1.2. Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"subtema": "1.3. Comunicaci\u00f3n oral primaria e secundaria"}], "temas": [{"tema": "1. A comunicaci\u00f3n e os seus tipos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Comunicaci\u00f3n verbal e non verbal"}, {"subtema": "2.2. Caracterizaci\u00f3n xeral dos textos orais"}, {"subtema": "2.3. A oralidade informal. An\u00e1lise da conversaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n face a face"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Aspectos pragm\u00e1ticos: texto e contexto"}, {"subtema": "3.2. Tipolox\u00eda de textos orais formais"}, {"subtema": "3.3. O uso da lingua na oralidade formal"}], "temas": [{"tema": "3. A comunicaci\u00f3n oral en contextos formais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Preparaci\u00f3n e t\u00e9cnicas de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Adecuaci\u00f3n ao contexto comunicativo"}, {"subtema": "4.3. O papel dos recursos tecnol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "4. As intervenci\u00f3ns e presentaci\u00f3ns orais p\u00fablicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das caracter\u00edsticas diferenciais da comunicaci\u00f3n oral, as s\u00faas t\u00e9cnicas e modalidades, con atenci\u00f3n especial \u00e1 comunicaci\u00f3n oral en contextos formais.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n oral", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836094"}}
{"codigo": "613836094", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cambio ling\u00fc\u00edstico", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836094&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836012"}}
{"codigo": "613836012", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Conciencia ling\u00fc\u00edstica (language awareness) e adquisici\u00f3n de segundas linguas en contextos multiling\u00fces", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836014"}}
{"codigo": "613836014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade dos estudantes para aplicar a metodolox\u00eda da ling\u00fc\u00edstica baseada na an\u00e1lise de corpus ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A etnometodolox\u00eda e o an\u00e1lise da conversa"}, {"subtema": "1.2. O estudo da conversa"}], "temas": [{"tema": "1. O an\u00e1lise da conversa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A interacci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. A conversa espont\u00e1nea"}], "temas": [{"tema": "2. A conversa. Deimitaci\u00f3n conceptual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. As unidades estructurais"}, {"subtema": "3.2. As secuencias"}], "temas": [{"tema": "3. As unidades da conversa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estratexias sint\u00e1cticas"}, {"subtema": "4.2. Estratexias contextuais"}, {"subtema": "4.3. Estratexias f\u00f3nicas"}, {"subtema": "4.4. Estratexias l\u00e9xico-sem\u00e1nticas"}], "temas": [{"tema": "4. Descripci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica da conversa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A intensificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. A atenuaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. A conexi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Estratexias pragm\u00e1ticas da conversa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Documentos de referencia: MCER, PCIC"}, {"subtema": "6.2. Os manuais"}, {"subtema": "6.3. Materiais e actividades"}, {"subtema": "6.4. Os corpus"}], "temas": [{"tema": "6. Aplicaci\u00f3n ao ensino de linguas"}]}], "coordinadores": [{"email": "esperanza.acin@udc.es", "nombre": "Acin Villa, Esperanza"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Profundizaci\u00f3n na metodolox\u00eda propia da corrente \"An\u00e1lise da conversa\" e aplicaci\u00f3n a diversos \u00e1mbitos, especialmente ao do ensino de linguas.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise da conversa aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "esperanza.acin@udc.es", "nombre": "Acin Villa, Esperanza"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836053"}}
{"codigo": "613836053", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tDefinici\u00f3n/ns. Problemas: o oral e o escrito; gradaci\u00f3n oralidade-escrituridade."}, {"subtema": "1.2.\tHistoria e funci\u00f3ns da escrita."}, {"subtema": "1.3.\tLector e escritor"}, {"subtema": "1.3.1. Perspectivas da lectura: psicoling\u00fc\u00edstica e cognitiva, e sociocultural. Algunhas formas novas de ler. Tipos de lectores das linguas de especialidade"}, {"subtema": "1.3.2. A construcci\u00f3n do suxeito discursivo. Polifon\u00eda: voces e discurso referido"}], "temas": [{"tema": "1. A comunicaci\u00f3n escrita: concepto e problemas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. X\u00e9nero discursivo. Breve historia dos x\u00e9neros discursivos. Rasgos relevantes do x\u00e9nero discursivo (Cassany, 2006). Funci\u00f3ns do x\u00e9nero discursivo (Cassany, 2006)."}, {"subtema": "2.2. Concepto de x\u00e9nero profesional. Comunidade discursiva (Cassany, 2006)"}, {"subtema": "2.3. X\u00e9neros discursivos e tipolox\u00edas textuais"}, {"subtema": "2.4. Propostas para analizar x\u00e9neros"}, {"subtema": "2.5. Caracter\u00edsticas das linguas profesionais e acad\u00e9micas. Especificidades e problemas do uso contempor\u00e1neo da escrita en contextos profesionais."}, {"subtema": "2.5.1. Discurso xur\u00eddico. X\u00e9neros"}, {"subtema": "2.5.2. Discurso m\u00e9dico. X\u00e9neros"}, {"subtema": "2.5.3. Discurso administrativo en galego. X\u00e9neros"}, {"subtema": "2.5.4. Discurso tecnol\u00f3xico. Discurso arquitectura. X\u00e9neros (informe)"}], "temas": [{"tema": "2. Os tipos textuais e as pr\u00e1cticas profesionais contempor\u00e1neas. Especificidades e problemas do uso contempor\u00e1neo da escritura en contextos profesionais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comunicaci\u00f3n profesional en diversos \u00e1mbitos."}, {"subtema": "A comunicaci\u00f3n en internet."}], "temas": [{"tema": "3. Escritura e novas tecnolox\u00edas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n (adecuaci\u00f3n e eficacia), correcci\u00f3n e edici\u00f3n de materiais escritos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n escrita: elaboraci\u00f3n, correcci\u00f3n e edici\u00f3n de materiais escritos."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Co\u00f1ecemento das principais t\u00e9cnicas e estratexias da comunicaci\u00f3n escrita, e dominio na confecci\u00f3n de diversos tipos de texto escrito en diferentes \u00e1mbitos profesionais relacionados coa comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n escrita", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "ana.veleiro@udc.es", "nombre": "Veleiro Perez, Ana Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836013"}}
{"codigo": "613836013", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Aplicaci\u00f3ns da psicoling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836044"}}
{"codigo": "613836044", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQue \u00e9 internet?"}, {"subtema": "O fluxo de informaci\u00f3n en internet"}, {"subtema": "Protocolos"}, {"subtema": "Direcci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n a internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "URL"}, {"subtema": "HTML e est\u00e1ndares web"}, {"subtema": "Protocolo http"}, {"subtema": "Navegadores"}, {"subtema": "Web vs. Internet"}, {"subtema": "Tipos de sitios web."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Arquitectura de informaci\u00f3n en sitios web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Medidas de rendimento"}, {"subtema": "Modelos de Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelos de Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n para a web"}], "temas": [{"tema": "Principios de Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Motores de busca: funcionamento e tipos."}, {"subtema": "Elementos dunha consulta: t\u00e9rminos e operadores."}, {"subtema": "Limitaci\u00f3ns das buscas."}, {"subtema": "Como mellorar os resultados."}, {"subtema": "Buscadores tem\u00e1ticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Busca de informaci\u00f3n na web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: conceptos xerais"}, {"subtema": "Tratamento da variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Minar\u00eda de Textos"}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n do co\u00f1ecemento ling\u00fc\u00edstico nas tarefas de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos de compartici\u00f3n de arquivos."}, {"subtema": "Licenzas de uso e distribuci\u00f3n de software e contidos."}, {"subtema": "Buscas multimedia: imaxes, audio e v\u00eddeo."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n cartogr\u00e1fica: mapas e rutas"}], "temas": [{"tema": "Busca no textual"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Rodr\u00edguez, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende proporcionar aos estudantes unha serie de capacidades, tanto conceptuais coma procedementais, que lles permitan co\u00f1ecer que \u00e9 unha rede de comunicaci\u00f3ns, que \u00e9 Internet, e como se poden obter beneficios tanxibles da informaci\u00f3n que reside nela, utilizando para elas as ferramentas e t\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n m\u00e1is axeitadas. Descriptores: Utilizaci\u00f3n da tecnolox\u00edas b\u00e1sicas de Internet. Conceptos b\u00e1sicos de redes de comunicaci\u00f3n. Conceptos b\u00e1sicos de Internet e navegaci\u00f3n en Web. Buscadores Web e Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n. A Web como base de datos documental.", "nombre_asignatura": "A informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e internet", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836033"}}
{"codigo": "613836033", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Adquisici\u00f3n e desenvolvemento da lingua na comunidade xorda", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836073"}}
{"codigo": "613836073", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade dos estudantes para aplicar a metodolox\u00eda da ling\u00fc\u00edstica baseada na an\u00e1lise de corpus ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Como produto lexicogr\u00e1fico en si mesmo."}, {"subtema": "1.2. Como produto did\u00e1ctico."}, {"subtema": "1.3. Como instrumento de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Como ferramenta para a traduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5. Outros posibles enfoques."}], "temas": [{"tema": "1.\tO dicionario como obxecto de investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O punto de vista do avaliador: usuario ou especialista (lexic\u00f3grafo)."}, {"subtema": "2.2.\t A caracterizaci\u00f3n tipol\u00f3xica."}, {"subtema": "2.3.\t A avaliaci\u00f3n f\u00edsica ou externa."}, {"subtema": "2.4.\t A an\u00e1lise da macroestrutura. O criterio da coherencia externa."}, {"subtema": "2.5.\t A an\u00e1lise da microestrutura."}, {"subtema": "2.5.1. Organizaci\u00f3n e estrutura dos artigos. Elementos formais e tipogr\u00e1ficos."}, {"subtema": "2.5.2. Avaliaci\u00f3n do contido."}, {"subtema": "2.5.2.1. O criterio da coherencia interna."}, {"subtema": "2.5.2.2. Os criterios da cantidade, calidade e empregabilidade (intelixibilidade e fiabilidade) dos datos."}, {"subtema": "2.6. Criterios espec\u00edficos para os dicionarios biling\u00fces e terminol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "2.\tA avaliaci\u00f3n dos dicionarios."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.dolores.sanchez.palomino@udc.es", "nombre": "Sanchez Palomino, Maria Dolores"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia ten como finalidade proporcionar aos alumnos os co\u00f1ecementos e ferramentas necesarios para a avaliaci\u00f3n e cr\u00edtica dos dicionarios, en particular dos dicionarios monoling\u00fces e biling\u00fces.", "nombre_asignatura": "A avaliaci\u00f3n de dicionarios", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "maria.dolores.sanchez.palomino@udc.es", "nombre": "Sanchez Palomino, Maria Dolores"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836073&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836072"}}
{"codigo": "613836072", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A elaboraci\u00f3n do dicionario", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836072&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836004"}}
{"codigo": "613836004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas e Procesamento de lingua natural (PLN)"}, {"subtema": "1.2. Panor\u00e1mica das aplicaci\u00f3ns das tecnolox\u00edas e do PLN"}], "temas": [{"tema": "1. Lingua e Sociedade do co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Correcci\u00f3n ortogr\u00e1fica, l\u00e9xica, gramatical e estil\u00edstica"}, {"subtema": "2.2. Correctores en procesadores de textos"}, {"subtema": "2.3. Correctores en li\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "2. Escritura asistida por ordenador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de dicionario electr\u00f3nico"}, {"subtema": "3.2. Dicionarios en soporte inform\u00e1tico e en li\u00f1a"}, {"subtema": "3.3. Dese\u00f1o e explotaci\u00f3n de dicionarios electr\u00f3nicos"}, {"subtema": "3.4. Presentaci\u00f3n de proxectos l\u00e9xicos en curso"}], "temas": [{"tema": "3. Dicionarios electr\u00f3nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.  Traduci\u00f3n autom\u00e1tica  (TA) e traduci\u00f3n asistida por ordenador"}, {"subtema": "4.2. Sistemas de TA baseados en regras"}, {"subtema": "4.3.  Sistemas de TA baseados en estat\u00edstica"}, {"subtema": "4.4. Memorias de traduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Traduci\u00f3n autom\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Sistemas de aprendizaxe de linguas"}, {"subtema": "5.2. Compilaci\u00f3n e explotaci\u00f3n de corpus de aprendices (learner corpus)"}, {"subtema": "5.3. Uso de programas de concordancias na ALAO"}], "temas": [{"tema": "5. Aprendizaxe de linguas asistido por ordenador (CALL)"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Ramos, Margarita"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia prepara o alumnado na comprensi\u00f3n dos conceptos e das t\u00e9cnicas utilizadas no procesamento autom\u00e1tico das linguas naturais e no uso das ferramentas, aplicaci\u00f3ns e recursos de tecnolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "margarita.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Ramos, Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836091"}}
{"codigo": "613836091", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836091&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836005"}}
{"codigo": "613836005", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominio da expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A lectura e a escrita acad\u00e9micas no \u00e1mbito universitario"}, {"subtema": "1.2. Caracter\u00edsticas xerais dos textos acad\u00e9mico-cient\u00edficos"}, {"subtema": "1.3. Os x\u00e9neros cient\u00edficos"}], "temas": [{"tema": "1. O TEXTO ACAD\u00c9MICO-CIENT\u00cdFICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Tipolox\u00eda de fontes documentais"}, {"subtema": "2.2. Recursos bibliogr\u00e1ficos en li\u00f1a"}, {"subtema": "2.2.1. Cat\u00e1logos bibliotecarios"}, {"subtema": "2.2.2. Bases de datos bibliogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "2.2.3. Repositorios textuais"}, {"subtema": "2.3. Contido e organizaci\u00f3n das principais bases de datos de ling\u00fc\u00edstica e linguas"}, {"subtema": "2.4. Creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de bases de datos persoais"}, {"subtema": "2.4.1. Manexo dos xestores bibliogr\u00e1ficos para a importaci\u00f3n e xesti\u00f3n de contidos"}, {"subtema": "2.5. Sindicaci\u00f3n de contidos"}], "temas": [{"tema": "2. FONTES DOCUMENTAIS NO \u00c1MBITO ACAD\u00c9MICO-CIENT\u00cdFICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Preescrita: o dese\u00f1o do traballo"}, {"subtema": "3.1.1.Temas: problemas, preguntas, hip\u00f3teses"}, {"subtema": "3.1.2. Metodolox\u00edas: estratexias, focaxes e t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "3.2. Escrita: a redacci\u00f3n do traballo"}, {"subtema": "3.2.1. As partes do texto: escribir introduci\u00f3ns e conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2.2. Sintetizar informaci\u00f3n: par\u00e1frases, citas e referencias"}, {"subtema": "3.2.3. Redactar par\u00e1grafos acad\u00e9micos"}, {"subtema": "3.3. Postescrita: avaliaci\u00f3n e correcci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "3. PLANIFICACI\u00d3N DO TRABALLO CIENT\u00cdFICO: SELECCI\u00d3N, ORGANIZACI\u00d3N E PRESENTACI\u00d3N DA INFORMACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Os obxectivos da materia ser\u00e1n os seguintes: 1. Tomar conciencia da relevancia que ten o dominio da lectura e da escrita acad\u00e9mica no \u00e1mbito universitario. 2. Adquirir competencias para a xesti\u00f3n dos recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n, o cal implica: 2.1. Co\u00f1ecer as fontes relevantes de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e saber acceder a elas. 2.2. Saber utilizar adecuadamente os recursos e equipamentos. 2.3. Dominar a tecnolox\u00eda para rexistrar datos. 2.4. Familiarizarse co manexo de fontes documentais. 3. Co\u00f1ecer os x\u00e9neros cient\u00edficos habituais no \u00e1mbito da ling\u00fc\u00edstica. 4. Adquirir competencias para planificar, desenvolver e redactar traballos de investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica.", "nombre_asignatura": "Recursos bibliogr\u00e1ficos e x\u00e9neros cient\u00edficos", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836001"}}
{"codigo": "613836001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade dos estudantes para aplicar a metodolox\u00eda da ling\u00fc\u00edstica baseada na an\u00e1lise de corpus ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A complexidade do obxecto de estudo"}, {"subtema": "1.2. A divisi\u00f3n en subdisciplinas ling\u00fc\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "1. A ling\u00fc\u00edstica como disciplina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A visi\u00f3n formal da lingua e as s\u00faas implicaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}, {"subtema": "2.2. A visi\u00f3n comunicativa da lingua e os funcionalismos."}], "temas": [{"tema": "2. \u00d3pticas no estudo da lingua e metodolox\u00edas asociadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda e praxe da aplicaci\u00f3n dun modelo te\u00f3rico"}], "temas": [{"tema": "3. Estudo dunha metodolox\u00eda e as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}]}], "coordinadores": [{"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O obxecto desta materia \u00e9 proporcionar ao estudantado unha visi\u00f3n das distintas vertentes e metodolox\u00edas presentemente dominantes na investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, ben como o treinar para o uso dalg\u00fans dos instrumentos metodol\u00f3xicos b\u00e1sicos dentro dunha orientaci\u00f3n espec\u00edfica. Concretamente, os obxectivos da materia son: (a) Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas sobre o estudo da linguaxe. (b) Analizar e interpretar textos de teor\u00eda ling\u00fc\u00edstica aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos. (c) Diferenciar os principais modelos ling\u00fc\u00edsticos e a s\u00faa fundamentaci\u00f3n epistemol\u00f3xica. (d) Desenvolver habilidades para a an\u00e1lise cr\u00edtica das li\u00f1as fundamentais no estudo das linguas desenvolvidas nos s\u00e9culos XX e XXI. (e) Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas que integran a metodolox\u00eda actual de investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica como parte do m\u00e9todo cient\u00edfico. (f) Adquirir as bases metodol\u00f3xicas, terminol\u00f3xicas e te\u00f3ricas de procedementos de an\u00e1lises ling\u00fc\u00edsticas.", "nombre_asignatura": "Modelos e m\u00e9todos na ling\u00fc\u00edstica actual", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "marcos.garcias@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Salido, Marcos"}, {"email": "x.m.sanchez.rei@udc.es", "nombre": "Sanchez Rei, Xose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836031"}}
{"codigo": "613836031", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Gram\u00e1tica e l\u00e9xico da lingua de signos espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836002"}}
{"codigo": "613836002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade dos estudantes para aplicar a metodolox\u00eda da ling\u00fc\u00edstica baseada na an\u00e1lise de corpus ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "1. Os corpus orais e escritos: definici\u00f3n e tipos. A ling\u00fc\u00edstica de corpus."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "2. Dese\u00f1o, elaboraci\u00f3n e xesti\u00f3n de corpus ling\u00fc\u00edsticos: bases de datos, codificaci\u00f3n e anotaci\u00f3n de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "3. Explotaci\u00f3n de corpus ling\u00fc\u00edsticos: an\u00e1lise estat\u00edstica, tratamento inform\u00e1tico de datos, comparaci\u00f3n de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "4. Estudo de casos."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Obxectivos da materia \u00b7Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda de traballo baseada en corpus. \u00b7Co\u00f1ecer os requisitos que debe cumprir un corpus para ser unha mostra representativa dunha lingua. \u00b7Reco\u00f1ecer e aplicar termos e conceptos fundamentais que se usan habitualmente no campo da ling\u00fc\u00edstica de corpus. \u00b7Co\u00f1ecer os diferentes tipos de corpus posibles, a s\u00faa clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n de varios criterios, as\u00ed como as fases necesarias para o seu desenvolvemento. \u00b7Reco\u00f1ecer e reflexionar sobre os principios, procedementos e t\u00e9cnicas usadas na ling\u00fc\u00edstica de corpus en diversos campos profesionais. \u00b7Capacitar o alumnado para operar no tratamento autom\u00e1tico da linguaxe.", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica de corpus", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "luis.gonzalezg@udc.es", "nombre": "Gonzalez Garcia, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836061"}}
{"codigo": "613836061", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836061&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836011"}}
{"codigo": "613836011", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica de corpus e adquisici\u00f3n da lingua", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836003"}}
{"codigo": "613836003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A definici\u00f3n de Ling\u00fc\u00edstica aplicada"}, {"subtema": "1.2. O binomio investigacion b\u00e1sica - investigaci\u00f3n aplicada. A superaci\u00f3n desta dicotom\u00eda"}, {"subtema": "1.3. Evoluci\u00f3n da Ling\u00fc\u00edstica aplicada no contexto das diferentes teor\u00edas ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "1.4. A ling\u00fc\u00edstica aplicada e a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos b\u00e1sicos e procedementos na ling\u00fc\u00edstica aplicada"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ling\u00fc\u00edstica aplicada \u00e1 ensinanza de linguas: L-1, L-2 e pluriling\u00fcismo"}, {"subtema": "2.2. Pol\u00edtica e planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "2.3. Patolox\u00edas da linguaxe e Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica"}, {"subtema": "2.4. An\u00e1lise do discurso e mediaci\u00f3n comunicativa"}], "temas": [{"tema": "2. Ling\u00fc\u00edstica aplicada. Principais ramas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A competencia pluriling\u00fce e a competencia pluricultural"}, {"subtema": "3.1.1. O contexto europeo."}, {"subtema": "3.1.2. A competencia pluriling\u00fce"}, {"subtema": "3.1.3. A competencia pluricultural"}, {"subtema": "3.2. Un novo paradigma no ensino de linguas. Os enfoques plurais"}, {"subtema": "3.2.1. A concienciaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (\"l\u2019\u00e9vail aux langues\" ou \"language awareness\")"}, {"subtema": "3.2.2. A intercomprensi\u00f3n entre linguas da mesma familia"}, {"subtema": "3.2.3. A did\u00e1ctica integrada das linguas"}, {"subtema": "3.2.4. O enfoque intercultural"}, {"subtema": "3.3. Propostas did\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "3. Did\u00e1ctica e aprendizaxe de linguas nun contexto multicultural e multiling\u00fce"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n de pol\u00edtica e planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "4.2. Os procesos de estandarizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: planificaci\u00f3n do corpus (codificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n) e planificaci\u00f3n do estatus (selecci\u00f3n da variedades est\u00e1ndar e a s\u00faa implementaci\u00f3n)"}, {"subtema": "4.3. Perspectiva cr\u00edtica da planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "4.3.1. As ideolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas"}, {"subtema": "4.3.2. Diferentes teor\u00edas no campo das ideolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas: lingua e conflicto, ecolox\u00eda ling\u00fc\u00edstica, a perspectiva socio-ecol\u00f3xica e comunicativa"}, {"subtema": "4.4.3. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no contexto hispanofalante."}], "temas": [{"tema": "4. Aplicaci\u00f3ns socioling\u00fc\u00edsticas: pol\u00edtica e planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Desterrando prexu\u00edzos desde a ling\u00fc\u00edstica da fala"}, {"subtema": "5.2. Prisma pragm\u00e1tico e linguaxe disfuncional. Comunicaci\u00f3n e efectividade"}, {"subtema": "5.3. Enfoque ling\u00fc\u00edstico: descrici\u00f3n e estimaci\u00f3n de d\u00e9ficit verbais"}, {"subtema": "5.4. Perfil hist\u00f3rico da s\u00faa vinculaci\u00f3n e estado actual do tema. Logopedia e Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica"}, {"subtema": "5.5. As patolox\u00edas da linguaxe"}, {"subtema": "5.5.1. Concepci\u00f3n das deficiencias comunicativas e modelos para afrontar o seu estudo"}, {"subtema": "5.5.2. Clasificaci\u00f3n das patolox\u00edas da linguaxe. D\u00e9ficits ling\u00fc\u00edsticos en idade infantil"}, {"subtema": "5.6. Papel da Ling\u00fc\u00edstica no enfoque e nos modos de abordar os trastornos de comunicaci\u00f3n e o d\u00e9ficit ling\u00fc\u00edstico"}, {"subtema": "5.7. Os tests ling\u00fc\u00edsticos de avaliaci\u00f3n. A avaliaci\u00f3n da fala infantil"}, {"subtema": "5.8. O \u00e1mbito da Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica"}], "temas": [{"tema": "5. Aplicaci\u00f3ns psicoling\u00fc\u00edsticas: patolox\u00edas da linguaxe e adquisici\u00f3n da linguaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Contribuci\u00f3ns da an\u00e1lise do discurso (principalmente, da interacci\u00f3n oral) na tradici\u00f3n americana: O m\u00e9todo etnogr\u00e1fico e a observaci\u00f3n participante. A investigaci\u00f3n-acci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. An\u00e1lise do discurso desde unha perspectiva cr\u00edtica"}, {"subtema": "6.3. As relaci\u00f3ns da an\u00e1lise discursiva coa ret\u00f3rica e a tradici\u00f3n argumentativa. Un exercicio de interdisciplinariedade"}], "temas": [{"tema": "6. Metodolox\u00eda para a xesti\u00f3n de situaci\u00f3ns comunicativas espec\u00edficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Auditor\u00eda aplicada ao desenvolvemento da competencia comunicativa do representante institucional na comunicaci\u00f3n interna e externa"}, {"subtema": "7.2. O estudo do conflicto comunicativo na relaci\u00f3n profesional"}, {"subtema": "7.3. Conflicto comunicativo e desigualdade social"}, {"subtema": "7.4. Os discursos corporativos"}, {"subtema": "7.5. Mediaci\u00f3n comunicativa nas relaci\u00f3ns interculturais. O malentendido comunicativo"}, {"subtema": "7.6. Auditor\u00eda comunicativa na gobernanza pol\u00edtica: o \u00e1mbito institucional (sa\u00fade, educaci\u00f3n e atenci\u00f3n cidad\u00e1)"}, {"subtema": "7.7. Auditor\u00eda comunicativa, e dereitos humanos e sociais. Ling\u00fc\u00edstica forense"}], "temas": [{"tema": "7. Interacci\u00f3n comunicativa: auditor\u00edas comunicativas e mediaci\u00f3n intercultural"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.garcias@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Salido, Marcos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Afianzar o co\u00f1ecemento dos conceptos e metodolox\u00edas asociados \u00e1s distintas ramas da ling\u00fc\u00edstica aplicada.", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "marcos.garcias@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Salido, Marcos"}, {"email": "rosario.mascato@udc.es", "nombre": "Mascato Rey, Rosario"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836071"}}
{"codigo": "613836071", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos de lexicolox\u00eda e lexicograf\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836071&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836021"}}
{"codigo": "613836021", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836041"}}
{"codigo": "613836041", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e desenvolvemento de tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836051"}}
{"codigo": "613836051", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios b\u00e1sicos, as t\u00e9cnicas fundamentais e alg\u00fans resultados destacados da investigaci\u00f3n actual en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para comprender a diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3xica das escolas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para distinguir e aplicar axeitadamente os distintos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade dos estudantes para aplicar a metodolox\u00eda da ling\u00fc\u00edstica baseada na an\u00e1lise de corpus ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para a selecci\u00f3n axeitada de datos ling\u00fc\u00edsticos en funci\u00f3n do m\u00e9todo de investigaci\u00f3n elixido."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento das principais \u00e1reas da ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos adquiridos aos problemas do mundo profesional (docencia, asesoramento e mediaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, traduci\u00f3n, lexicograf\u00eda, planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica...)."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Obtenci\u00f3n dun nivel de formaci\u00f3n te\u00f3rica que permita comprender e xulgar criticamente a bibliograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica especializada."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para xestionar os recursos ling\u00fc\u00edsticos e a informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n (identificaci\u00f3n e acceso a bibliograf\u00eda, utilizaci\u00f3n apropiada de recursos e equipamentos, utilizaci\u00f3n de tecnolox\u00eda para rexistrar datos, manexo de bases de datos, etc.)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade no manexo das diferentes tecnolox\u00edas ling\u00fc\u00edsticas que conforman a actual sociedade do co\u00f1ecemento: dicionarios electr\u00f3nicos, correctores e tradutores autom\u00e1ticos, e sistemas de aprendizaxe de lingua asistida por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2014e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2014 a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacitaci\u00f3n dos estudantes para que adquiran co\u00f1ecementos ling\u00fc\u00edsticos especializados e habilidades para analizar criticamente as propostas m\u00e1is relevantes no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Adquisici\u00f3n dos fundamentos metodol\u00f3xicos e cr\u00edticos que permitan aos estudantes acceder ao exercicio da actividade profesional cunha formaci\u00f3n vers\u00e1til e interdisciplinar."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade dos estudantes no manexo das novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n aplicadas ao campo dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, as\u00ed como indicar a s\u00faa utilidade na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade dos estudantes para abrir v\u00edas de investigaci\u00f3n novidosas no \u00e1mbito dos estudos ling\u00fc\u00edsticos, dot\u00e1ndoas de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para a s\u00faa transferencia a distintos \u00e1mbitos profesionais"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade dos estudantes para comprender as interrelaci\u00f3ns pertinentes entre os diversos \u00e1mbitos de estudo que integran o m\u00e1ster."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresi\u00f3n correcta, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominio da expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolvemento para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n da importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecemento dos medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valoraci\u00f3n cr\u00edtica do co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asunci\u00f3n, como profesional e como cidad\u00e1n/a, da importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valoraci\u00f3n da importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Comunicaci\u00f3n e discurso."}, {"subtema": "1.2. A semi\u00f3tica discursiva."}, {"subtema": "1.3. Os recursos semi\u00f3ticos."}, {"subtema": "1.4. Conceptos b\u00e1sicos e m\u00e9todos na an\u00e1lise do discurso. A an\u00e1lise cr\u00edtica do discurso."}], "temas": [{"tema": "1. A comunicaci\u00f3n. Linguaxe, modo e recursos semi\u00f3ticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O concepto de modo."}, {"subtema": "2.2. Comunicaci\u00f3n multimodal: definici\u00f3n, relevancia e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Conceptos b\u00e1sicos e caracter\u00edsticas da comunicaci\u00f3n multimodal."}, {"subtema": "2.4. A alfabetizaci\u00f3n multimodal."}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n multimodal: definici\u00f3n, caracter\u00edsticas. Conceptos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. An\u00e1lise multimodal da comunicaci\u00f3n e an\u00e1lise da comunicaci\u00f3n multimodal."}, {"subtema": "3.2. Un enfoque global e comprehensivo da comunicaci\u00f3n. A construci\u00f3n do contido."}, {"subtema": "3.3. Principios, enfoques e m\u00e9todos na an\u00e1lise multimodal."}, {"subtema": "3.4. Unidades e procesos na an\u00e1lise da comunicaci\u00f3n multimodal."}, {"subtema": "3.5. Estudos de caso."}], "temas": [{"tema": "3. A(s) an\u00e1lise(s) multimodal(es) da comunicaci\u00f3n: enfoques e resultados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Comunicaci\u00f3n multimodal e evoluci\u00f3n humana."}, {"subtema": "4.2. Comunicaci\u00f3n multimodal e contorno dixital."}, {"subtema": "4.3. Comunicaci\u00f3n multimodal e discursos p\u00fablicos."}, {"subtema": "4.4. Comunicaci\u00f3n multilmodal, ensino e autoaprendizaxe."}, {"subtema": "4.5. Outros casos de relevancia actual."}], "temas": [{"tema": "4. Comunicaci\u00f3n, evoluci\u00f3n e tecnolox\u00eda: observaci\u00f3ns hist\u00f3ricas e contempor\u00e1neas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Conexi\u00f3ns da an\u00e1lise multimodal con outros \u00e1mbitos de estudo."}, {"subtema": "5.3. X\u00e9neros discursivos; narrativas transmedia; novas alfabetizaci\u00f3ns..."}, {"subtema": "5.4. Implicaci\u00f3ns e consecuencias da an\u00e1lise (multimodal) dos discursos (multimodais)."}], "temas": [{"tema": "5. Algunhas conexi\u00f3ns: os x\u00e9neros discursivos; as narrativas transmedia; as novas alfabetizaci\u00f3ns; sociedade e educaci\u00f3n..."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da comunicaci\u00f3n multimodal desde unha perspectiva pragm\u00e1tica, baseada na interpretaci\u00f3n contextualizada dos diversos recursos en uso. Prestarase especial atenci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise da estrutura, a organizaci\u00f3n informativa e o uso dos distintos recursos na comunicaci\u00f3n multimodal, en distintos \u00e1mbitos e para distintos prop\u00f3sitos.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n multimodal", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [{"email": "manuel.fernandez.ferreiro@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Ferreiro, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613836081"}}
{"codigo": "613836081", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cuesti\u00f3ns de sem\u00e1ntica e sintaxe", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ling\u00fc\u00edstica Aplicada (2013)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613836&assignatura=613836081&any_academic=2018_19"}
