{"index": {"_id": "613584124"}}
{"codigo": "613584124", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "El trabajo fin de m\u00e1ster debe reflejar el aprendizaje del alumno en el M\u00c1STER: el estudiante, aplicando los saberes, herramientas y destrezas adquiridas en las materias cursadas, probar\u00e1 su capacidad para realizar y defender un trabajo sobre una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n ofertadas. El trabajo ser\u00e1 realizado de forma individual por el estudiante bajo la supervisi\u00f3n de un profesor tutor o de dos, que llevar\u00e1n a cabo la tutela coordinadamente.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}, {"email": "nieves.pena.sueiro@udc.es", "nombre": "Pena Sueiro, Nieves"}, {"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}, {"email": "cleofe.tato@udc.es", "nombre": "Tato Garcia, Cleofe"}, {"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584124&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584115"}}
{"codigo": "613584115", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos."}, {"subtema": "Interdisciplinaridade e internacionalidade."}], "temas": [{"tema": "Cuesti\u00f3ns iniciais"}, {"tema": "A vangardas hist\u00f3ricas. Introducci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Po\u00e9tica dos manifestos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os manifestos art\u00edsticos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A recepci\u00f3n do futurismo en Am\u00e9rica"}, {"subtema": "O estridentismo mexicano"}, {"subtema": "O ultra\u00edsmo arxentino"}, {"subtema": "O creacionismo chileno"}, {"subtema": "O surrealismo."}], "temas": [{"tema": "A vangarda literaria. Cr\u00edtica e documentos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "4. A vangarda e a s\u00faa pervivencia na arte actual."}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo avanzado dos procesos culturais de ruptura no sistema literario, atendendo a dial\u00e9ctica de continuidade e ruptura na literatura e a arte. Indagar\u00e1se no concepto de vangarda hist\u00f3rica e posvangarda y profundizarase esta indagaci\u00f3n co estuo particularizado de exemplis de renovaci\u00f3n est\u00e9tica nun contexto interdisciplinar.", "nombre_asignatura": "Vangarda e Literatura", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584115&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584116"}}
{"codigo": "613584116", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser, en grande medida, autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Literatura y pol\u00edtica."}, {"subtema": "De Macondo a Mac Ondo."}, {"subtema": "Liberalismo  y globalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "A nova literatura latinoamericana  entre 1996 e 2016."}, {"tema": "Introducci\u00f3n  e contextos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Do p\u00fablico o privado"}, {"subtema": "A relaci\u00f3n co canon."}, {"subtema": "Hibridaci\u00f3n textual."}], "temas": [{"tema": "A redefinici\u00f3n da figura dol autor."}, {"tema": "Cambio de voz: do nos o eu."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De Par\u00eds a New York?"}, {"subtema": "A ficci\u00f3n migrante."}], "temas": [{"tema": "Os diversos centros da literatura urbana."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As identidades sexuais e a sua  fraxilidade  social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O  novo imaxinario emerxente."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de textos seleccionados."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica textual."}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo avanzado orientado o co\u00f1ecemento de obras significativas da literatura hispanoamericana desde unha perspectiva de an\u00e1lisis cr\u00edtico de textos e contextos. Estudio cr\u00edtico dun tema ou l\u00ednea de investigaci\u00f3n espec\u00edficos relacionados ca literatura hispanoamericana. An\u00e1lisis de perspectivas de ulterior investigaci\u00f3n sobre o tema.", "nombre_asignatura": "Tendencias da Literatura Actual", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584116&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584120"}}
{"codigo": "613584120", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Elementos identitarios e caracterizadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Configuraci\u00f3n do espazo cultural galego-portugu\u00e9s."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Produtores/as, instituci\u00f3ns e eventos."}, {"subtema": "2.2. Repertorios de mediaci\u00f3n (Saudosismo, Neotrovadorismo, Iberismo etc.)."}], "temas": [{"tema": "2. Sinerxias literario-culturais no espazo galego-portugu\u00e9s."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Axentes e pol\u00edticas culturais actuais."}, {"subtema": "3.2. Novas v\u00edas de desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "3. Perspectivas de futuro."}]}], "coordinadores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo das influencias e converxencias literarias e culturais no contexto ling\u00fc\u00edstico galego-portugu\u00e9s, nun percurso de traballo que integra a reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre as interacci\u00f3ns existentes no marco fixado e a an\u00e1lise cr\u00edtica de diferentes textos e produtos art\u00edsticos.", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns Literarias e Culturais no Espazo Ling\u00fc\u00edstico Galego-Portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "cilla.lourenzo.modia@udc.es", "nombre": "Lourenzo Modia, Cilla"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584120&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584110"}}
{"codigo": "613584110", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Literariedade e segmentaci\u00f3n da literatura"}, {"subtema": "1.2. O alcance do termo 'cultura'"}, {"subtema": "1.3. Usos do termo 'tradici\u00f3n'"}], "temas": [{"tema": "1. Cuesti\u00f3ns conceptuais: tradici\u00f3n, cultura, literatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Canonizaci\u00f3n de elementos mod\u00e9licos"}, {"subtema": "2.2. Canles e procesos de transferencia"}, {"subtema": "2.3. Modalidades de recepci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. Planos da tradici\u00f3n literaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Criterios para o establecemento de legados culturais"}, {"subtema": "3.2. Avaliacion do legado greco-latino"}, {"subtema": "3.3. Legados literarios e corpora de contidos"}, {"subtema": "3.4. Debate en torno aos estudos de E.R.Curtius e V. Crist\u00f3bal"}], "temas": [{"tema": "3. Legados literarios e culturais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A orixe"}, {"subtema": "4.2. Fases de elaboraci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "4.3. Transferencia da materia art\u00farica a outras linguaxes art\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "4. A materia art\u00farica. Idade Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A materia art\u00farica na literatura victoriana"}, {"subtema": "3.2. A s\u00e1tira da literatura neocabaleiresca"}, {"subtema": "5.3 Continuidade da materia art\u00farica nos s\u00e9culos xx e xxi"}, {"subtema": "5.4 Transferencias a outras linguaxes art\u00edsticas"}], "temas": [{"tema": "5. A materia art\u00farica: do Romanticismo en adiante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. \u00c9poca medieval"}, {"subtema": "6.2 \u00c9pocas moderna e contempor\u00e1nea"}, {"subtema": "6.3 Conclusi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "6. A materia de Breta\u00f1a nas culturas hisp\u00e1nicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia 'Tradici\u00f3ns literarias e culturais' pretende levar a cabo un enfoque integrado dos feitos literarios e culturais desde as perspectivas diacr\u00f3nica e comparatista. O punto de partida \u00e9 unha reflexi\u00f3n sobre os termos tradici\u00f3n/legado, e as s\u00faas relaci\u00f3ns cos conceptos de identidade cultural e canon. A continuaci\u00f3n distinguiranse, por unha parte, os contidos e c\u00f3digos formais que integran o patrimonio literario ou cultural herdado en cada momento, e, por outra, as canles mesmas de transmisi\u00f3n e as formas de recepci\u00f3n dese legado. As consideraci\u00f3ns te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas de car\u00e1cter xeral aplicaranse ao campo da literatura espa\u00f1ola, as\u00ed como a outras manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas e intelectuais do \u00e1mbito hisp\u00e1nico, a trav\u00e9s do exame dun caso particular: a recepci\u00f3n da tradici\u00f3n art\u00farica.", "nombre_asignatura": "Tradici\u00f3ns Literarias e Culturais", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "fernando.gonzalez.munoz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Mu\u00f1oz, Luis Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584119"}}
{"codigo": "613584119", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Falar ben en p\u00fablico"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\"O Mariscal\", de Ram\u00f3n Cabanillas e Ram\u00f3n Villar Ponte."}], "temas": [{"tema": "1. As representaci\u00f3ns art\u00edsticas do pasado e a s\u00faa relaci\u00f3n coa historia: o teatro hist\u00f3rico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\"O silencio redimido\", de Silvio Santiago"}], "temas": [{"tema": "2. Ficci\u00f3n hist\u00f3rica e memoria."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Artigos, recesi\u00f3ns e comentarios."}], "temas": [{"tema": "3. O papel social e pol\u00edtico da ficci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e an\u00e1lise da produci\u00f3n, transmisi\u00f3n e recepci\u00f3n das obras literarias que reconstruen a memoria e/ou a historia, individual ou colectiva.", "nombre_asignatura": "Literatura, Memoria e Historia", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584119&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584122"}}
{"codigo": "613584122", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Falar ben en p\u00fablico"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser, en grande medida, autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base e oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos. dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudiantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "[M\u00f3dulo 0] \u2013 \u00abOlhar\u00bb e \u00abver\u00bb, verbo-boco-visualidade po\u00e9tica e pr\u00e1cticas contempor\u00e1neas interartes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "[M\u00f3dulo 1] \u2013 O Concretismo e a obra de Paulo Leminski."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "[M\u00f3dulo 2] \u2013 A visualidade e a xestualidade caligr\u00e1fica na obra de Ux\u00edo Novoneyra."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "[M\u00f3dulo 3] \u2013 A Poesia Experimental (PO-EX) e a obra de Ana Hatherly."}], "temas": [{"tema": "Paradigmas pl\u00e1stico-escriturais na poes\u00eda contempor\u00e1nea do Brasil, Galiza e Portugal (As obras de Paulo Leminski, Ux\u00edo Novoneyra e Ana Hatherly)."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "\u2013Estudo e an\u00e1lise cr\u00edtica da relaci\u00f3n entre as diversas artes, as\u00ed como dos procesos de transitividade e reciprocidade que, entre elas, se producen, nas distintas tendencias epocais dos \u00e1mbitos culturais brasileiro, galego e portugu\u00e9s. \u2013Neste curso 2018/2019, os contidos est\u00e1n inseridos, en concreto, na li\u00f1a tem\u00e1tica relativa \u00e1s relaci\u00f3ns entre LITERATURA E ARTES PL\u00c1STICAS: \u00abParadigmas pl\u00e1stico-escriturais na poes\u00eda contempor\u00e1nea do Brasil, Galiza e Portugal (As obras de Paulo Leminski, Ux\u00edo Novoneyra e Ana Hatherly)\u00bb", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns Interartes", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "carlos.pereiro@udc.es", "nombre": "Martinez Pereiro, Carlos Paulo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584122&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584121"}}
{"codigo": "613584121", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A configuraci\u00f3n literaria da naci\u00f3n: o repertorio tem\u00e1tico identitario"}, {"subtema": "1.2. Narrativa e construci\u00f3n nacional: a obra de Ram\u00f3n Otero Pedrayo"}], "temas": [{"tema": "1.  Discursos e procesos de construci\u00f3n e representaci\u00f3n identitaria na literatura."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A dial\u00e9ctica identidade de x\u00e9nero-identidade nacional"}, {"subtema": "2.2. X\u00e9nero e naci\u00f3n na narrativa de Eduardo Blanco-Amor"}, {"subtema": "2.3 Discurso nacional vs discurso feminista?"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Espazo, naci\u00f3n e x\u00e9nero."}]}], "coordinadores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Aproximaci\u00f3n ao estudo da expresi\u00f3n da identidade nas s\u00faas diferentes formas: nacional, \u00e9tnica, social, persoal etc., tanto nos textos literarios, como noutros \u00e1mbitos da representaci\u00f3n cultural e visual.", "nombre_asignatura": "Literatura, Cultura e Identidade", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584121&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584111"}}
{"codigo": "613584111", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base e oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudiantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A muller na historia."}, {"subtema": "2.1. caracterizaci\u00f3n e circunstancia."}, {"subtema": "3.1. plantexamento igualitario."}, {"subtema": "3.2. participaci\u00f3n literaria."}, {"subtema": "3.3 participaci\u00f3n sociopol\u00edtica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Contextos hist\u00f3rico-literarios."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. O papel da muller na literatura recente."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Case -studies: Linares Rivas, Lauro Omo e Clara S\u00e1nchez."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta asignatura se centrar\u00e1 na consideraci\u00f3n hist\u00f3rico-social da muller na literatura espa\u00f1ola contempor\u00e1nea.", "nombre_asignatura": "Literatura e X\u00e9nero (\u00c1mbito Hisp\u00e1nico)", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584111&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584118"}}
{"codigo": "613584118", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Construci\u00f3n autorial, visibilidade e reco\u00f1ecemento institucional"}, {"subtema": "1.2. Literatura e estudos de x\u00e9nero. O concepto de x\u00e9nero e as achegas metodol\u00f3xicas dos estudos feministas"}], "temas": [{"tema": "1. A instituci\u00f3n literaria e as mulleres escritoras, unha relaci\u00f3n problem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Conquista do espazo p\u00fablico e ruptura da norma na obra de Rosal\u00eda de Castro"}, {"subtema": "2.2. Escrita do eu e representaci\u00f3n da subalternidade feminina na obra de Xohana Torres"}, {"subtema": "2.3. Reescrita e contradiscurso feminista: unha achega \u00e1 obra de M\u00aa Xos\u00e9 Queiz\u00e1n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Autor\u00eda feminina e construci\u00f3n da identidade de x\u00e9nero"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da aplicabilidade do paradigma dos estudos de x\u00e9nero \u00e1 an\u00e1lise da sociedade e das s\u00faas manifestaci\u00f3ns culturais e art\u00edsticas, en particular ao caso dos sistemas literarios galego e de lingua portuguesa.", "nombre_asignatura": "Literatura e X\u00e9nero (\u00c1mbito Galego-Portugu\u00e9s)", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584118&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584114"}}
{"codigo": "613584114", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- El lienzo de Flandes (G\u00f3ngora)"}, {"subtema": "2.- El pincel (Quevedo)"}, {"subtema": "3.- Calder\u00f3n (Memorial dado a los profesores de pintura)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pintura e poes\u00eda nos s\u00e9culos XVI y XVII"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A poes\u00eda e a narrativa de pastores"}, {"subtema": "2.- As representaci\u00f3ns pict\u00f3ricas do ideario pastoril"}], "temas": [{"tema": "Representaci\u00f3ns do ideario pastoril no s\u00e9culo XVI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- La dama boba"}, {"subtema": "2.- La dama duende"}, {"subtema": "3.- El perro del hortelano"}], "temas": [{"tema": "Versi\u00f3ns cinematogr\u00e1ficas da Comedia Nueva"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo avanzado das relaci\u00f3ns entre a literatura e as outras artes.", "nombre_asignatura": "Literatura e outras Linguaxes Art\u00edsticas", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584114&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584117"}}
{"codigo": "613584117", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tradici\u00f3n e tradici\u00f3ns."}, {"subtema": "Tradici\u00f3n e canon."}, {"subtema": "Tradici\u00f3n vs. ruptura. A tradici\u00f3n da ruptura."}, {"subtema": "A invenci\u00f3n da tradici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tradici\u00f3n literaria e tradici\u00f3n cultural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tradici\u00f3n e literatura nacional."}, {"subtema": "Tradici\u00f3n, historia e cultura no Rexurdimento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tradici\u00f3n e naci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medievalismo/s: a literatura e a cultura medieval na Galiza contempor\u00e1nea. Produtos e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "Popularismo/s: a literatura popular e as s\u00faas actualizaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Actualizaci\u00f3ns da tradici\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e an\u00e1lise cr\u00edtica das tradici\u00f3ns e das transferencias literarias e culturais, inclu\u00edndo as vangardas modernas e os procesos actualizadores ou apropiadores dos espazos literario-culturais propios e alleos. Na secci\u00f3n de contidos figuran os asuntos espec\u00edficos que ser\u00e1n tratados na materia.", "nombre_asignatura": "Actualizaci\u00f3ns das Tradici\u00f3ns Literarias e Culturais", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "t.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Maria Teresa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584117&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584123"}}
{"codigo": "613584123", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Funci\u00f3n e posici\u00f3n da cr\u00edtica nos sistemas culturais"}, {"subtema": "1.2. Cr\u00edtica, historiograf\u00eda e teor\u00eda literaria/cultural"}], "temas": [{"tema": "1. A cr\u00edtica e (\u00e9) a cultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Estratexias de atribuci\u00f3n de valor e creaci\u00f3n de sentido"}, {"subtema": "2.2. Discursos cr\u00edticos, c\u00e1none, conflito e identidade"}, {"subtema": "2.3. Alternativas cr\u00edticas"}], "temas": [{"tema": "2. Campo da cr\u00edtica e procesos de canonizaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Criterios canonizadores"}, {"subtema": "3.2. Estudos de caso (Galiza, Portugal, Brasil, PALOP)"}], "temas": [{"tema": "3. Procesos de canonizaci\u00f3n no intersistema cultural galego-portugu\u00e9s"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos principais elementos e discursos presentes na construci\u00f3n de comunidades culturais, as\u00ed como dos medios, estratexias e procesos de construci\u00f3n e naturalizaci\u00f3n de ideas sobre a cultura, a arte e a propia comunidade no \u00e1mbito galego-portugu\u00e9s.", "nombre_asignatura": "Discursos Cr\u00edticos e Procesos de Canonizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}, {"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584123&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584101"}}
{"codigo": "613584101", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O lugar da teor\u00eda nos estudos literarios"}, {"subtema": "1.2. Panorama hist\u00f3rico das principais correntes te\u00f3ricas en Occidente"}, {"subtema": "1.3. Actualidade da teor\u00eda literaria"}], "temas": [{"tema": "1. A teor\u00eda da literatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O lugar da cr\u00edtica nos estudos literarios"}, {"subtema": "2.2. Funci\u00f3ns da cr\u00edtica literaria"}, {"subtema": "2.3. M\u00e9todos de an\u00e1lise de textos literarios"}], "temas": [{"tema": "2. A cr\u00edtica literaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Aproximaci\u00f3n a enfoques te\u00f3ricos e cr\u00edticos nos estudos literarios. . A \u201cherdanza cl\u00e1sica\u201d: ret\u00f3rica, estil\u00edstica e po\u00e9tica. \u00b7 A historiograf\u00eda e o \u201ccanon\u201d. \u00b7 Cr\u00edtica desde o humanismo liberal: Practical Criticism, New Critics\u2026 \u00b7 Cr\u00edtica psicanal\u00edtica e mitocr\u00edtica: Freud, Jung, Lacan,\u2026 \u00b7 Do formalismo ruso ao estruturalismo. \u00b7 Estruturalismo e narratolox\u00eda. \u00b7 Escolas post-estruturalistas", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e Cr\u00edtica nos Estudos Literarios", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "olivia.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Olivia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584113"}}
{"codigo": "613584113", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Consideraci\u00f3ns hist\u00f3rico-sociais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. O papel do autor e a s\u00faa circunstancia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Os medios e as s\u00faas motivaci\u00f3ns econ\u00f3micas e sociopol\u00edticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. A cr\u00edtica e o canon."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Condicionantes psico-sociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. Eugenio Su\u00e1rez Galb\u00e1n. Balada de la guerra hermosa. Madrid: Fundamentos, 1982."}, {"subtema": "2. Arturo P\u00e9rez Reverte. El Club Dumas. Madrid: Alfaguara, 1993"}, {"subtema": "3. Clara S\u00e1nchez. Entra en mi vida. Madrid, Destino, 2010."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A literatura e a s\u00faa circunstancia."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Proceso de creaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Proceso de mediaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Proceso de recepci\u00f3n,"}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Proceso de lectura."}, {"tema": ""}, {"tema": "6. Case-studies."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.ledo@udc.es", "nombre": "Ledo Mart\u00ednez, Jorge"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Este curso c\u00e9ntrase nos procesos de recepci\u00f3n de fontes cl\u00e1sicas e antigas na literatura medieval tard\u00eda e renacentista. As sesi\u00f3ns presentan un enfoque anal\u00edtico dos procesos de estruturaci\u00f3n e da evoluci\u00f3n posterior do as\u00ed chamado \"humanismo renacentista\". Cada sesi\u00f3n dese\u00f1ouse con catro metas en mente. En primeiro lugar, partirase do co\u00f1ecemento previo sobre o per\u00edodo (ca. 1350- ca. 1600) para ofrecer conexi\u00f3ns inesperadas entre os textos e novas maneiras de lelos. Segundo, animarase aos estudantes a que te\u00f1an en conta distintas tradici\u00f3ns literarias e a que establezan conexi\u00f3ns entre textos literarios e non literarios. Terceiro, cada sesi\u00f3n [a.] conectar\u00e1 o tema discutido cos debates en curso sobre os estudos do Renacemento, [b.] explicar\u00e1 o potencial das ideas avaliadas e como se relacionan con fen\u00f3menos m\u00e1is complexos e [c.] presentar\u00e1 problemas, textos e autores que merecen ser explorados m\u00e1is a fondo. Cuarto e \u00faltimo, conf\u00edo en que cada sesi\u00f3n sente as bases \u2014metodol\u00f3xicas e bibliogr\u00e1ficas\u2014 para que os estudantes sexan quen de perseguir os seus intereses na s\u00faa propia investigaci\u00f3n sobre os textos do per\u00edodo.", "nombre_asignatura": "A Recepci\u00f3n da Literatura", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "j.ledo@udc.es", "nombre": "Ledo Mart\u00ednez, Jorge"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584113&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584102"}}
{"codigo": "613584102", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. A literatura como fonte para a historia da Moda."}, {"subtema": "1.2. A Moda como sistema art\u00edstico e a s\u00faa relaci\u00f3n coa literatura e as artes pl\u00e1sticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Literatura, Arte, Moda. Relaci\u00f3ns intertextuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Arquetipos: pastoras, doncelas e damas."}, {"subtema": "2.2. Valor simb\u00f3lico da prenda"}, {"subtema": "2.3. Valor amoroso da prenda (\"prenda para prendar\")."}], "temas": [{"tema": "2. A indumentaria femenina na literatura cort\u00e9s."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Arquetipos: se\u00f1oritas, cocottes e ga\u00e7onnes."}, {"subtema": "3.2. A vestimenta femenina na novela realista. De Zola a Gald\u00f3s."}, {"subtema": "3.3. Dos felices 20 ao s\u00e9culo XXI: a Moda como identidade e como seducci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. A indumentaria femenina na literatura contempor\u00e1nea."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Filolox\u00eda Espa\u00f1ola e LatinaLetras", "descripcion": "Tr\u00e1tase de dar conta de novos enfoques nos estudos literarios comparatistas, relacionando a literatura con campos culturais como a moda, a tecnolox\u00eda ou a comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Novos Enfoques nos Estudos Literarios e Culturais", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "jose.maria.paz.gago@udc.es", "nombre": "Paz Gago, Jose Maria"}, {"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584112"}}
{"codigo": "613584112", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base e oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos. dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudiantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A literatura como instrumento do poder."}, {"subtema": "1.2. Contextos hist\u00f3rico-literarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Consideracions cr\u00edticas e historiogr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Joaqu\u00edn Dicenta."}, {"subtema": "3.2. W. Fern\u00e1ndez Fl\u00f3rez."}, {"subtema": "3.3. Clara S\u00e1nchez."}], "temas": [{"tema": "1. Consideraci\u00f3ns xerais."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Prospecci\u00f3n bibliogr\u00e1fica."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Obradoiro: case-studies."}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta asignatura abarca o estudio da literatura social en Espa\u00f1a no s\u00e9culo XX, a trav\u00e9s de diversas obras/autores representativos.", "nombre_asignatura": "A Literatura e o seu Contorno Sociocultural", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "fidel.lopez.criado@udc.es", "nombre": "Lopez Criado, Fidel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584112&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584106"}}
{"codigo": "613584106", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser, en grande medida, autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Noci\u00f3ns b\u00e1sicas."}, {"subtema": "1.2. As fontes."}, {"subtema": "1.3. Onde buscar as fontes."}], "temas": [{"tema": "1. Recursos para a investigaci\u00f3n literaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Fontes xerais: historias da literatura, colecci\u00f3ns textuais, colecci\u00f3ns documentais, monograf\u00edas, antolox\u00edas, revistas especializadas."}, {"subtema": "2.2. A bibliograf\u00eda: a tradicional, a espec\u00edfica, publicaci\u00f3ns peri\u00f3dicas."}, {"subtema": "2.3. Repertorios bibliogr\u00e1ficos: por autor, por materia, por lugar de conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Libros de consulta: enciclopedias, diccionarios, repertorios, anuarios e almanaques."}], "temas": [{"tema": "2. Fontes convencion\u00e1is"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. As novas tecnolox\u00edas e a investigaci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "3.2. As bases de datos"}, {"subtema": "3.3. Bibliotecas virtuais"}, {"subtema": "3.4. Cat\u00e1logos colectivos"}, {"subtema": "3.5. Directorios e portais"}, {"subtema": "3.6. Cat\u00e1logos de bibliotecas en red"}, {"subtema": "3.7. Revistas electr\u00f3nicas"}], "temas": [{"tema": "3. Fontes electr\u00f3nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Manuscritos"}, {"subtema": "4.2. Edici\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3. Traducci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.4. Actas de Congresos"}, {"subtema": "4.5. Homenaxes"}, {"subtema": "4.6. Epistolarios"}, {"subtema": "4.7. Obras miscel\u00e1neas"}], "temas": [{"tema": "4. Outros recursos"}]}], "coordinadores": [{"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Ferramentas e fontes de informaci\u00f3n impresas e dixitaiss para a investigaci\u00f3n dos estudos literarios e culturales, con especial atenci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Recursos para a Investigaci\u00f3n da Literatura", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "g.vallin@udc.es", "nombre": "Vallin Blanco, Gema"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584103"}}
{"codigo": "613584103", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar e interpretar textos, aplicando diferentes modelos te\u00f3ricos e xen\u00e9ricos"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cuesti\u00f3ns xerais, hist\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": "1.2. Procesos de canonizaci\u00f3n e construci\u00f3n do co\u00f1ecemento"}], "temas": [{"tema": "1. Da Literatura para a Cultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os sistemas culturais (Itamar Even-Zohar)"}, {"subtema": "2.2. A semi\u00f3tica da cultura (Iuri M. Lotman)"}, {"subtema": "2.3. Os campos culturais (Pierre Bourdieu)"}, {"subtema": "2.4. As teorias emp\u00edricas de base sociol\u00f3xica para a an\u00e1lise da cultura"}], "temas": [{"tema": "2. Teor\u00edas sist\u00e9micas e sociol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. An\u00e1lises cuantitativas e cualitativas de base emp\u00edrica: Bases de dados"}, {"subtema": "3.2. M\u00e9todos de an\u00e1lise e representaci\u00f3n: An\u00e1lise de Redes Sociais"}, {"subtema": "3.3. T\u00e9cnicas autom\u00e1ticas de clasificaci\u00f3n sem\u00e1ntica: Textometr\u00eda"}], "temas": [{"tema": "3. M\u00e9todos e ferramentas para a an\u00e1lise da cultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Obxectivos e resultados dos estudos na cultura"}, {"subtema": "4.2. Aplicaci\u00f3ns socioecon\u00f3micas e profisionais: Estudos de caso"}], "temas": [{"tema": "4. Planificaci\u00f3n cultural e mudanza social"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Aproximaci\u00f3n das relaci\u00f3ns entre literatura, cultura e sociedade, prestando especial atenci\u00f3n \u00e1s escolas te\u00f3rico-cr\u00edticas que parten de postulados sociol\u00f3xicos, sist\u00e9micos e/ou de base marxista", "nombre_asignatura": "Literatura, Cultura e Sociedade", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "roberto.samartin@udc.es", "nombre": "Samartin L\u00f3pez-Iglesias, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584108"}}
{"codigo": "613584108", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos. dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Marco te\u00f3rico, conceptual e metodol\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n ao curso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n \u00e1 teor\u00eda e aos paradigmas culturais de diferentes per\u00edodos a trav\u00e9s das s\u00faas diversas facetas art\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "2. Ut Pictura Poesis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de diferentes manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas desde a perspectiva da intermedialidade: cinema e poes\u00eda, m\u00fasica e pintura, etc."}], "temas": [{"tema": "3. Converxencias e diverxencias (\u00c9poca contempor\u00e1nea)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura en relaci\u00f3n coas diferentes formas de arte: pintura, escultura, m\u00fasica etc.", "nombre_asignatura": "Literatura e Arte", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "luis.caparros@udc.es", "nombre": "Caparros Esperante, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584109"}}
{"codigo": "613584109", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Espazos literarios nos medios de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Media e cr\u00edtica literaria: a canonizaci\u00f3n nos medios"}, {"subtema": "1.3. Heteronom\u00eda medi\u00e1tica do campo literario?"}, {"subtema": "1.4. Os medios de comunicaci\u00f3n en sociedades de concorrencia de sistemas literarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Poder medi\u00e1tico e literatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. As culturas minorizadas e a rede: o caso da literatura"}, {"subtema": "2.2. Materialidades e modelos repertoriais novos: tensi\u00f3ns centro-periferias no sistema literario"}, {"subtema": "2.3. Do texto ao hipertexto: estruturas narrativas postmedia"}, {"subtema": "2.4. Transculturaci\u00f3n e suprasistema literario: a rep\u00fablica mundial das letras"}, {"subtema": "2.5. Ciberliteratura: an\u00e1lise de exemplos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Literatura e cibercultura"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "O discurso literario e os medios de comunicaci\u00f3n: imprensa, radio, televisi\u00f3n, internet. Intersecci\u00f3ns entre literatura e medios de comunicaci\u00f3n. X\u00e9neros discursivos nos medios de comunicaci\u00f3n. A literatura na sociedade dixital", "nombre_asignatura": "Literatura e Medios de Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584107"}}
{"codigo": "613584107", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de realizar aportaci\u00f3ns creativas e orixinais no estudo comparatista dos textos literarios, dos productos art\u00edsticos e das realidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Aplicar unha perspectiva comparatista de car\u00e1cter transnacional e pluriling\u00fc\u00edstico aos estudos literarios, art\u00edsticos e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Teatralidade. Relaci\u00f3ns texto-espect\u00e1culo"}, {"subtema": "1.2. Novas perspectivas nos estudos teatrais: aproximaci\u00f3ns semi\u00f3tica, antropol\u00f3xica, pragm\u00e1tica e da recepci\u00f3n aplicadas ao texto dram\u00e1tico e ao espect\u00e1culo"}, {"subtema": "1.3. O dramaturxista: tipolox\u00eda e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.4. Narradores e poetas performativos. Estratexias performativas de identidade."}, {"subtema": "1.4. Dous p\u00f3los extremos: O happening como superaci\u00f3n do texto e a \"non-encenaci\u00f3n\" de Claude R\u00e9gy"}], "temas": [{"tema": "1. Literatura e teatro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Transposici\u00f3ns narrativas e dram\u00e1ticas ao cinema. As adaptaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.2. O roteiro cinematogr\u00e1fico"}, {"subtema": "2.3. Fontes literarias na televisi\u00f3n: series e \"TV movies\" a partir da literatura"}, {"subtema": "2.4. O videoxogo e o imaxinario literario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Literatura e audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Chico Buarque, Leonard Cohen e Bob Dylan contemplados desde a literatura"}, {"subtema": "3.2. Can\u00f3nicos e marxinalizados en relaci\u00f3n coa danza"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. M\u00fasica e danza: relaci\u00f3ns co literario"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo da literatura en relaci\u00f3n coas diferentes manifestaci\u00f3ns esc\u00e9nicas: teatro, danza, m\u00fasica, cinema...", "nombre_asignatura": "Literatura e Espect\u00e1culo", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584104"}}
{"codigo": "613584104", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ampliar o concepto de literatura, a trav\u00e9s da s\u00faa relaci\u00f3n coas TICS, os medios de comunicaci\u00f3n, o cine, as artes,  no marco da diversidade cultural"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural en contextos diversos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos dos estudos literarios e culturais e os seus cambios de paradigma"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de desenvolver un enfoque orixinal e creativo na investigaci\u00f3n avanzada no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Falar ben en p\u00fablico"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base e oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos. dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudiantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Noci\u00f3ns preliminares"}], "temas": [{"tema": "1. Aspectos introdutorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traballo fin de mestrado, relatorio, tese, artigo, edici\u00f3n cr\u00edtica, monograf\u00eda etc."}], "temas": [{"tema": "2. Tipos de traballos de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Escolla do tema"}, {"subtema": "- Hip\u00f3tese(s) previas"}, {"subtema": "- Obxectivos"}, {"subtema": "- Escolla do t\u00edtulo"}, {"subtema": "- Metodolox\u00edas"}, {"subtema": "- Corpus"}, {"subtema": "- Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Organizaci\u00f3n do traballo de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Selecci\u00f3n de fontes (documentais, bibliogr\u00e1ficas etc.)"}, {"subtema": "- Recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n \u00e1s bases de datos"}], "temas": [{"tema": "4. Obtenci\u00f3n e clasificaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estruturaci\u00f3n do traballo"}, {"subtema": "- A redacci\u00f3n"}, {"subtema": "- Resumos e palabras chave"}, {"subtema": "- Normas internacionais de citaci\u00f3ns bibliogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "- Citaci\u00f3ns e notas (funci\u00f3ns e sistemas)"}, {"subtema": "- Criterios gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "- Tipograf\u00edas"}, {"subtema": "- \u00cdndice(s)"}], "temas": [{"tema": "5. Aspectos formais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ferramentas para a expresi\u00f3n oral"}, {"subtema": "- Preparaci\u00f3n da exposici\u00f3n"}, {"subtema": "- O acto de defensa de traballos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Presentaci\u00f3n dos traballos"}]}], "coordinadores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Metodolox\u00eda e t\u00e9cnicas para a elaboraci\u00f3n e presentaci\u00f3n de traballos cient\u00edficos, patr\u00f3ns formais para a presentaci\u00f3n de traballos por escrito e a s\u00faa defensa oral, uso de distintos m\u00e9todos de referencias bibliogr\u00e1ficas e recursos dispo\u00f1ibles para os/as investigadores/as.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e T\u00e9cnicas para a Elaboraci\u00f3n e Presentaci\u00f3n de Traballos de Investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "leticia.eirin@udc.es", "nombre": "Eirin Garc\u00eda, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "613584105"}}
{"codigo": "613584105", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Integrar os estudos literarios nun contexto cultural mais extenso que trascenda os l\u00edmites dunha soa lingua e/ou naci\u00f3n, atendendo \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para analizar e investigar os mecanismos dos procesos de comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar a diversidade cultural, con especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos hisp\u00e1nico e galego-portugu\u00e9s"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais correntes te\u00f3ricas que integraron e integran a reflexi\u00f3n sobre a literatura e a cultura, as\u00ed como os seus antecedentes"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise cultural respetando os fundamentos ideol\u00f3xicos presentes en contextos diversos"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir a capacidade de xestionar ferramentas e recursos de investigaci\u00f3n aplicados no \u00e1mbito dos estudos literarios e culturais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns(TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir capacidade de organizar o traballo, planificar e xestionar o tempo e resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Traballar de maneira interdisciplinar en entornos diversos"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Demostrar un compromiso \u00e9tico coas desigualdades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Promover o entendemento intercultural desde a comprensi\u00f3n da diversidade"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Integrar co\u00f1ecementos de campos de estudos diversos"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Aplicar co\u00f1ecementos e habilidades na resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos o non familiares en contextos interdisciplinares"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver habilidades cognitivas avanzadas (capacidade de s\u00edntesise, an\u00e1lise e pensamento cr\u00edtico) relacionadas co desenvolvemento e a creaci\u00f3n dun perfil investigador"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Adquirir a capacidade de concebir e dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n con rigor acad\u00e9mico"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Desenvolver habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para prop\u00f3sitos acad\u00e9micos e de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Orixen da escritura"}, {"subtema": "Sistemas de escritura"}], "temas": [{"tema": "Historia do libro e da lectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mesopotamia"}, {"subtema": "Egipto"}, {"subtema": "Grecia"}, {"subtema": "Roma"}], "temas": [{"tema": "O libro e as  bibliotecas na Antiguedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Edad Media"}, {"subtema": "Renacimiento"}, {"subtema": "Bibliotecas barrocas"}, {"subtema": "Am\u00e9rica Virreinal"}], "temas": [{"tema": "O libro na \u00e9poca da imprenta manual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A imprenta mec\u00e1nica"}, {"subtema": "O libro electr\u00f3nico"}], "temas": [{"tema": "A \u00e9poca moderna e a contemporaneidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anotada"}, {"subtema": "Cr\u00edtica"}, {"subtema": "Art\u00edstica"}, {"subtema": "Gen\u00e9tica"}, {"subtema": "Paleogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A  edici\u00f3n: historia, tipos e  m\u00e9todos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudio e edici\u00f3n de fragmentos seleccionados"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica textual"}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Filolox\u00eda Espa\u00f1ola e LatinaLetras", "descripcion": "Estudo avanzado orientado o co\u00f1ecemento da historia do libro e da edici\u00f3n. An\u00e1lise da orixe e a materialidade do libro e da transmisi\u00f3n textual manuscrita e impresa desde a sua orixe ata a actualidade.", "nombre_asignatura": "Estudos do Libro e Edici\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Filolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Literatura, Cultura e Diversidade (plan 2016)", "profesores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=613&ensenyament=613584&assignatura=613584105&any_academic=2018_19"}
