{"index": {"_id": "652600005"}}
{"codigo": "652600005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- A Teor\u00eda e a Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n. As funci\u00f3ns sociais da Educaci\u00f3n."}, {"tema": "2.- A profesi\u00f3n docente e a comunidade educativa. Dimensi\u00f3ns da practica docente."}, {"tema": "3.- A Educaci\u00f3n Secundaria a exame. A s\u00faa concreci\u00f3n na lexislaci\u00f3n ata o momento presente."}, {"tema": "4.- A educaci\u00f3n na Espa\u00f1a contempor\u00e1nea. As reformas educativas."}, {"tema": "5.-As Instituci\u00f3ns escolares en e para a Democracia. A axiolox\u00eda na Educaci\u00f3n."}, {"tema": "6.-A especificidade do contexto educativo galego. Educaci\u00f3n, lingua e sociedade."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n. sociedade e pol\u00edtica educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "0 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: M\u00f3dulo Xen\u00e9rico, Innovaci\u00f3n Docente e Iniciaci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652600&assignatura=652600005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652600E11"}}
{"codigo": "652600E11", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La innovaci\u00f3n educativa y el cambio sostenible. Cambio, Reforma e Innovaci\u00f3n. Contribuci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y COmunicaci\u00f3n a la Innovaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo  1: La Innovaci\u00f3n educativa en la sociedad red."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La innovaci\u00f3n educativa y el establecimiento de v\u00ednculos: profesorado y alumnado como coinvestigadores, el profesorado y la colaboraci\u00f3n entre colegas, el trabajo en red (escuela/comunidad), el curriculum integrado, el aula sin muros y la escuela de espacios abiertos (la organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 2: La innovaci\u00f3n educativa en los centros y en el aula."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "La materia persigue que los estudiantes incluyan la innovaci\u00f3n educativa como una actitud profesional imprescindible para responder a las exigencias formativas de la sociedad red y apliquen la \u201csustancia espiritual\u201d de las tecnolog\u00edas digitales a la ense\u00f1anza", "nombre_asignatura": "Innovaci\u00f3n docente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "0 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: M\u00f3dulo Xen\u00e9rico, Innovaci\u00f3n Docente e Iniciaci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652600&assignatura=652600E11&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652600003"}}
{"codigo": "652600003", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que son as linguas?"}, {"subtema": "Canto co\u00f1ecemos sobre a diversidade ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "Para que serve a educaci\u00f3n?"}, {"subtema": "Como apostamos polo pluriling\u00fcismo?"}], "temas": [{"tema": "Unidade e diversidade ling\u00fc\u00edstica. Modelos de educaci\u00f3n biling\u00fce ou pluriling\u00fce"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento e uso da lingua galega"}, {"subtema": "Actitudes e preconceptos sobre as linguas. O caso galego"}, {"subtema": "Ameazas e fortalezas da lingua galega"}], "temas": [{"tema": "A situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A lexislaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no sistema educativo"}, {"subtema": "A competencia ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "A formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "Referentes e compromisos"}], "temas": [{"tema": "As linguas no sistema educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A intervenci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica no ensino. Obxectivos e niveis de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "O proxecto ling\u00fc\u00edstico de centro"}, {"subtema": "Os equipos de normalizaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "O papel dos centros educativos na planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 1.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo central a reflexi\u00f3n sobre a relevancia da diversidade Ling\u00fc\u00edstica e o papel que o sistema educativo xoga no seu mantemento, co\u00f1ecer a realidade socioling\u00fc\u00edstica galega e analizar o papel dos centros de ensino como axentes de planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Por tanto, a trav\u00e9s do seu estudo, esta materia pretende incorporar a cultura da planificaci\u00f3n e da intervenci\u00f3n como factores esenciais da educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n e linguas en Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "0 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: M\u00f3dulo Xen\u00e9rico, Innovaci\u00f3n Docente e Iniciaci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652600&assignatura=652600003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652600004"}}
{"codigo": "652600004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Historia"}, {"subtema": "TEMA 2: Concepto"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: HISTORIA Y CONCEPTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3: Desarrollo psicol\u00f3gico de 0 a 2 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 4: Desarrollo psicol\u00f3gico de 2 a 6 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 5: Desarrollo psicol\u00f3gico de 6 a 12 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 6: Desarrollo psicol\u00f3gico en la adolescencia"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DESARROLLO PSICOL\u00d3GICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: Concepciones sobre la ense\u00f1anza"}, {"subtema": "TEMA 8: Concepciones sobre el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 9: Metodolog\u00edas did\u00e1cticas"}, {"subtema": "TEMA 10: Variables cognitivo-motivacionales y socio-emocionales en el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 11: La evaluaci\u00f3n del aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 12: La comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: APRENDIZAJE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13: Por trastornos del comportamiento."}, {"subtema": "TEMA 14: Por trastornos del lenguaje"}, {"subtema": "TEMA 15: Por trastornos sensoriales y/o motrices"}, {"subtema": "TEMA 16: Por trastornos intelectuales."}, {"subtema": "TEMA 17: Autismo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: TRASTORNOS DEL DESARROLLO Y NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura Desarrollo Psicol\u00f3gico y Aprendizaje Escolar pone \u00e9nfasis en los aspectos psicol\u00f3gicos del desarrollo de las personas y en las variables que influyen en el aprendizaje escolar y, de forma muy especial, en \u00e9stos aspectos en aquellas personas que presentan necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento psicol\u00f3xico e apredizaxe escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "0 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: M\u00f3dulo Xen\u00e9rico, Innovaci\u00f3n Docente e Iniciaci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652600&assignatura=652600004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652600002"}}
{"codigo": "652600002", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar recursos e estratexias de informaci\u00f3n, tutor\u00eda e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n conceptual e relaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Titor\u00eda e orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos organizativos e funcionais dos servicios de orientaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O modelo institucional galego de orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Cos estudantes"}, {"subtema": "* Coas familias"}, {"subtema": "* Cos compa\u00f1eiros"}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e actividades titoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Plan de Acci\u00f3n Titorial (PAT)"}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* No m\u00f3dulo de formaci\u00f3n en centros de traballo."}, {"subtema": "* Nos programas de cualificaci\u00f3n profesional inicial."}, {"subtema": "* Nos programas de diversificaci\u00f3n curricular."}], "temas": [{"tema": "A titor\u00eda en situaci\u00f3ns espec\u00edficas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Funci\u00f3n titorial e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "0 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: M\u00f3dulo Xen\u00e9rico, Innovaci\u00f3n Docente e Iniciaci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652600&assignatura=652600002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652600E12"}}
{"codigo": "652600E12", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n y caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "1.2. Definici\u00f3n y caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "1.3. Tipos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Dise\u00f1o de proyectos de investigaci\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- FUNDAMENTOS DE LA INVESTIGACION EN EDUCACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "2.2. Esquema de una investigaci\u00f3n acci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. La docencia a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2- LA INVESTIGACI\u00d3N ACCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3n y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "3.2. Aplicaciones de la investigaci\u00f3n a la evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3- INVESTIGACi\u00f3n en educaci\u00f3n y sus aplicaciones a la evaluaci\u00f3n de materias y programas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Con este curso pretendemos que el estudiante del m\u00e1ster se familiarize con las diferentes investigaciones en el \u00e1mbito educativo; que conozca, comprenda y valore las caracter\u00edsticas de la metodolog\u00eda cient\u00edfica y, adem\u00e1s, comprenda los procedimientos para la realizaci\u00f3n de investigaciones en educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "0 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: M\u00f3dulo Xen\u00e9rico, Innovaci\u00f3n Docente e Iniciaci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652600&assignatura=652600E12&any_academic=2018_19"}
