{"index": {"_id": "652602207"}}
{"codigo": "652602207", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A35", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A continuaci\u00f3n presentamos as posibles opci\u00f3ns de elecci\u00f3n para que os estudantes realizaren o TFM:"}], "temas": [{"tema": "A continuaci\u00f3n presentamos as posibles opci\u00f3ns de elecci\u00f3n para que os estudantes realizaren o TFM:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deber\u00e1 inclu\u00edr os seguintes elementos:"}, {"subtema": "\u2022\tFundamentaci\u00f3n mediante a achega relevante e actualizada de documentos que versaren sobre a tem\u00e1tica elixida e sustentada en achegas de investigaci\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n da planificaci\u00f3n atendendo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e \u00e1 s\u00faa contextualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022\tDescrici\u00f3n dos obxectivos que se pretenden conseguir."}, {"subtema": "\u2022\tUnha programaci\u00f3n did\u00e1ctica exhaustiva dos contidos para desenvolver."}, {"subtema": "\u2022\tUnha secuencia l\u00f3xica, fundamentada e temporalizada das unidades did\u00e1cticas da materia."}, {"subtema": "\u2022\tPropostas metodol\u00f3xicas e instrumentos e criterios de avaliaci\u00f3n global das competencias terminais do ciclo, curso ou trimestre."}, {"subtema": "\u2022\tConsecuci\u00f3n de competencias b\u00e1sicas."}, {"subtema": "\u2022\tDescrici\u00f3n dos materiais e recursos que se utilizar\u00e1n."}, {"subtema": "\u2022\tProposta de temporalizaci\u00f3n dos contidos por unidades did\u00e1cticas."}, {"subtema": "\u2022\tMedidas previstas de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"subtema": "\u2022\tValoraci\u00f3n desta planificaci\u00f3n para a s\u00faa aplicaci\u00f3n no centro onde se realizaron as pr\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "a)\tPlanificaci\u00f3n curricular"}, {"tema": ""}, {"tema": "Consistir\u00e1 na realizaci\u00f3n dunha planificaci\u00f3n curricular contextualizada en diferentes formatos temporais (dun m\u00f3dulo dun ciclo de grao medio ou superior da titulaci\u00f3n correspondente, dun curso ou dun trimestre dunha materia da ESO ou do bacharelato)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esta unidade did\u00e1ctica deber\u00e1 responder aos seguintes requirimentos:"}, {"subtema": "\u2022\tFundamentaci\u00f3n mediante a achega relevante e actualizada de documentos que versaren sobre a tem\u00e1tica elixida e sustentada en achegas de investigaci\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n da unidade atendendo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente (decretos, reais decretos de ensinanzas m\u00ednimas, e ordes), a outros aspectos psicopedag\u00f3xicos e did\u00e1cticos que xustificaren a s\u00faa inclusi\u00f3n no curr\u00edculo da etapa, e/ou o curso e a s\u00faa contextualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022\tElementos da unidade did\u00e1ctica claramente diferenciados e definidos: expectativas de aprendizaxe (obxectivos e competencias b\u00e1sicas), contidos, temporalizaci\u00f3n, metodolox\u00eda e recursos."}, {"subtema": "\u2022\tAtenci\u00f3n \u00e1 diversidade, coas estratexias e materiais para a levar a cabo."}, {"subtema": "\u2022\tCriterios e instrumentos de avaliaci\u00f3n e seguimento da unidade."}, {"subtema": "\u2022\tDesenvolvemento completo das diferentes sesi\u00f3ns de clase, inclu\u00eddos os anexos co material completo e necesario para aplicar \u00e1 unidade did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tValoraci\u00f3n da aplicaci\u00f3n da unidade. Se por algunha circunstancia extraordinaria non se puidese aplicar, a valoraci\u00f3n referirase \u00e1 idoneidade da unidade did\u00e1ctica para o centro onde tiveron lugar as pr\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "b) Unidade did\u00e1ctica"}, {"tema": ""}, {"tema": "Consistir\u00e1 nunha unidade did\u00e1ctica que deber\u00e1 ser ensaiada na aula durante o per\u00edodo das pr\u00e1cticas en centros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esta deber\u00e1 conter como m\u00ednimo os seguintes elementos:"}, {"subtema": "\u2022\tFundamentaci\u00f3n mediante a achega relevante e actualizada de documentos que versaren sobre a tem\u00e1tica elixida e sustentada en achegas de investigaci\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tDescrici\u00f3n do proxecto e do contexto de desenvolvemento."}, {"subtema": "\u2022\tDese\u00f1o, aplicaci\u00f3n ou validaci\u00f3n espec\u00edfica de instrumentos de avaliaci\u00f3n que supo\u00f1an:"}, {"subtema": "- o uso de procedementos de observaci\u00f3n sistem\u00e1tica;"}, {"subtema": "- e a recollida e an\u00e1lise de datos cuantitativos e/ou cualitativos."}, {"subtema": "\u2022\tAn\u00e1lise e discusi\u00f3n dos datos recollidos."}, {"subtema": "\u2022\tFormulaci\u00f3n de conclusi\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "c) Investigaci\u00f3n educativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "Consistir\u00e1 no dese\u00f1o e desenvolvemento dunha investigaci\u00f3n sobre un proxecto de innovaci\u00f3n e mellora no marco da did\u00e1ctica espec\u00edfica da especialidade cursada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conter\u00e1 como m\u00ednimo os seguintes aspectos:"}, {"subtema": "\u2022\tFundamentaci\u00f3n mediante a achega relevante e actualizada de documentos que versaren sobre a tem\u00e1tica elixida e sustentada en achegas de investigaci\u00f3n did\u00e1ctica"}, {"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n e contextualizaci\u00f3n dentro dos curr\u00edculos da/s materia/s das etapas correspondentes"}, {"subtema": "\u2022\tDese\u00f1o dos obxectivos do plan de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tMetodolox\u00eda de traballo"}, {"subtema": "\u2022\tActividades propostas"}, {"subtema": "\u2022\tAvaliaci\u00f3n para a s\u00faa posible aplicaci\u00f3n en centros docentes en xeral"}, {"subtema": "\u2022\tValoraci\u00f3n da aplicaci\u00f3n do plan. Se por algunha circunstancia extraordinaria non se puidese aplicar, a valoraci\u00f3n referirase \u00e1 idoneidade da TFM para o centro onde tiveron lugar as pr\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "d) Acci\u00f3n en tem\u00e1ticas transversais"}, {"tema": ""}, {"tema": "Consistir\u00e1 na elaboraci\u00f3n dun plan de actuaci\u00f3n nalg\u00fan dos eixes transversais do curr\u00edculo, que deber\u00e1 ser ensaiado durante o per\u00edodo das pr\u00e1cticas en centros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incluir\u00e1, como no caso anterior e como m\u00ednimo, os seguintes aspectos:"}, {"subtema": "\u2022\tFundamentaci\u00f3n mediante a achega relevante e actualizada de documentos que versaren sobre a tem\u00e1tica elixida e sustentada en achegas de investigaci\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n e contextualizaci\u00f3n dentro dos curr\u00edculos da/s materia/s das etapas correspondentes."}, {"subtema": "\u2022\tDescrici\u00f3n dos obxectivos do proxecto ou actividade."}, {"subtema": "\u2022\tMetodolox\u00eda de traballo."}, {"subtema": "\u2022\tActividades propostas, inclu\u00eddas as gu\u00edas did\u00e1cticas e os materiais de apoio."}, {"subtema": "\u2022\tAvaliaci\u00f3n para a s\u00faa posible aplicaci\u00f3n en centros docentes en xeral."}, {"subtema": "\u2022\tValoraci\u00f3n da aplicaci\u00f3n da sa\u00edda ou o proxecto. Se por algunha circunstancia extraordinaria non se puidese aplicar, a valoraci\u00f3n referirase \u00e1 idoneidade da proposta para o centro onde tiveron lugar as pr\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "e) Proxecto integrado ou actividade complementaria"}, {"tema": ""}, {"tema": "Consistir\u00e1 nunha planificaci\u00f3n exhaustiva dunha sa\u00edda de campo ou dun proxecto que permita conectar os contidos das materias de xeito interdisciplinar cos recursos educativos do contorno."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conter\u00e1, como no caso anterior e como m\u00ednimo, os seguintes aspectos:"}, {"subtema": "\u2022\tFundamentaci\u00f3n mediante a achega relevante e actualizada de documentos que versaren sobre a tem\u00e1tica elixida e sustentada en achegas de investigaci\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n e contextualizaci\u00f3n dentro dos curr\u00edculos da/s materia/s das etapas correspondentes."}, {"subtema": "\u2022\tDescrici\u00f3n dos obxectivos da innovaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022\tMetodolox\u00eda de traballo."}, {"subtema": "\u2022\tAvaliaci\u00f3n para a s\u00faa posible aplicaci\u00f3n en centros docentes en xeral."}, {"subtema": "\u2022\tValoraci\u00f3n da aplicaci\u00f3n dos materiais, recursos e/ou ferramentas. Se por algunha circunstancia extraordinaria non se puidesen aplicar, a valoraci\u00f3n referirase \u00e1 idoneidade da proposta para o centro onde tiveron lugar as pr\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "f) Innovaci\u00f3n educativa coa elaboraci\u00f3n de materiais did\u00e1cticos"}, {"tema": ""}, {"tema": "Consistir\u00e1 na elaboraci\u00f3n de materiais did\u00e1cticos espec\u00edficos ou de innovaci\u00f3n educativa, ou ben de recursos e ferramentas tecnol\u00f3xicos (software, hardware, mec\u00e1nica etc.) de uso educativo."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Unha vez conclu\u00eddo e avaliado positivamente o per\u00edodo de formaci\u00f3n te\u00f3rica e tras a realizaci\u00f3n e aprobaci\u00f3n das pr\u00e1cticas en centros docentes e instituci\u00f3ns formativas, os estudantes deste Mestrado deber\u00e1n elaborar e defender publicamente ante un tribunal de avaliaci\u00f3n da especialidade o Traballo de Fin de Mestrado (TFM). O TFM debe ser realizado individualmente por cada alumno/a baixo a direcci\u00f3n dun/ha profesor/a (director/a). A finalidade deste Mestrado \u00e9 a preparaci\u00f3n profesional avanzada, dirixida \u00e1 especializaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional dos estudantes relacionado coa pr\u00e1ctica docente da especialidade cursada. O TFM deber\u00e1 estar directamente relacionado coa pr\u00e1ctica docente da especialidade correspondente e servir\u00e1 de instrumento de s\u00edntese do conxunto de competencias desenvolvidas no Mestrado ao longo dos diferentes m\u00f3dulos formativos,", "nombre_asignatura": "Traballo fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pilar.anta@udc.es", "nombre": "Anta Fernandez, Maria Del Pilar"}, {"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "celina.santamaria@udc.es", "nombre": "Santamar\u00eda Recio, Mar\u00eda Celina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602002"}}
{"codigo": "652602002", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A7", "competencia": "(CE-G7)Co\u00f1ecer e aplicar recursos e estratexias de informaci\u00f3n, tutor\u00eda e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "(CE-G12)Adquirir habilidades sociais na relaci\u00f3n e orientaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "(CE-E16) Co\u00f1ecer os procesos e recursos para a prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia (OE)."}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A37", "competencia": "(CE-P6) Exercitarse na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, o asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias (OE)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n conceptual e relaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Titor\u00eda e orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos organizativos e funcionais dos servicios de orientaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O modelo institucional galego de orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Cos estudantes"}, {"subtema": "* Coas familias"}, {"subtema": "* Cos compa\u00f1eiros"}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e actividades titoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Plan de Acci\u00f3n Titorial (PAT)"}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* No m\u00f3dulo de formaci\u00f3n en centros de traballo."}, {"subtema": "* Nos programas de cualificaci\u00f3n profesional inicial."}, {"subtema": "* Nos programas de diversificaci\u00f3n curricular."}], "temas": [{"tema": "A titor\u00eda en situaci\u00f3ns espec\u00edficas"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia aborda a orixe e os principios da orientaci\u00f3n e da titor\u00eda, as\u00ed como as funci\u00f3ns e as actividades titoriais a desempe\u00f1ar, xunto cas situaci\u00f3ns espec\u00edficas da titor\u00eda. As\u00ed mesmo, ofrece mecanismos e estratexias para a planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial.", "nombre_asignatura": "Funci\u00f3n titorial e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602206"}}
{"codigo": "652602206", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A32", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A35", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A36", "competencia": "(CE-P5) Co\u00f1ecer a tipolox\u00eda empresarial correspondente aos sectores produtivos e comprender os sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans nas empresas (FP)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "(CE-P6) Exercitarse na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, o asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias (OE)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de experiencias na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de experiencias na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente."}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dominio das destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia dentro do grupo-aula."}], "temas": [{"tema": "Dominio das destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia dentro do grupo-aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n baseada na pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n baseada na pr\u00e1ctica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, no asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, no asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Na Especialidade de Formaci\u00f3n Profesional desenvolveranse ademais as d\u00faas seguintes:"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento da tipolox\u00eda correspondente aos sectores produtivos"}, {"subtema": "Comprensi\u00f3n dos sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans \u00e1s empresas."}], "temas": [{"tema": "Na Especialidade de Formaci\u00f3n Profesional desenvolveranse ademais as d\u00faas seguintes:"}, {"tema": "Co\u00f1ecemento da tipolox\u00eda correspondente aos sectores produtivos"}, {"tema": "Comprensi\u00f3n dos sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans \u00e1s empresas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "As pr\u00e1cticas constit\u00faen unha experiencia formativa de preparaci\u00f3n para a futura vida profesional do alumnado deste mestrado. Permitir\u00e1n co\u00f1ecer as tarefas que se levan a cabo nun centro educativo de ensino secundario e posibilitar\u00e1n o establecemento de relaci\u00f3ns frut\u00edferas entre docentes do \u00e1mbito universitario (alg\u00fans deles tam\u00e9n docentes en secundaria), docentes en activo no ensino secundario e o alumnado que pretende proxectar a s\u00faa vida profesional no \u00e1mbito docente. As pr\u00e1cticas est\u00e1n dese\u00f1adas para ofreceren a este alumnado a posibilidade de observar e analizar os contextos en que como futuros profesores e profesoras van desenvolver o seu labor, de xeito que poidan ter un co\u00f1ecemento vivencial do traballo docente. Ag\u00e1rdase que sexa tomado como a oportunidade que \u00e9, e non s\u00f3 como unha parte m\u00e1is destes estudos de posgrao. Non se debe esquecer que, como oportunidade, son os centros e o profesorado titor os que sobre todo a fan posible, e as\u00ed debe ser reco\u00f1ecido polo alumnado implicado e pola Universidade; este reco\u00f1ecemento ser\u00e1 compatible cunha actitude de observaci\u00f3n e esculca propios do momento formativo en que estamos. Non se trata de imitarmos os modelos de acci\u00f3n que se observen, sen\u00f3n de analizar e reflexionar sobre esas e outras posibles alternativas de actuaci\u00f3n profesional. A pr\u00e1ctica que se desenvolve nos centros educativos s\u00f3 pode ser comprendida se se entende como se foi constitu\u00edndo o proceso de escolarizaci\u00f3n e como os axentes internos e externos act\u00faan sobre este. Para isto \u00e9 necesario ter un co\u00f1ecemento sistematizado e profundo sobre o que se fai, por que se fai, para que se fai, que se poder\u00eda facer e que \u00e9 o que non se debe facer. Este co\u00f1ecemento enriquecer\u00e1 sen d\u00fabida aqueloutros co\u00f1ecementos das fases anteriores, tanto do m\u00f3dulo xen\u00e9rico como dos espec\u00edficos, servindo moitas veces de contraste enriquecedor. Servir\u00e1 tam\u00e9n ao profesorado titor dos centros de ensino, cuxa colaboraci\u00f3n nunca se agradecer\u00e1 bastante, de oportunidade para reflexionar e contrastar o seu traballo e os seus h\u00e1bitos no d\u00eda a d\u00eda da aula e para tomar contacto, a\u00ednda que sexa brevemente, coa reflexi\u00f3n que desde f\u00f3ra deses centros de ensino secundario se fai. Sen esquecer que en definitiva se est\u00e1n a formar os futuros docentes e colegas de profesi\u00f3n, evitando que o seu primeiro contacto profesional sexa coa responsabilidade e as urxencias de dirixir un grupo de alumnos e alumnas. Este mesmo af\u00e1n ter\u00e1 o profesorado da Facultade, alg\u00fans deles compartindo ambos os \u00e1mbitos \u2013o universitario e o do ensino secundario- que ademais ter\u00e1 a oportunidade de contrastar as mensaxes e estratexias de traballo nos m\u00f3dulos te\u00f3ricos coa pr\u00e1ctica vivida e relatada por estas persoas nos centros.", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pilar.anta@udc.es", "nombre": "Anta Fernandez, Maria Del Pilar"}, {"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}, {"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "celina.santamaria@udc.es", "nombre": "Santamar\u00eda Recio, Mar\u00eda Celina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602005"}}
{"codigo": "652602005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Un paradigma en construcci\u00f3n: entre a necesidade e a realidade."}, {"subtema": "1.2.- As funci\u00f3n sociais da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.-A profesi\u00f3n docente e a comunidade."}, {"subtema": "1.4.- Dimensi\u00f3ns da pr\u00e1ctica docente"}, {"subtema": "1.5.- Do persoal e o profesional cara \u00f3 social e cultural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Procesos, teor\u00edas, axentes e instituci\u00f3ns educativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Proxeci\u00f3n e realidades da educaci\u00f3n secundaria."}, {"subtema": "2.2 Posibilidades e debilidades"}], "temas": [{"tema": "2.- A evoluci\u00f3n do sistema educativo e a educaci\u00f3n secundaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Da Lei Moyano \u00e1 II Rep\u00fablica espa\u00f1ola"}, {"subtema": "3.2 Franquismo e reformas educativas"}, {"subtema": "3.3 As reformas educativas no periodo democr\u00e1tico."}, {"subtema": "3.4 O futuro e as s\u00faas inc\u00f3gnitas: un pacto educativo?"}], "temas": [{"tema": "3.- Pol\u00edtica e lexislaci\u00f3n educativa en Espa\u00f1a e Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Problemas e posibilidades"}, {"subtema": "4.2 a educaci\u00f3n para o desenvolvemento: aproximaci\u00f3n a unha realidade emerxente"}], "temas": [{"tema": "4.- A educaci\u00f3n en valores no sistema educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Problem\u00e1tica  e necesidade da inclusi\u00f3n educativa."}, {"subtema": "5.2.- A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade: un dilema en constante evoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5.- Inclusi\u00f3n educativa e atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n. sociedade e pol\u00edtica educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602003"}}
{"codigo": "652602003", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "(CE-G13)Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que son as linguas?"}, {"subtema": "Canto co\u00f1ecemos sobre a diversidade ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "Para que serve a educaci\u00f3n?"}, {"subtema": "Como apostamos polo pluriling\u00fcismo?"}], "temas": [{"tema": "Unidade e diversidade ling\u00fc\u00edstica. Modelos de educaci\u00f3n biling\u00fce ou pluriling\u00fce"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento e uso da lingua galega"}, {"subtema": "Actitudes e preconceptos sobre as linguas. O caso galego"}, {"subtema": "Ameazas e fortalezas da lingua galega"}], "temas": [{"tema": "A situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A lexislaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no sistema educativo"}, {"subtema": "A competencia ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "A formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "Referentes e compromisos"}], "temas": [{"tema": "As linguas no sistema educativo galego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A intervenci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica no ensino. Obxectivos e niveis de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "O proxecto ling\u00fc\u00edstico de centro"}, {"subtema": "Os equipos de normalizaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "O papel dos centros educativos na planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "creditos": 1.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo central a reflexi\u00f3n sobre a relevancia da diversidade ling\u00fc\u00edstica e o papel que o sistema educativo xoga no seu mantemento, co\u00f1ecer a realidade socioling\u00fc\u00edstica galega e analizar o papel dos centros de ensino como axentes de planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Por tanto, a trav\u00e9s do seu estudo, esta materia pretende incorporar a cultura da planificaci\u00f3n e da intervenci\u00f3n como factores esenciais da educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n e linguas en Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602001"}}
{"codigo": "652602001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- O organizaci\u00f3n do sistema educativo espa\u00f1ol."}, {"subtema": "- As dimensi\u00f3ns (organizativa, procesual, persoal, cultural e da contorna) dun centro educativo."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I. A participaci\u00f3n, xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n nos centros de ensino secundario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os elementos do curr\u00edculo."}, {"subtema": "- As concepci\u00f3ns sobre o curr\u00edculo: enfoques e elementos de an\u00e1lise."}, {"subtema": "- O oculto e o manifesto da aprendizaxe escolar."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo II. Funci\u00f3ns e concepci\u00f3ns do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Do curr\u00edculo prescrito ao curr\u00edculo contextualizado: niveis de concreci\u00f3n curricular."}, {"subtema": "- A planificaci\u00f3n e o desenvolvemento do curr\u00edculo."}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n: tipos, obxectos e instrumentos."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo III. Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O concepto de did\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Os modelos e m\u00e9todos de ensino."}, {"subtema": "- As estratexias metodol\u00f3xicas no ensino secundario."}, {"subtema": "- Os materiais curriculares: tipos, selecci\u00f3n, an\u00e1lise e uso."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo IV. Modelos de ensino e metodolox\u00edas did\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito do sistema educativo. Did\u00e1ctica, Curr\u00edculo e Organizaci\u00f3n Escolar facilita a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos epistemol\u00f3xicos da Pedagox\u00eda, da Did\u00e1ctica e da Organizaci\u00f3n Escolar, as\u00ed como o desenvolvemento de habilidades e destrezas dacordo cunha intervenci\u00f3n informada e comprometida coa atenci\u00f3n \u00e1 diversidade. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se tratar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo da escola como organizaci\u00f3n, \u00e1 reflexi\u00f3n sobre o concepto de curr\u00edculo, e \u00e1 an\u00e1lise do proceso de ensino-aprendizaxe desde a s\u00faa planificaci\u00f3n, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica. curr\u00edculo e organizaci\u00f3n escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}, {"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602212"}}
{"codigo": "652602212", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os procesos e os productos da tecnolox\u00eda."}, {"subtema": "Procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "Principales materiais de uso industrial."}, {"subtema": "Elementos de m\u00e1quinas e sistemas."}, {"subtema": "Sistemas autom\u00e1ticos: control e programaci\u00f3n de sistemas autom\u00e1ticos."}, {"subtema": "Actuadores: circuitos neum\u00e1ticos e oleohidr\u00e1ulicos."}, {"subtema": "Recursos enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de Tecnolox\u00eda Industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos e fen\u00f3menos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "Fundamentos e fen\u00f3menos electromagn\u00e9ticos."}, {"subtema": "Circuitos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "M\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"subtema": "Electr\u00f3nica."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de Electrotecnia e Electr\u00f3nica"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.perez@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Na presente asignatura anal\u00edzanse os contidos fundamentais das materias de Tecnolox\u00eda Industrial I y II de bacharelato, definidas de acordo co Decreto 86/2015, do 25 de xu\u00f1o, polo que se establece o curr\u00edculo da educaci\u00f3n secundaria e o bacharelato na Comunidade Aut\u00f3noma de Galicia e o Real Decreto 1105/2014, de 26 de decembro, polo que se establece o curriculo b\u00e1sico da educaci\u00f3n secundaria obligatoria e do bacharelato.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda para profesorado de bacharelato", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.antonio.perez@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Jose Antonio"}, {"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602211"}}
{"codigo": "652602211", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n \u00e1 materia no M\u00e1ster: contextualizaci\u00f3n, obxetivos, contidos, metodolox\u00eda, planificaci\u00f3n,  avaliaci\u00f3n e fontes de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. A materia de Tecnolox\u00eda na Educaci\u00f3n Secundaria Obrigatoria"}, {"subtema": "1.2.1. Contextualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.2. Programaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.3. Curr\u00edculo"}, {"subtema": "1.3. Revisi\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.4. A tecnolox\u00eda na nosa vida: contextos e situaci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.5. O impacto tecnol\u00f3xico na sociedade"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Tecnolox\u00eda na Educaci\u00f3n Secundaria Obrigatoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.  Proceso de resoluci\u00f3n de problemas tecnol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.2.  Tecnolox\u00eda e sociedade"}, {"subtema": "2.3.  Mecanismos e estructuras"}, {"subtema": "2.4.  Electricidade e electr\u00f3nica"}, {"subtema": "2.5.  Control e rob\u00f3tica"}, {"subtema": "2.6.  Neum\u00e1tica e hidr\u00e1ulica"}, {"subtema": "2.7.  T\u00e9cnicas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.8.  Materiais de uso t\u00e9cnico"}, {"subtema": "2.9.  Hardware e sistemas operativos"}, {"subtema": "2.10. Tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n. Internet"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Contidos"}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Paula Maria"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Contidos de Tecnolox\u00eda obxeto de ensinanza e aprendizaxe na Educaci\u00f3n Secundaria Obrigatoria. Contextos e situaci\u00f3ns do entorno adecuados para a aplicaci\u00f3n dos contidos curriculares da Tecnolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda para profesorado de educaci\u00f3n secundaria obrigatoria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "julio.bregains@udc.es", "nombre": "Bregains Rodriguez, Julio Claudio"}, {"email": "paula.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Paula Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602004"}}
{"codigo": "652602004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "CE-E15) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n do mundo laboral, a interacci\u00f3n entre sociedade, traballo e calidade de vida, as\u00ed como a necesidade de adquirir a formaci\u00f3n axeitada para a adaptaci\u00f3n apropiada e permanente das distintas profesi\u00f3ns (FP)."}, {"codigo": "A30", "competencia": "(CE-E16) Co\u00f1ecer os procesos e recursos para a prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia (OE)."}, {"codigo": "A31", "competencia": "(CE-E17) Co\u00f1ecer os procesos de avaliaci\u00f3n e de orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional (OE)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Historia"}, {"subtema": "TEMA 2: Concepto"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: HISTORIA Y CONCEPTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3: Desarrollo psicol\u00f3gico de 0 a 2 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 4: Desarrollo psicol\u00f3gico de 2 a 6 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 5: Desarrollo psicol\u00f3gico de 6 a 12 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 6: Desarrollo psicol\u00f3gico en la adolescencia"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DESARROLLO PSICOL\u00d3GICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: Concepciones sobre la ense\u00f1anza"}, {"subtema": "TEMA 8: Concepciones sobre el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 9: Metodolog\u00edas did\u00e1cticas"}, {"subtema": "TEMA 10: Variables cognitivo-motivacionales y socio-emocionales en el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 11: La evaluaci\u00f3n del aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 12: La comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: APRENDIZAJE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13: Por trastornos del comportamiento."}, {"subtema": "TEMA 14: Por trastornos del lenguaje"}, {"subtema": "TEMA 15: Por trastornos sensoriales y/o motrices"}, {"subtema": "TEMA 16: Por trastornos intelectuales."}, {"subtema": "TEMA 17: Autismo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: TRASTORNOS DEL DESARROLLO Y NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES"}]}], "coordinadores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura Desarrollo Psicol\u00f3gico y Aprendizaje Escolar pone \u00e9nfasis en los aspectos psicol\u00f3gicos del desarrollo de las personas y en las variables que influyen en el aprendizaje escolar y, de forma muy especial, en \u00e9stos aspectos en aquellas personas que presentan necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento psicol\u00f3xico e apredizaxe escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602E12"}}
{"codigo": "652602E12", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A35", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Plantexamiento do problema"}, {"subtema": "1.2. As hip\u00f3teses de traballo e os obxectivos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A investigaci\u00f3n avaliativa: O problema de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A metodolox\u00eda cuantitativa"}, {"subtema": "2.2. A metodolox\u00eda cualitativa"}, {"subtema": "2.3. T\u00e9cnicas de recollida de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas da investigaci\u00f3n educativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Elaboraci\u00f3n dun proxecto de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Dese\u00f1os de proxectos de investigaci\u00f3n educativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Neste curso pretendemos que o estudante do m\u00e1ster se familiarice cos diferentes tipos de investigaci\u00f3ns no \u00e1mbito educativo; que co\u00f1eza, comprenda e valore as caracter\u00edsticas da metodolox\u00eda cient\u00edfica e, adem\u00e1is, comprenda os procedementos para a realizaci\u00f3n de investigaci\u00f3ns en educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602E12&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602221"}}
{"codigo": "652602221", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "(CE-E9)Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A aprendizaxe da tecnolox\u00eda."}, {"subtema": "A construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento e o seu uso."}], "temas": [{"tema": "A natureza da tecnolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cient\u00edfico, t\u00e9cnico e metodol\u00f3xico"}, {"subtema": "De representaci\u00f3n gr\u00e1fica e verbal"}, {"subtema": "Econ\u00f3mico e de organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Social, cultural e hist\u00f3rico"}], "temas": [{"tema": "A comprensi\u00f3n da tecnolox\u00eda. Componentes:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pechadas"}, {"subtema": "Abertas"}, {"subtema": "Libres"}], "temas": [{"tema": "Tipos de actividades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo de an\u00e1lise"}, {"subtema": "M\u00e9todo de proxectos"}, {"subtema": "Incorporaci\u00f3n das TIC"}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00eda de traballo en tecnolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espec\u00edficos da aula-taller"}, {"subtema": "TIC"}, {"subtema": "Libro de texto"}], "temas": [{"tema": "Materiais e recursos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedementos"}, {"subtema": "Instrumentos"}], "temas": [{"tema": "A avaliaci\u00f3n en tecnolox\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.anta@udc.es", "nombre": "Anta Fernandez, Maria Del Pilar"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Nesta materia trataremos de dar resposta \u00e1s necesidades de formaci\u00f3n dos futuros docentes sobre a actuaci\u00f3n na aula. E, \u00e9 que ante a diversidade educativa e a especificidade das materias tecnol\u00f3xicas, cabe revisar as actividades a realizar na aula as\u00ed como as relaci\u00f3ns interpersoais que se establecen. As\u00ed abordaremos a an\u00e1lise de distintas metodolox\u00edas e estratexias para levar a cabo o proceso de ensino-aprendizaxe da tecnolox\u00eda, po\u00f1endo o acento na aprendizaxe e buscando dar ao alumno un papel activo de construtor do seu co\u00f1ecemento. Tendo sempre moi presente que nesta especialidade contamos con espazos propios como a aula-taller e, en menor medidia, as aulas de inform\u00e1tica. Polo que traballaremos os modelos de actuaci\u00f3n nas mesmas, que relaci\u00f3ns favorecer, como abordar os distintos curriculums a trav\u00e9s da proposta de actividades, que agrupamentos realizar ou que recursos empregar. Base\u00e1ndonos sempre na an\u00e1lise de casos e a aplicaci\u00f3n dos distintos modelos estudados en funci\u00f3n dos propios criterios do alumno.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da tecnolox\u00eda na educaci\u00f3n secundaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pilar.anta@udc.es", "nombre": "Anta Fernandez, Maria Del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602221&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602E11"}}
{"codigo": "652602E11", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, cidadan\u00eda innovadora e conciencia global"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, brecha de participaci\u00f3n e desigualdade invisible."}, {"subtema": "Obxectivos de desenvolvemento sostible, dereito a cidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo  1: A innovaci\u00f3n educativa na sociedade colaborativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sustancia espiritual das tecnolox\u00edas dixitais na educaci\u00f3n secundaria, as pedagox\u00edas dixitais e a cultura da converxencia."}, {"subtema": "Profesorado e alumnado como coinvestigadores, o profesorado e a colaboraci\u00f3n entre colegas, o traballo en red (escuela/comunidad local/comunidades globales), o curriculum integrado e a cultura transversal, o aula sen muros e a escola de espazos abertos (a organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 2: A innovaci\u00f3n educativa e o establecemento de v\u00ednculos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxectos e experiencias de innovaci\u00f3n con aprendizaje basado en proxectos (ABP)"}, {"subtema": "Proxectos e experiencias de innovacci\u00f3n dentro das comunidades de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 3: A innovaci\u00f3n educativa en acci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia persigue que os estudantes interioricen a innovaci\u00f3n educativa como unha actitude profesional imprescindible para responder as exigencias formativas da sociedade colaborativa e apliquen a \u201csustancia espiritual\u201d das tecnolox\u00edas dixitais a ensinanza para minimizar a fenda de participaci\u00f3n. E facer efectiva a coordinaci\u00f3n entre materias para asegurar que pode producirse unha integraci\u00f3n de aprendizaxes do m\u00f3dulo xen\u00e9rico o m\u00f3dulo espec\u00edfico, o Practicum e o Traballo de Fin de Mestrado.", "nombre_asignatura": "Innovaci\u00f3n docente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}, {"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602E11&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602222"}}
{"codigo": "652602222", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "(CE-E9)Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "ESO"}, {"subtema": "Bacharelato"}], "temas": [{"tema": "O curriculum oficial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a selecci\u00f3n de contidos"}, {"subtema": "a formulaci\u00f3n e secuencia de obxectivos"}, {"subtema": "a metodolox\u00eda de ensino aprendizaxe"}, {"subtema": "o dese\u00f1o de actividades"}, {"subtema": "as estratexias de avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de propostas did\u00e1cticas xa elaboradas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Propostas did\u00e1cticas para o ensino da Tecnolox\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.anta@udc.es", "nombre": "Anta Fernandez, Maria Del Pilar"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia ten un car\u00e1cter integral no sentido de integrar as aprendizaxes desenvolvidas nos m\u00f3dulos de Tecnolox\u00eda para o profesorado de educaci\u00f3n secundaria obrigatoria, Tecnolox\u00eda para o profesorado de bacharelato e did\u00e1ctica da Tecnolox\u00eda na educaci\u00f3n secundaria. Durante o seu desenvolvemento trataremos de achegarnos \u00e1s estratexias de Dese\u00f1o de unidades de traballo e a autoavaliaci\u00f3n das mesmas, para buscar a mellora continua do proceso de ensino-aprendizaxe. Ao tempo que nos aproximamos \u00e1 din\u00e1mica dos m\u00e9todos de traballo, afondando nos curriculums das distintas materias que integran a especialidade, traballando con recursos did\u00e1cticos e t\u00e9cnicos propios das \u00e1reas tecnol\u00f3xicas e buscando m\u00e9todos de organizaci\u00f3n racional destes dentro da aula-taller.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o. planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de propostas did\u00e1cticas de tecnolox\u00eda na educaci\u00f3n secundaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pilar.anta@udc.es", "nombre": "Anta Fernandez, Maria Del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602222&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652602223"}}
{"codigo": "652602223", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQue son as matem\u00e1ticas?"}, {"subtema": "O curr\u00edculum de matem\u00e1ticas (Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, Bacharelato, Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica)."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise curricular da \u00e1rea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A metodolox\u00eda da aula."}, {"subtema": "Dificultades, obst\u00e1culos e erros na aprendizaxe das matem\u00e1ticas."}, {"subtema": "A avaliaci\u00f3n en Matem\u00e1ticas."}, {"subtema": "Materiais e recursos educativos."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de unidades did\u00e1cticas en matem\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Traballar na aula de matem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da Aritm\u00e9tica a \u00c1lxebra."}, {"subtema": "Estat\u00edstica e Probabilidade."}, {"subtema": "Xeometr\u00eda."}, {"subtema": "An\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Est\u00e1ndares cl\u00e1sicos de Matem\u00e1ticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Iniciar a formaci\u00f3n do estudante das distintas titulaci\u00f3ns para optar a ser profesor de secundaria para tecnolox\u00eda mediante a Did\u00e1ctica da Matem\u00e1tica. Co\u00f1ecer e reflexionar sobre os contidos m\u00e1is relevantes das Matem\u00e1ticas, obxecto de ensinanza nos distintos niveis da Educaci\u00f3n Secundaria.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da matem\u00e1tica para profesorado de educaci\u00f3n secundaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "2 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Tecnolox\u00eda", "profesores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "celina.santamaria@udc.es", "nombre": "Santamar\u00eda Recio, Mar\u00eda Celina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652602&assignatura=652602223&any_academic=2018_19"}
