{"index": {"_id": "652603306"}}
{"codigo": "652603306", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de experiencias na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de experiencias na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente."}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dominio das destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia dentro do grupo-aula."}], "temas": [{"tema": "Dominio das destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia dentro do grupo-aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n baseada na pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n baseada na pr\u00e1ctica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, no asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, no asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Na Especialidade de Formaci\u00f3n Profesional desenvolveranse ademais as d\u00faas seguintes:"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento da tipolox\u00eda correspondente aos sectores produtivos"}, {"subtema": "Comprensi\u00f3n dos sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans \u00e1s empresas."}], "temas": [{"tema": "Na Especialidade de Formaci\u00f3n Profesional desenvolveranse ademais as d\u00faas seguintes:"}, {"tema": "Co\u00f1ecemento da tipolox\u00eda correspondente aos sectores produtivos"}, {"tema": "Comprensi\u00f3n dos sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans \u00e1s empresas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "As pr\u00e1cticas constit\u00faen unha experiencia formativa de preparaci\u00f3n para a futura vida profesional do alumnado deste mestrado. Permitir\u00e1n co\u00f1ecer as tarefas que se levan a cabo nun centro educativo de ensino secundario e posibilitar\u00e1n o establecemento de relaci\u00f3ns frut\u00edferas entre docentes do \u00e1mbito universitario (alg\u00fans deles tam\u00e9n docentes en secundaria), docentes en activo no ensino secundario e o alumnado que pretende proxectar a s\u00faa vida profesional no \u00e1mbito docente. As pr\u00e1cticas est\u00e1n dese\u00f1adas para ofreceren a este alumnado a posibilidade de observar e analizar os contextos en que como futuros profesores e profesoras van desenvolver o seu labor, de xeito que poidan ter un co\u00f1ecemento vivencial do traballo docente. Ag\u00e1rdase que sexa tomado como a oportunidade que \u00e9, e non s\u00f3 como unha parte m\u00e1is destes estudos de posgrao. Non se debe esquecer que, como oportunidade, son os centros e o profesorado titor os que sobre todo a fan posible, e as\u00ed debe ser reco\u00f1ecido polo alumnado implicado e pola Universidade; este reco\u00f1ecemento ser\u00e1 compatible cunha actitude de observaci\u00f3n e esculca propios do momento formativo en que estamos. Non se trata de imitarmos os modelos de acci\u00f3n que se observen, sen\u00f3n de analizar e reflexionar sobre esas e outras posibles alternativas de actuaci\u00f3n profesional. A pr\u00e1ctica que se desenvolve nos centros educativos s\u00f3 pode ser comprendida se se entende como se foi constitu\u00edndo o proceso de escolarizaci\u00f3n e como os axentes internos e externos act\u00faan sobre este. Para isto \u00e9 necesario ter un co\u00f1ecemento sistematizado e profundo sobre o que se fai, por que se fai, para que se fai, que se poder\u00eda facer e que \u00e9 o que non se debe facer. Este co\u00f1ecemento enriquecer\u00e1 sen d\u00fabida aqueloutros co\u00f1ecementos das fases anteriores, tanto do m\u00f3dulo xen\u00e9rico como dos espec\u00edficos, servindo moitas veces de contraste enriquecedor. Servir\u00e1 tam\u00e9n ao profesorado titor dos centros de ensino, cuxa colaboraci\u00f3n nunca se agradecer\u00e1 bastante, de oportunidade para reflexionar e contrastar o seu traballo e os seus h\u00e1bitos no d\u00eda a d\u00eda da aula e para tomar contacto, a\u00ednda que sexa brevemente, coa reflexi\u00f3n que desde f\u00f3ra deses centros de ensino secundario se fai. Sen esquecer que en definitiva se est\u00e1n a formar os futuros docentes e colegas de profesi\u00f3n, evitando que o seu primeiro contacto profesional sexa coa responsabilidade e as urxencias de dirixir un grupo de alumnos e alumnas. Este mesmo af\u00e1n ter\u00e1 o profesorado da Facultade, alg\u00fans deles compartindo ambos os \u00e1mbitos \u2013o universitario e o do ensino secundario- que ademais ter\u00e1 a oportunidade de contrastar as mensaxes e estratexias de traballo nos m\u00f3dulos te\u00f3ricos coa pr\u00e1ctica vivida e relatada por estas persoas nos centros.", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}, {"email": "m.j.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Silveira, Mar\u00eda Jes\u00fas"}, {"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}, {"email": "cristina.martinez.losada@udc.es", "nombre": "Martinez Losada, Maria Cristina"}, {"email": "c.de.paz@udc.es", "nombre": "Paz Villasen\u00edn, Carlos Isolino de"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603003"}}
{"codigo": "652603003", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "(CE-G13)Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que son as linguas?"}, {"subtema": "Canto co\u00f1ecemos sobre a diversidade ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "Para que serve a educaci\u00f3n?"}, {"subtema": "Como apostamos polo pluriling\u00fcismo?"}], "temas": [{"tema": "Unidade e diversidade ling\u00fc\u00edstica. Modelos de educaci\u00f3n biling\u00fce ou pluriling\u00fce"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento e uso da lingua galega"}, {"subtema": "Actitudes e preconceptos sobre as linguas. O caso galego"}, {"subtema": "Ameazas e fortalezas da lingua galega"}], "temas": [{"tema": "A situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A lexislaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no sistema educativo"}, {"subtema": "A competencia ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "A formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "Referentes e compromisos"}], "temas": [{"tema": "As linguas no sistema educativo galego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A intervenci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica no ensino. Obxectivos e niveis de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "O proxecto ling\u00fc\u00edstico de centro"}, {"subtema": "Os equipos de normalizaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "O papel dos centros educativos na planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "creditos": 1.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo central a reflexi\u00f3n sobre a relevancia da diversidade ling\u00fc\u00edstica e o papel que o sistema educativo xoga no seu mantemento, co\u00f1ecer a realidade socioling\u00fc\u00edstica galega e analizar o papel dos centros de ensino como axentes de planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Por tanto, a trav\u00e9s do seu estudo, esta materia pretende incorporar a cultura da planificaci\u00f3n e da intervenci\u00f3n como factores esenciais da educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n e linguas en Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603307"}}
{"codigo": "652603307", "competencias": [{"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Prepararse profesionalmente, acad\u00e9micamente e profesionalmente. Desenvolver as competencias \u00f3 longo dos diferentes m\u00f3dulos formativos, relacionados directamente coa pr\u00e1ctica docente da especialidade correspondente."}], "temas": [{"tema": "Prepararse profesionalmente, acad\u00e9micamente e profesionalmente. Desenvolver as competencias \u00f3 longo dos diferentes m\u00f3dulos formativos,  relacionados directamente coa pr\u00e1ctica docente da especialidade correspondente."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O TFM consistir\u00e1 na realizaci\u00f3n dunha actividade acad\u00e9mica que desenvolver o conxunto de competencias abordadas neste mestrado. Debe ser realizado individualmente por cada alumno/a baixo a direcci\u00f3n dun/ha profesor/a (director/a) e, como norma xeral, estar\u00e1 concibido para que o tempo total de dedicaci\u00f3n do/a alumno/a sexa de 150 horas (6 ECTS). Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo do m\u00e1ster, e en concreto: a capacidade para a b\u00fasqueda, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes- da s\u00faa \u00e1rea de estudo- co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xuizo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}, {"email": "m.j.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Silveira, Mar\u00eda Jes\u00fas"}, {"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}, {"email": "cristina.martinez.losada@udc.es", "nombre": "Martinez Losada, Maria Cristina"}, {"email": "c.de.paz@udc.es", "nombre": "Paz Villasen\u00edn, Carlos Isolino de"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603005"}}
{"codigo": "652603005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Un paradigma en construcci\u00f3n: entre a necesidade e a realidade."}, {"subtema": "1.2.- As funci\u00f3n sociais da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.-A profesi\u00f3n docente e a comunidade."}, {"subtema": "1.4.- Dimensi\u00f3ns da pr\u00e1ctica docente"}, {"subtema": "1.5.- Do persoal e o profesional cara \u00f3 social e cultural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Procesos, teor\u00edas, axentes e instituci\u00f3ns educativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Proxeci\u00f3n e realidades da educaci\u00f3n secundaria."}, {"subtema": "2.2 Posibilidades e debilidades"}], "temas": [{"tema": "2.- A evoluci\u00f3n do sistema educativo e a educaci\u00f3n secundaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Da Lei Moyano \u00e1 II Rep\u00fablica espa\u00f1ola"}, {"subtema": "3.2 Franquismo e reformas educativas"}, {"subtema": "3.3 As reformas educativas no periodo democr\u00e1tico."}, {"subtema": "3.4 O futuro e as s\u00faas inc\u00f3gnitas: un pacto educativo?"}], "temas": [{"tema": "3.- Pol\u00edtica e lexislaci\u00f3n educativa en Espa\u00f1a e Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Problemas e posibilidades"}, {"subtema": "4.2 a educaci\u00f3n para o desenvolvemento: aproximaci\u00f3n a unha realidade emerxente"}], "temas": [{"tema": "4.- A educaci\u00f3n en valores no sistema educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Problem\u00e1tica  e necesidade da inclusi\u00f3n educativa."}, {"subtema": "5.2.- A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade: un dilema en constante evoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5.- Inclusi\u00f3n educativa e atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n. sociedade e pol\u00edtica educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603004"}}
{"codigo": "652603004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "CE-E15) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n do mundo laboral, a interacci\u00f3n entre sociedade, traballo e calidade de vida, as\u00ed como a necesidade de adquirir a formaci\u00f3n axeitada para a adaptaci\u00f3n apropiada e permanente das distintas profesi\u00f3ns (FP)."}, {"codigo": "A30", "competencia": "(CE-E16) Co\u00f1ecer os procesos e recursos para a prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia (OE)."}, {"codigo": "A31", "competencia": "(CE-E17) Co\u00f1ecer os procesos de avaliaci\u00f3n e de orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional (OE)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Historia"}, {"subtema": "TEMA 2: Concepto"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: HISTORIA Y CONCEPTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3: Desarrollo psicol\u00f3gico de 0 a 2 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 4: Desarrollo psicol\u00f3gico de 2 a 6 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 5: Desarrollo psicol\u00f3gico de 6 a 12 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 6: Desarrollo psicol\u00f3gico en la adolescencia"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DESARROLLO PSICOL\u00d3GICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: Concepciones sobre la ense\u00f1anza"}, {"subtema": "TEMA 8: Concepciones sobre el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 9: Metodolog\u00edas did\u00e1cticas"}, {"subtema": "TEMA 10: Variables cognitivo-motivacionales y socio-emocionales en el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 11: La evaluaci\u00f3n del aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 12: La comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: APRENDIZAJE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13: Por trastornos del comportamiento."}, {"subtema": "TEMA 14: Por trastornos del lenguaje"}, {"subtema": "TEMA 15: Por trastornos sensoriales y/o motrices"}, {"subtema": "TEMA 16: Por trastornos intelectuales."}, {"subtema": "TEMA 17: Autismo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: TRASTORNOS DEL DESARROLLO Y NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES"}]}], "coordinadores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura Desarrollo Psicol\u00f3gico y Aprendizaje Escolar pone \u00e9nfasis en los aspectos psicol\u00f3gicos del desarrollo de las personas y en las variables que influyen en el aprendizaje escolar y, de forma muy especial, en \u00e9stos aspectos en aquellas personas que presentan necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento psicol\u00f3xico e apredizaxe escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603002"}}
{"codigo": "652603002", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A7", "competencia": "(CE-G7)Co\u00f1ecer e aplicar recursos e estratexias de informaci\u00f3n, tutor\u00eda e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "(CE-G12)Adquirir habilidades sociais na relaci\u00f3n e orientaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "(CE-E16) Co\u00f1ecer os procesos e recursos para a prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia (OE)."}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A37", "competencia": "(CE-P6) Exercitarse na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, o asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias (OE)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n conceptual e relaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Titor\u00eda e orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos organizativos e funcionais dos servicios de orientaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O modelo institucional galego de orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Cos estudantes"}, {"subtema": "* Coas familias"}, {"subtema": "* Cos compa\u00f1eiros"}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e actividades titoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Plan de Acci\u00f3n Titorial (PAT)"}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* No m\u00f3dulo de formaci\u00f3n en centros de traballo."}, {"subtema": "* Nos programas de cualificaci\u00f3n profesional inicial."}, {"subtema": "* Nos programas de diversificaci\u00f3n curricular."}], "temas": [{"tema": "A titor\u00eda en situaci\u00f3ns espec\u00edficas"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia aborda a orixe e os principios da orientaci\u00f3n e da titor\u00eda, as\u00ed como as funci\u00f3ns e as actividades titoriais a desempe\u00f1ar, xunto cas situaci\u00f3ns espec\u00edficas da titor\u00eda. As\u00ed mesmo, ofrece mecanismos e estratexias para a planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial.", "nombre_asignatura": "Funci\u00f3n titorial e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603001"}}
{"codigo": "652603001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- O organizaci\u00f3n do sistema educativo espa\u00f1ol."}, {"subtema": "- As dimensi\u00f3ns (organizativa, procesual, persoal, cultural e da contorna) dun centro educativo."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I. A participaci\u00f3n, xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n nos centros de ensino secundario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os elementos do curr\u00edculo."}, {"subtema": "- As concepci\u00f3ns sobre o curr\u00edculo: enfoques e elementos de an\u00e1lise."}, {"subtema": "- O oculto e o manifesto da aprendizaxe escolar."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo II. Funci\u00f3ns e concepci\u00f3ns do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Do curr\u00edculo prescrito ao curr\u00edculo contextualizado: niveis de concreci\u00f3n curricular."}, {"subtema": "- A planificaci\u00f3n e o desenvolvemento do curr\u00edculo."}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n: tipos, obxectos e instrumentos."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo III. Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O concepto de did\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Os modelos e m\u00e9todos de ensino."}, {"subtema": "- As estratexias metodol\u00f3xicas no ensino secundario."}, {"subtema": "- Os materiais curriculares: tipos, selecci\u00f3n, an\u00e1lise e uso."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo IV. Modelos de ensino e metodolox\u00edas did\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito do sistema educativo. Did\u00e1ctica, Curr\u00edculo e Organizaci\u00f3n Escolar facilita a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos epistemol\u00f3xicos da Pedagox\u00eda, da Did\u00e1ctica e da Organizaci\u00f3n Escolar, as\u00ed como o desenvolvemento de habilidades e destrezas dacordo cunha intervenci\u00f3n informada e comprometida coa atenci\u00f3n \u00e1 diversidade. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se tratar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo da escola como organizaci\u00f3n, \u00e1 reflexi\u00f3n sobre o concepto de curr\u00edculo, e \u00e1 an\u00e1lise do proceso de ensino-aprendizaxe desde a s\u00faa planificaci\u00f3n, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica. curr\u00edculo e organizaci\u00f3n escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}, {"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603E31"}}
{"codigo": "652603E31", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "(CE-E9)Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. L\u00edneas de investigaci\u00f3n en EF"}, {"subtema": "1.2. Problemas y limitaciones de la investigaci\u00f3n en EF"}, {"subtema": "1.3. Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Dise\u00f1o de proyectos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5. Investigaci\u00f3n en EF: recursos para la b\u00fasqueda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica (EF)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Centros de inter\u00e9s de la innovaci\u00f3n en EF"}, {"subtema": "2.2. Referencias para clasificar iniciativas de innovaci\u00f3n en EF"}, {"subtema": "2.3. Recursos para la b\u00fasqueda de innovaciones"}], "temas": [{"tema": "2. Innovaci\u00f3n en EF"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Buenas pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "3.2. Dise\u00f1o y justificaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n en EF"}], "temas": [{"tema": "3. Proyectos de innovaci\u00f3n en EF"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La proliferaci\u00f3n de propuestas de innovaci\u00f3n educativa en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica en los \u00faltimos a\u00f1os no ha sido un proceso ordenado y sistem\u00e1tico, sino m\u00e1s bien un conjunto de respuestas heterog\u00e9neas a problemas surgidos en la pr\u00e1ctica docente. Es necesario reflexionar sobre este proceso y desarrollar criterios para analizar y valorar dichas propuestas. La relaci\u00f3n entre investigaci\u00f3n educativa e innovaci\u00f3n docente no est\u00e1 generando los resultados esperados. Esto dificulta el desarrollo de pr\u00e1cticas fundamentadas en teor\u00edas cient\u00edficas y tambi\u00e9n la valoraci\u00f3n de la efectividad de las innovaciones para solucionar los problemas del aula. Es necesario desarrollar v\u00edas de comunicaci\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, acercando los roles de investigador y docente para aprovechar las sinergias existentes. En esta asignatura se ofrecen referencias para analizar las experiencias de innovaci\u00f3n y las investigaciones educativas en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Se describen algunos proyectos que, por su valor ejemplificante pueden ser calificados como \u201cbuenas pr\u00e1cticas\u201d representativas de l\u00edneas de innovaci\u00f3n desarrolladas en el \u00e1rea. Tambi\u00e9n se pretende que los alumnos puedan dise\u00f1ar y justificar sus propias propuestas de innovaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Proxectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa en educaci\u00f3n f\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603E31&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603311"}}
{"codigo": "652603311", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\u00d3rganos colxiados do centro, departamentos e p\u00e8rsoal de orientaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Plans do centro: Lector, TIC, Proxecta, .."}], "temas": [{"tema": "A organizaci\u00f3n do centro escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- LOE"}, {"subtema": "- LOMCE"}, {"subtema": "- Decretos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Outras normas de aplicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Lexislaci\u00f3n educativa"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Organizaci\u00f3n del centro educativo Legislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n al centro escolar: legislaci\u00f3n educativas, reglamentaci\u00f3n de salidas escolares, ...", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e marco legal da educaci\u00f3n f\u00edsica e do deporte en idade escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "m.alsina@udc.es", "nombre": "Alsina Santasusana, Maria del Carmen"}, {"email": "celso.carrera@udc.es", "nombre": "Carrera Lopez, Celso Carlos"}, {"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603323"}}
{"codigo": "652603323", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "(CE-G12)Adquirir habilidades sociais na relaci\u00f3n e orientaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A13", "competencia": "(CE-G13)Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Terminolog\u00eda B\u00e1sica"}, {"subtema": "Profesionalidad"}], "temas": [{"tema": "Tema I. Terminolog\u00eda b\u00e1sica y Caracter\u00edsticas que definen la profesionalidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios claves de la Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "Buenas pr\u00e1cticas en la Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "Posible estr\u00e9s, agotamiento y abuso en la Educaci\u00f3n F\u00edsica"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. C\u00f3digo Deontol\u00f3gico y Deberes del docente en Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios pedag\u00f3gicos."}, {"subtema": "Bases para la confecci\u00f3n de tareas v\u00e1lidas de educaci\u00f3n motriz"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Principios psicopedag\u00f3gicos de la Educaci\u00f3n Motriz para el logro de las competencias b\u00e1sicas de los alumnos de Educaci\u00f3n Secundaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis y detecci\u00f3n de errores."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Errores m\u00e1s frecuentes del docente en Educaci\u00f3n F\u00edsica y del profesional del deporte en categor\u00edas inferiores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La sociedad actual."}, {"subtema": "H\u00e1bitos no saludables."}, {"subtema": "Cultura y deporte"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Situaciones potencialmente perjudiciales para el profesional del deporte y la Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Los beneficios de una pr\u00e1ctica deportiva bien dirigida y supervisada correctamente por un profesional de las Ciencias del Deporte y la Educaci\u00f3n F\u00edsica son palpables tras un cierto periodo de tiempo. Estos beneficios no deben producirse \u00fanicamente en el plano f\u00edsico. En el \u00e1mbito de la Educaci\u00f3n F\u00edsica el docente debe velar por el desarrollo integral del alumno. Su desarrollo en el plano f\u00edsico debe ir acompa\u00f1ado de un desarrollo a nivel afectivo, social y ps\u00edquico. La educaci\u00f3n en valores es el punto de partida para conseguir mejoras en el plano socio-afectivo. Estos valores no s\u00f3lo ser\u00e1n representativos durante las horas de Educaci\u00f3n F\u00edsica, sino que cobrar\u00e1n un gran protagonismo en las tareas y acciones a las que se enfrente el joven educando en su vida cotidiana. El docente de Educaci\u00f3n F\u00edsica se convierte en el m\u00e1ximo responsable de la ense\u00f1anza de estos valores a trav\u00e9s del deporte. Adem\u00e1s, debe seguir los principios \u00e9ticos y morales, educando en la igualdad, para la paz, evitando expresiones discriminatorias, y siguiendo la propia deontolog\u00eda profesional.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n f\u00edsica e educaci\u00f3n en valores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603323&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603321"}}
{"codigo": "652603321", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "(CE-E9)Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "(CE-E16) Co\u00f1ecer os procesos e recursos para a prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia (OE)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A35", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00bfqu\u00e9 son as competencias?, \u00bfun cambio de modelo educativo?, \u00bfun novo enfoque metodol\u00f3xico?,\u2026"}], "temas": [{"tema": "Conceptualizaci\u00f3n de competencia"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise cr\u00edtica da formulaci\u00f3n Lexislativa sobre competencias."}], "temas": [{"tema": "Curriculo e Competencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Achega e eleboraci\u00f3n desde a materia de Educaci\u00f3n F\u00edsica."}, {"subtema": "Achega e eleboraci\u00f3n desde outras materias de forma integrada/interdisciplinar coa Educaci\u00f3n F\u00edsica."}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n dun proxecto integrado/interdisciplinar como proposta educativa tendente ao desenvolvemento de competencias por parte dos alumnos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensinar por competencias ou ensinar competencias?"}, {"subtema": "Profesor competente ou alumnos competentes?"}], "temas": [{"tema": "Competencias e calidad educativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sesiones de microense\u00f1anza"}], "temas": [{"tema": "Estrategias de mellora da praxis educativa baseada en competencias."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Aprendizaxe na educaci\u00f3n f\u00edsica baseado en competencias", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "celso.carrera@udc.es", "nombre": "Carrera Lopez, Celso Carlos"}, {"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603321&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603E11"}}
{"codigo": "652603E11", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, cidadan\u00eda innovadora e conciencia global"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, brecha de participaci\u00f3n e desigualdade invisible."}, {"subtema": "Obxectivos de desenvolvemento sostible, dereito a cidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo  1: A innovaci\u00f3n educativa na sociedade colaborativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sustancia espiritual das tecnolox\u00edas dixitais na educaci\u00f3n secundaria, as pedagox\u00edas dixitais e a cultura da converxencia."}, {"subtema": "Profesorado e alumnado como coinvestigadores, o profesorado e a colaboraci\u00f3n entre colegas, o traballo en red (escuela/comunidad local/comunidades globales), o curriculum integrado e a cultura transversal, o aula sen muros e a escola de espazos abertos (a organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 2: A innovaci\u00f3n educativa e o establecemento de v\u00ednculos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxectos e experiencias de innovaci\u00f3n con aprendizaje basado en proxectos (ABP)"}, {"subtema": "Proxectos e experiencias de innovacci\u00f3n dentro das comunidades de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 3: A innovaci\u00f3n educativa en acci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia persigue que os estudantes interioricen a innovaci\u00f3n educativa como unha actitude profesional imprescindible para responder as exigencias formativas da sociedade colaborativa e apliquen a \u201csustancia espiritual\u201d das tecnolox\u00edas dixitais a ensinanza para minimizar a fenda de participaci\u00f3n. E facer efectiva a coordinaci\u00f3n entre materias para asegurar que pode producirse unha integraci\u00f3n de aprendizaxes do m\u00f3dulo xen\u00e9rico o m\u00f3dulo espec\u00edfico, o Practicum e o Traballo de Fin de Mestrado.", "nombre_asignatura": "Innovaci\u00f3n docente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}, {"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603E11&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603E12"}}
{"codigo": "652603E12", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A35", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Plantexamiento do problema"}, {"subtema": "1.2. As hip\u00f3teses de traballo e os obxectivos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A investigaci\u00f3n avaliativa: O problema de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A metodolox\u00eda cuantitativa"}, {"subtema": "2.2. A metodolox\u00eda cualitativa"}, {"subtema": "2.3. T\u00e9cnicas de recollida de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas da investigaci\u00f3n educativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Elaboraci\u00f3n dun proxecto de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Dese\u00f1os de proxectos de investigaci\u00f3n educativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Neste curso pretendemos que o estudante do m\u00e1ster se familiarice cos diferentes tipos de investigaci\u00f3ns no \u00e1mbito educativo; que co\u00f1eza, comprenda e valore as caracter\u00edsticas da metodolox\u00eda cient\u00edfica e, adem\u00e1is, comprenda os procedementos para a realizaci\u00f3n de investigaci\u00f3ns en educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603E12&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603322"}}
{"codigo": "652603322", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definici\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3 Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4 Estruturaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1.- O deporte"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Iniciaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2.- Adestramento-competici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2.- Procesos deportivos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Escolar"}, {"subtema": "3.2.- Recreativo"}, {"subtema": "3.3.- Federativo"}, {"subtema": "3.4.- Familiar"}], "temas": [{"tema": "3.- \u00c1mbitos deportivos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- As etapas evolutivas"}, {"subtema": "4.2.- A metodolox\u00eda"}, {"subtema": "4.3.- Os \u00e1mbitos deportivos"}, {"subtema": "4.4.- A infraestrutura"}, {"subtema": "4.5.- O material"}, {"subtema": "4.6.- A estrutura deportiva"}], "temas": [{"tema": "4.- Oxetivos motores relacionados co"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Acerca dos \u00e1mbitos"}, {"subtema": "5.2.- Acerca das metodolox\u00edas"}, {"subtema": "5.3.- Acerca dos Obxectivos motores"}, {"subtema": "5.3.1.- Diferencias entre obxectivos"}, {"subtema": "5.4.- Acerca do uso da infraestruturae e o material"}], "temas": [{"tema": "5.- Conclusions"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O tratamento do deporte en relaci\u00f3n as diferentes etapas evolutivas na concordancia ca cronolox\u00eda relacionada ca escolarizaci\u00f3n. Hora ben, habemos de diferenciar os diferentes \u00e1mbitos que sobre esas eades vinculanse, pasando a analizar consecuentemente o proceso de iniciaci\u00f3n deportiva en edades cedas.", "nombre_asignatura": "O deporte na idade escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "j.l.romero@udc.es", "nombre": "Romero Nieves, Jose Luis"}, {"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603322&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652603312"}}
{"codigo": "652603312", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "(CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "(CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas"}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "(CE-E14)Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativas e ser capaz de dese\u00f1ar e desenvolver proxectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "(CE-E16) Co\u00f1ecer os procesos e recursos para a prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia (OE)."}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A37", "competencia": "(CE-P6) Exercitarse na avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica, o asesoramento a outros profesionais da educaci\u00f3n, aos estudantes e \u00e1s familias (OE)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1.- Discapacidades derivadas da perda ou anormalidade dunha estrutura ou funci\u00f3n: conceptos e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "I.2.- Caracter\u00edsticas das discapacidades fisiol\u00f3xicas ou anat\u00f3micas."}, {"subtema": "I.3.- Necesidades educativas nas discapacidades fisiol\u00f3xicas ou anat\u00f3micas."}, {"subtema": "I.4.- Recursos para o ensino da educaci\u00f3n f\u00edsica en persoas con discapacidade fisiol\u00f3xica ou anat\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: Necesidades especiais de tipo anat\u00f3mico-fisiol\u00f3xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.- O marco legal de apoio \u00e1s persoas con discapacidades intelectuais e/ou sociais."}, {"subtema": "II.2.- Conceptos crave: discapacidade intelectual, trastornos de conduta, trastonos por d\u00e9ficit atencional e hiperactividade, e inadaptaci\u00f3n social."}, {"subtema": "II.3.- Ideas fundamentais sobre o ensino da educaci\u00f3n f\u00edsica para estas poboaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: Necesidades especiais de tipo intelectual e/ou inadaptaci\u00f3n social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1.- Educaci\u00f3n f\u00edsica e x\u00e9nero."}, {"subtema": "III.2.- Educaci\u00f3n f\u00edsica e multiculturalidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: Educaci\u00f3n f\u00edsica e diversidade social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1.- Moral e \u00e9tica."}, {"subtema": "IV.2.- Inclusi\u00f3n e exclusi\u00f3n."}, {"subtema": "IV.3.- \u00c9tica e docencia."}, {"subtema": "IV.4.- \u00c9tica e investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "IV.5.- C\u00f3digo deontol\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: \u00c9tica e deontolox\u00eda en educaci\u00f3n f\u00edsica escolar e deporte."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade na educaci\u00f3n f\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "3 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "manuel.avelino.giraldez.garcia@udc.es", "nombre": "Giraldez Garcia, Manuel Avelino"}, {"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}, {"email": "antonio.montero.seoane@udc.es", "nombre": "Montero Seoane, Antonio"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}, {"email": "joaquina.valverde@udc.es", "nombre": "Valverde Romera, Joaquina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652603&assignatura=652603312&any_academic=2018_19"}
