{"index": {"_id": "652606E42"}}
{"codigo": "652606E42", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "8.\t(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A9", "competencia": "9.\t(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, cidadan\u00eda innovadora e conciencia global"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, brecha de participaci\u00f3n e desigualdade invisible."}, {"subtema": "Obxectivos de desenvolvemento sostible, dereito a cidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo  1: A innovaci\u00f3n educativa na sociedade colaborativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sustancia espiritual das tecnolox\u00edas dixitais na educaci\u00f3n secundaria, as pedagox\u00edas dixitais e a cultura da converxencia."}, {"subtema": "Profesorado e alumnado como coinvestigadores, o profesorado e a colaboraci\u00f3n entre colegas, o traballo en red (escuela/comunidad local/comunidades globales), o curriculum integrado e a cultura transversal, o aula sen muros e a escola de espazos abertos (a organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 2: A innovaci\u00f3n educativa e o establecemento de v\u00ednculos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxectos e experiencias de innovaci\u00f3n con aprendizaje basado en proxectos (ABP)"}, {"subtema": "Proxectos e experiencias de innovacci\u00f3n dentro das comunidades de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 3: A innovaci\u00f3n educativa en acci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia persigue que o alumnado interiorice a innovaci\u00f3n educativa como unha actitude profesional imprescindible para responder \u00e1s exigencias formativas da sociedade colaborativa e apliquen a \u201csustancia espiritual\u201d das tecnolox\u00edas dixitais \u00e1 ensinanza para minimizar a fenda de participaci\u00f3n. E facer efectiva a coordinaci\u00f3n entre materias para asegurar que se poda producir unha integraci\u00f3n de aprendizaxes dos m\u00f3dulos xen\u00e9rico e espec\u00edfico, do Practicum e do Traballo de Fin de Mestrado.", "nombre_asignatura": "Innovaci\u00f3n docente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606E42&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606606"}}
{"codigo": "652606606", "competencias": [{"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente."}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dominio das destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia dentro do grupo-aula."}], "temas": [{"tema": "Dominio das destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia dentro do grupo-aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n baseada na pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n baseada na pr\u00e1ctica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Na Especialidade de Formaci\u00f3n Profesional desenvolveranse ademais as d\u00faas seguintes:"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento da tipolox\u00eda correspondente aos sectores produtivos"}, {"subtema": "Comprensi\u00f3n dos sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans \u00e1s empresas."}], "temas": [{"tema": "Na Especialidade de Formaci\u00f3n Profesional desenvolveranse ademais as d\u00faas seguintes:"}, {"tema": "Co\u00f1ecemento da tipolox\u00eda correspondente aos sectores produtivos"}, {"tema": "Comprensi\u00f3n dos sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans \u00e1s empresas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "As pr\u00e1cticas constit\u00faen unha experiencia formativa de preparaci\u00f3n para a futura vida profesional. Permiten co\u00f1ecer as tarefas que se levan a cabo nun centro educativo de ensino secundario ou nun centro integrado de formaci\u00f3n profesional e posibilitan o establecemento de relaci\u00f3ns frut\u00edferas entre docentes do \u00e1mbito universitario (alg\u00fans deles tam\u00e9n docentes en secundaria), docentes en activo no ensino secundario e o alumnado que pretende proxectar a s\u00faa vida profesional no \u00e1mbito docente. As pr\u00e1cticas est\u00e1n dese\u00f1adas para ofreceren a este alumnado a posibilidade de observar e analizar os contextos en que como futuros profesores e profesoras van desenvolver o seu labor, de xeito que poidan ter un co\u00f1ecemento vivencial do traballo docente. Ag\u00e1rdase que sexa tomado como a oportunidade que \u00e9, e non s\u00f3 como unha parte m\u00e1is destes estudos de posgrao. Non se debe esquecer que, como oportunidade, son os centros e o profesorado titor os que sobre todo a fan posible, e as\u00ed debe ser reco\u00f1ecido polo alumnado implicado e pola Universidade; este reco\u00f1ecemento ser\u00e1 compatible cunha actitude de observaci\u00f3n e esculca propios do momento formativo en que estamos. Non se trata de imitarmos os modelos de acci\u00f3n que se observen, sen\u00f3n de analizar e reflexionar sobre esas e outras posibles alternativas de actuaci\u00f3n profesional. A pr\u00e1ctica que se desenvolve nos centros educativos s\u00f3 pode ser comprendida se se entende como se foi constitu\u00edndo o proceso de escolarizaci\u00f3n e como os axentes internos e externos act\u00faan sobre este. Para isto \u00e9 necesario ter un co\u00f1ecemento sistematizado e profundo sobre o que se fai, por que se fai, para que se fai, que se poder\u00eda facer e que \u00e9 o que non se debe facer. Este co\u00f1ecemento enriquecer\u00e1 sen d\u00fabida aqueloutros co\u00f1ecementos das fases anteriores, tanto do m\u00f3dulo xen\u00e9rico como dos espec\u00edficos, servindo moitas veces de contraste enriquecedor. Servir\u00e1 tam\u00e9n ao profesorado titor dos centros de ensino, cuxa colaboraci\u00f3n nunca se agradecer\u00e1 bastante, de oportunidade para reflexionar e contrastar o seu traballo e os seus h\u00e1bitos no d\u00eda a d\u00eda da aula e para tomar contacto, a\u00ednda que sexa brevemente, coa reflexi\u00f3n que desde f\u00f3ra deses centros de ensino secundario se fai. Sen esquecer que en definitiva se est\u00e1n a formar os futuros docentes e colegas de profesi\u00f3n, evitando que o seu primeiro contacto profesional sexa coa responsabilidade e as urxencias de dirixir un grupo de alumnos e alumnas. Este mesmo af\u00e1n ter\u00e1 o profesorado da Facultade, alg\u00fans deles compartindo ambos os \u00e1mbitos \u2013o universitario e o do ensino secundario- que ademais ter\u00e1 a oportunidade de contrastar as mensaxes e estratexias de traballo nos m\u00f3dulos te\u00f3ricos coa pr\u00e1ctica vivida e relatada por estas persoas nos centros.", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}, {"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}, {"email": "roberto.urrutia@udc.es", "nombre": "Varela Urrutia, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606606&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606607"}}
{"codigo": "652606607", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "(CE-E9)Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica e legal"}, {"subtema": "2. Dese\u00f1o da proposta"}, {"subtema": "- Contextualizaci\u00f3n (curricular, centro e alumnado)"}, {"subtema": "- Obxectivos e contidos"}, {"subtema": "- Contidos"}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda"}, {"subtema": "- Actividades"}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Dese\u00f1o  dunha proposta did\u00e1ctica ou dunha programaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fundamentaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Desenvolvemento"}, {"subtema": "3. Conclusi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "En caso de que o  TFM   non se centre  no dese\u00f1o  do segundo ou terceiro nivel do curr\u00edculo, as tem\u00e1ticas adaptaranse \u00e1 modalidade escollida e as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do Itinerario de FOL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "No Traballo de fin de mestrado (TFM) converxen a maior parte das competencias do mestrado. E un traballo individual que se realiza baixo a direcci\u00f3n do profesor ou profesora asignada. O tempo total de dedicaci\u00f3n \u00e9 de 150 hs. (6 ECTS). Pode presentarse en d\u00faas oportunidades: a primeira a finais de xu\u00f1o, a segunda no mes de setambro.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}, {"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}, {"email": "roberto.urrutia@udc.es", "nombre": "Varela Urrutia, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606607&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606002"}}
{"codigo": "652606002", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "5.\t(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A7", "competencia": "7.\t(CE-G7)Co\u00f1ecer e aplicar recursos e estratexias de informaci\u00f3n, tutor\u00eda e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A9", "competencia": "9.\t(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "10.\t(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE-G12)Adquirir habilidades sociais na relaci\u00f3n e orientaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n.."}, {"codigo": "A32", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n conceptual e relaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Titor\u00eda e orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos organizativos e funcionais dos servicios de orientaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O modelo institucional galego de orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Cos estudantes"}, {"subtema": "* Coas familias"}, {"subtema": "* Cos compa\u00f1eiros"}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e actividades titoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Plan de Acci\u00f3n Titorial (PAT)"}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* No m\u00f3dulo de formaci\u00f3n en centros de traballo."}, {"subtema": "* Nos programas de cualificaci\u00f3n profesional inicial."}, {"subtema": "* Nos programas de diversificaci\u00f3n curricular."}], "temas": [{"tema": "A titor\u00eda en situaci\u00f3ns espec\u00edficas"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia aborda a orixe e os principios da orientaci\u00f3n e da titor\u00eda, as\u00ed como as funci\u00f3ns e as actividades titoriais a desempe\u00f1ar, xunto cas situaci\u00f3ns espec\u00edficas da titor\u00eda. As\u00ed mesmo, ofrece mecanismos e estratexias para a planificaci\u00f3n da acci\u00f3n titorial.", "nombre_asignatura": "Funci\u00f3n titorial e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606612"}}
{"codigo": "652606612", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A orientaci\u00f3n profesional/laboral no curr\u00edculo  dos  m\u00f3dulos  e \u00e1reas que imparte o profesorado  de FOL"}, {"subtema": "1.2. A orientaci\u00f3n profesional/laboral como  funci\u00f3n: as atribuci\u00f3ns do  profesorado de FOL nos departamentos de orientaci\u00f3n e nos departamentos de informaci\u00f3n e orientaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": "1.3. A orientaci\u00f3n profesional no temario de acceso \u00e1 especialidade"}, {"subtema": "1.4. Perfil profesional do/a orientador/a  laboral"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A orientaci\u00f3n profesional:campo de intervenci\u00f3n do profesorado de FOL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Delimitaci\u00f3n,  caracterizaci\u00f3n conceptual da orientaci\u00f3n profesional e da orientaci\u00f3n laboral e relaci\u00f3ns entre ambas."}, {"subtema": "2.2. Orientaci\u00f3n profesional e empregabilidade."}, {"subtema": "2.3. \u00c1reas de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Modelos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. A orientaci\u00f3n na avaliaci\u00f3n, reco\u00f1ecemento e acreditaci\u00f3n de competencias"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Orientaci\u00f3n profesional e orientaci\u00f3n laboral"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos para comprender e explicar as desigualdades de x\u00e9nero."}, {"subtema": "3.2. X\u00e9nero, proxecto profesional e inserci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "3.2. Radiograf\u00eda das desigualdades de x\u00e9nero no sistema educativo e no mercado laboral"}, {"subtema": "3.3. A OP non discriminatoria (tam\u00e9n non sexista ou para a igualdade de oportunidades) na normativa legal: evoluci\u00f3n e situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "3.4. A perspectiva de x\u00e9nero na OP  e xustiza social:  conceptualizaci\u00f3n  e pautas para a s\u00faa integraci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5. Programas  e recursos  para una OP con enfoque de x\u00e9nero."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. X\u00e9nero e orientaci\u00f3n profesional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Alg\u00fasn conceptos de partida"}, {"subtema": "4.2. \u00c1mbitos de utilizaci\u00f3n  das TIC en OP"}, {"subtema": "4.3. O desenvolvemento das competencias  dixitais: obxectivo da orientaci\u00f3n profesional"}, {"subtema": "4.4.  Boas pr\u00e1cticas na utilizaci\u00f3n das tecnolox\u00edas dixitais en OP."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A utilizaci\u00f3n das tecnolox\u00edas dixitais en orientaci\u00f3n profesional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Principais fitos e tendencias  no desenvolvemento da OP."}, {"subtema": "2.2. Organizaci\u00f3n e funci\u00f3ns da OP no sistema educativo."}, {"subtema": "2.3. Organizaci\u00f3n e funci\u00f3ns da OP no \u00e1mbito laboral"}, {"subtema": "2.4. A orientaci\u00f3n profesional nas  pol\u00edticas de formaci\u00f3n e emprego da UE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Desenvolvemento e situaci\u00f3n actual da orientaci\u00f3n profesional e laboral no sistema educativo e no \u00e1mbito laboral"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A orientaci\u00f3n profesional forma parte das funci\u00f3ns do profesorado da especialidade de FOL. A ausencia de formaci\u00f3n neste campo nas titulaci\u00f3ns cursadas polo alumnado que accede \u00f3 itinerario de FOL explica a necesidade desta materia. A s\u00faa finalidade \u00e9 proporcionar as competencias necesarias que lle permitan comprender o alcance e importancia da orientaci\u00f3n profesional, planificar, desenvolver e avaliar acci\u00f3ns de orientaci\u00f3n profesional no Ensino Secundario e na Formaci\u00f3n Profesional.", "nombre_asignatura": "Inserci\u00f3n e orientaci\u00f3n laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606612&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606004"}}
{"codigo": "652606004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe"}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "4.\t(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A9", "competencia": "9.\t(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "10.\t(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "CE-E15) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n do mundo laboral, a interacci\u00f3n entre sociedade, traballo e calidade de vida, as\u00ed como a necesidade de adquirir a formaci\u00f3n axeitada para a adaptaci\u00f3n apropiada e permanente das distintas profesi\u00f3ns (FP)."}, {"codigo": "A30", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n.."}, {"codigo": "A31", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A32", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia"}, {"codigo": "A33", "competencia": "(CE-P4) Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P5) Co\u00f1ecer a tipolox\u00eda empresarial correspondente aos sectores produtivos e comprender os sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans nas empresas (FP)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Historia"}, {"subtema": "TEMA 2: Concepto"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: HISTORIA Y CONCEPTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3: Desarrollo psicol\u00f3gico de 0 a 2 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 4: Desarrollo psicol\u00f3gico de 2 a 6 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 5: Desarrollo psicol\u00f3gico de 6 a 12 a\u00f1os"}, {"subtema": "TEMA 6: Desarrollo psicol\u00f3gico en la adolescencia"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DESARROLLO PSICOL\u00d3GICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: Concepciones sobre la ense\u00f1anza"}, {"subtema": "TEMA 8: Concepciones sobre el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 9: Metodolog\u00edas did\u00e1cticas"}, {"subtema": "TEMA 10: Variables cognitivo-motivacionales y socio-emocionales en el aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 11: La evaluaci\u00f3n del aprendizaje."}, {"subtema": "TEMA 12: La comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: APRENDIZAJE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13: Por trastornos del comportamiento."}, {"subtema": "TEMA 14: Por trastornos del lenguaje"}, {"subtema": "TEMA 15: Por trastornos sensoriales y/o motrices"}, {"subtema": "TEMA 16: Por trastornos intelectuales."}, {"subtema": "TEMA 17: Autismo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: TRASTORNOS DEL DESARROLLO Y NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES"}]}], "coordinadores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura Desarrollo Psicol\u00f3gico y Aprendizaje Escolar pone \u00e9nfasis en los aspectos psicol\u00f3gicos del desarrollo de las personas y en las variables que influyen en el aprendizaje escolar y, de forma muy especial, en \u00e9stos aspectos en aquellas personas que presentan necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento psicol\u00f3xico e apredizaxe escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606005"}}
{"codigo": "652606005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A5", "competencia": "5.\t(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "6.\t(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A8", "competencia": "8.\t(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A10", "competencia": "10.\t(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "11.\t(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Un paradigma en construcci\u00f3n: entre a necesidade e a realidade."}, {"subtema": "1.2.- As funci\u00f3n sociais da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.-A profesi\u00f3n docente e a comunidade."}, {"subtema": "1.4.- Dimensi\u00f3ns da pr\u00e1ctica docente"}, {"subtema": "1.5.- Do persoal e o profesional cara \u00f3 social e cultural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Procesos, teor\u00edas, axentes e instituci\u00f3ns educativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Proxeci\u00f3n e realidades da educaci\u00f3n secundaria."}, {"subtema": "2.2 Posibilidades e debilidades"}], "temas": [{"tema": "2.- A evoluci\u00f3n do sistema educativo e a educaci\u00f3n secundaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Da Lei Moyano \u00e1 II Rep\u00fablica espa\u00f1ola"}, {"subtema": "3.2 Franquismo e reformas educativas"}, {"subtema": "3.3 As reformas educativas no periodo democr\u00e1tico."}, {"subtema": "3.4 O futuro e as s\u00faas inc\u00f3gnitas: un pacto educativo?"}], "temas": [{"tema": "3.- Pol\u00edtica e lexislaci\u00f3n educativa en Espa\u00f1a e Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Problemas e posibilidades"}, {"subtema": "4.2 a educaci\u00f3n para o desenvolvemento: aproximaci\u00f3n a unha realidade emerxente"}], "temas": [{"tema": "4.- A educaci\u00f3n en valores no sistema educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Problem\u00e1tica  e necesidade da inclusi\u00f3n educativa."}, {"subtema": "5.2.- A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade: un dilema en constante evoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5.- Inclusi\u00f3n educativa e atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n. sociedade e pol\u00edtica educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606001"}}
{"codigo": "652606001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "4.\t(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "5.\t(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A9", "competencia": "9.\t(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- O organizaci\u00f3n do sistema educativo espa\u00f1ol."}, {"subtema": "- As dimensi\u00f3ns (organizativa, procesual, persoal, cultural e da contorna) dun centro educativo."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I. A participaci\u00f3n, xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n nos centros de ensino secundario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os elementos do curr\u00edculo."}, {"subtema": "- As concepci\u00f3ns sobre o curr\u00edculo: enfoques e elementos de an\u00e1lise."}, {"subtema": "- O oculto e o manifesto da aprendizaxe escolar."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo II. Funci\u00f3ns e concepci\u00f3ns do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Do curr\u00edculo prescrito ao curr\u00edculo contextualizado: niveis de concreci\u00f3n curricular."}, {"subtema": "- A planificaci\u00f3n e o desenvolvemento do curr\u00edculo."}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n: tipos, obxectos e instrumentos."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo III. Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O concepto de did\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Os modelos e m\u00e9todos de ensino."}, {"subtema": "- As estratexias metodol\u00f3xicas no ensino secundario."}, {"subtema": "- Os materiais curriculares: tipos, selecci\u00f3n, an\u00e1lise e uso."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo IV. Modelos de ensino e metodolox\u00edas did\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito do sistema educativo. Did\u00e1ctica, Curr\u00edculo e Organizaci\u00f3n Escolar facilita a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos epistemol\u00f3xicos da Pedagox\u00eda, da Did\u00e1ctica e da Organizaci\u00f3n Escolar, as\u00ed como o desenvolvemento de habilidades e destrezas dacordo cunha intervenci\u00f3n informada e comprometida coa atenci\u00f3n \u00e1 diversidade. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se tratar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo da escola como organizaci\u00f3n, \u00e1 reflexi\u00f3n sobre o concepto de curr\u00edculo, e \u00e1 an\u00e1lise do proceso de ensino-aprendizaxe desde a s\u00faa planificaci\u00f3n, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica. curr\u00edculo e organizaci\u00f3n escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}, {"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606003"}}
{"codigo": "652606003", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "13.\t(CE-G13)Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que son as linguas?"}, {"subtema": "Canto co\u00f1ecemos sobre a diversidade ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "Para que serve a educaci\u00f3n?"}, {"subtema": "Como apostamos polo pluriling\u00fcismo?"}], "temas": [{"tema": "Unidade e diversidade ling\u00fc\u00edstica. Modelos de educaci\u00f3n biling\u00fce ou pluriling\u00fce"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento e uso da lingua galega"}, {"subtema": "Actitudes e preconceptos sobre as linguas. O caso galego"}, {"subtema": "Ameazas e fortalezas da lingua galega"}], "temas": [{"tema": "A situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A lexislaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica no sistema educativo"}, {"subtema": "A competencia ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "A formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "Referentes e compromisos"}], "temas": [{"tema": "As linguas no sistema educativo galego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A intervenci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica no ensino. Obxectivos e niveis de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "O proxecto ling\u00fc\u00edstico de centro"}, {"subtema": "Os equipos de normalizaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "O papel dos centros educativos na planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "creditos": 1.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo central a reflexi\u00f3n sobre a relevancia da diversidade ling\u00fc\u00edstica e o papel que o sistema educativo xoga no seu mantemento, co\u00f1ecer a realidade socioling\u00fc\u00edstica galega e analizar o papel dos centros de ensino como axentes de planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Por tanto, a trav\u00e9s do seu estudo, esta materia pretende incorporar a cultura da planificaci\u00f3n e da intervenci\u00f3n como factores esenciais da educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n e linguas en Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "carlos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizca\u00edno Fernandez, Carlos Caetano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606611"}}
{"codigo": "652606611", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A29", "competencia": "CE-E15) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n do mundo laboral, a interacci\u00f3n entre sociedade, traballo e calidade de vida, as\u00ed como a necesidade de adquirir a formaci\u00f3n axeitada para a adaptaci\u00f3n apropiada e permanente das distintas profesi\u00f3ns (FP)."}, {"codigo": "A31", "competencia": "(CE-P2) Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P5) Co\u00f1ecer a tipolox\u00eda empresarial correspondente aos sectores produtivos e comprender os sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans nas empresas (FP)"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Formaci\u00f3n profesional inicial e formaci\u00f3n profesional para o emprego"}, {"subtema": "- As competencias clave"}, {"subtema": "- Reco\u00f1emento, avaliaci\u00f3n e acreditaci\u00f3n das cualificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- A formaci\u00f3n profesional no marco das pol\u00edticas educativas e de emprego."}, {"subtema": "- Instituci\u00f3ns e entidades galegas, estatais e europeas do \u00e1mbito da formaci\u00f3n profesional"}, {"subtema": "- A integraci\u00f3n do enfoque de x\u00e9nero na formaci\u00f3n profesional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A formaci\u00f3n profesional ao longo da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos de referencia"}, {"subtema": "- Mercado laboral: concepto e compo\u00f1entes"}, {"subtema": "- Tendencias na evoluci\u00f3n do mercado laboral"}, {"subtema": "- Trazos actuais do Mercado Laboral e crise de emprego"}, {"subtema": "- Fontes de informaci\u00f3n sobre o Mercado Laboral"}, {"subtema": "- As pol\u00edticas activas de emprego"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Mercado laboral e pol\u00edticas de emprego"}]}], "coordinadores": [{"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia ten como finalidade que o alumnado da especialidade de FOL co\u00f1eza a estrutura e organizaci\u00f3n da formaci\u00f3n profesional, comprenda a sua relaci\u00f3n co mercado laboral e a s\u00faa importancia no desenvolvemento da funci\u00f3n orientadora que lle compete. Para isto, traballarase durante toda a materia no desenvolvemento dun caso pr\u00e1ctico de orientaci\u00f3n laboral no que haber\u00e1 que ir integrando as aprendizaxes que se van adquirir a trav\u00e9s de pequenos traballos realizados na clase e que culminar\u00e1 cunha exposici\u00f3n grupal do caso.", "nombre_asignatura": "Formaci\u00f3n profesional e mercado laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606611&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652606621"}}
{"codigo": "652606621", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "5.\t(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A8", "competencia": "8.\t(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A11", "competencia": "11.\t(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "13.\t(CE-G13)Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE-G14) Respectar e promover os dereitos humanos, os valores da cultura da paz e dos valores democr\u00e1ticos, e o reco\u00f1ecemento dos principios e fundamentos da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE-E1)Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "(CE-E2)Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "(CE-E3)Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "(CE-E4)Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares"}, {"codigo": "A19", "competencia": "(CE-E5)Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "(CE-E6)Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "(CE-E7)Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "(CE-E8)Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "(CE-E9)Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A24", "competencia": "(CE-E10)Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "(CE-E11)Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A27", "competencia": "(CE-E13)Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A30", "competencia": "CE-P1) Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n.."}, {"codigo": "A32", "competencia": "(CE-P3) Dominar as destrezas e as habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia"}, {"codigo": "A34", "competencia": "(CE-P5) Co\u00f1ecer a tipolox\u00eda empresarial correspondente aos sectores produtivos e comprender os sistemas organizativos m\u00e1is com\u00fans nas empresas (FP)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Normativa que regula la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los centros de FP"}, {"subtema": "1.2. Tipolox\u00eda de los centros de formaci\u00f3n profesional, espacios y equipamientos."}, {"subtema": "1.3. La organizaci\u00f3n docente en los centros de FP. \u00d3rganos de Gobierno y de Coordinaci\u00f3n Did\u00e1ctica. Proyecto Educativo, Proyecto Funcional"}, {"subtema": "1.4. El Departamento de Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral. Composici\u00f3n y funciones. El trabajo en equipo. La colaboraci\u00f3n con el Departamento de Orientaci\u00f3n y en el desarrollo del PAT."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.-Contexto organizativo y funcional de los centros de Formaci\u00f3n Profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.   Corpos de profesorado e categor\u00edas profesionais"}, {"subtema": "2.2..Sistema de acceso \u00f3 ensino p\u00fablico  e o ensino privado"}, {"subtema": "2.2. Retribuci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.3.Autoemprego."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- O corpo de Profesorado do Ensino Secundario: a especialidade de Formaci\u00f3n e  orientaci\u00f3n laboral (FOL)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. M\u00f3dulos da especialidade nos ciclos LOXSE"}, {"subtema": "3.2. M\u00f3dulos da especialdiade nos ciclos LOE"}, {"subtema": "3.3. Formaci\u00f3n en centros de traballo"}, {"subtema": "3.4. Normativa aplicable e implicaci\u00f3ns para a planificaci\u00f3n curricular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.  M\u00f3dulos da especialidade e normativa aplicable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A programaci\u00f3n  dos m\u00f3dulos"}, {"subtema": "3.2.  A programaci\u00f3n de aula"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Planificaci\u00f3n nos distintos niveis de concreci\u00f3n curricular: do curr\u00edculo oficial \u00e1 programaci\u00f3n de aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. T\u00e9cnicas e estratexias metodol\u00f3xicas: tipolox\u00eda e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Avaliaci\u00f3n: tipos, t\u00e9cnicas e instrumentos."}, {"subtema": "4.3. A participaci\u00f3n do alumnado na avaliaci\u00f3n: por que?  Como?"}, {"subtema": "4.3.  Avaliaci\u00f3n e xesti\u00f3n da calidade nos centros de FP"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Metodolox\u00eda e avaliaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Educaci\u00f3n medi\u00e1tica: concepto, finalidade  e integraci\u00f3n na pragamaci\u00f3ns dos  m\u00f3dulos da especialidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2.  Competencias dixitais docentes: que son e cales son?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Recursos  e ferramentas dixitais para o ensino e aprendizaxe dos m\u00f3dulos da especialidade.."}], "temas": [{"tema": "Tema  5.  Educaci\u00f3n medi\u00e1tica e TIC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.  Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade:  conceptualizaci\u00f3n e medidas que prescribe a normativa."}, {"subtema": "6.2. Estratexias e recursos para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}], "temas": [{"tema": "TEma 6. A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Finalidades   e modalidades de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.  Experiencias e recursos"}, {"subtema": "7.4.  Normativa, plans e actuaci\u00f3ns espec\u00edficas."}], "temas": [{"tema": "TEma 7.  A integraci\u00f3n da perspectiva  de x\u00e9nero"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.urrutia@udc.es", "nombre": "Varela Urrutia, Roberto"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia c\u00e9ntrase na construci\u00f3n das competencias relativas \u00e1 planificaci\u00f3n do segundo e terceiro nivel de concreci\u00f3n curricular e integra as aprendizaxes promovidas desde outras materias do m\u00f3dulo xen\u00e9rico e nomeadamente do m\u00f3dulo espec\u00edfico (Mercado laboral e formaci\u00f3n profesional, Inserci\u00f3n e orientaci\u00f3n laboral e Proxectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n docente).", "nombre_asignatura": "Aprendizaxe e ensino dos m\u00f3dulos da especialidade de formaci\u00f3n e orientaci\u00f3n laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "5 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Formaci\u00f3n e Orientaci\u00f3n Laboral", "profesores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}, {"email": "roberto.urrutia@udc.es", "nombre": "Varela Urrutia, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652606&assignatura=652606621&any_academic=2018_19"}
