{"index": {"_id": "652608822"}}
{"codigo": "652608822", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e po\u00f1a en valor as achegas dos estudantes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Integrar a formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n audiovisual e multimedia no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Perspectivas e contexto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A metodolox\u00eda na did\u00e1ctica da lingua e da literatura galegas na Educaci\u00f3n Secundaria"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1. Competencias, estratexias e conceptos af\u00edns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. M\u00e9todos para o ensino da lingua galega na ESO e no Bacharelato"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1. Competencias, estratexias e conceptos af\u00edns"}], "temas": [{"tema": "3. M\u00e9todos para o ensino da literatura galega na ESO e no Bacharelato"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. 1. Recursos e an\u00e1lise"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. An\u00e1lise de experiencias de innovaci\u00f3n metodol\u00f3xica en did\u00e1ctica da lingua e da literatura galegas"}]}], "coordinadores": [{"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nLetras", "descripcion": "Materia que ten por obxectivo mostrar ao alumnado os diversos enfoques metodol\u00f3xicos existentes para o ensino de linguas e literaturas e reflexionar sobre a s\u00faa idoneidade no marco da did\u00e1ctica das linguas e literaturas galega e castel\u00e1 na Educaci\u00f3n Secundaria.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda do ensino das linguas e literaturas galega e castel\u00e1 en educaci\u00f3n secundaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "6 Mestrado Universitario en profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Lingua e Literatura Galega e Lingua e Literatura Castel\u00e1", "profesores": [{"email": "ivan.enriquez@udc.es", "nombre": "Enr\u00edquez Mart\u00ednez, Iv\u00e1n"}, {"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652608&assignatura=652608822&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652608823"}}
{"codigo": "652608823", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Transformar os curr\u00edculos en programas de actividades e de traballo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer estratexias e procedementos de avaliaci\u00f3n e entender a avaliaci\u00f3n como un procedemento de regulaci\u00f3n da aprendizaxe e est\u00edmulo ao esforzo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. A noci\u00f3n de curr\u00edculum"}, {"subtema": "1. 2. Os niveis de concreci\u00f3n curricular no sistema educativo espa\u00f1ol."}, {"subtema": "1. 3. A lingua e a literatura no marco lexislativo do Ensino Secundario en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. CUESTI\u00d3NS PREVIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1. A programaci\u00f3n de aula: que \u00e9?, que criterios presiden a s\u00faa elaboraci\u00f3n?"}, {"subtema": "2. 2. As unidades did\u00e1cticas: que son?, como se dese\u00f1an?, cales son as condici\u00f3ns xerais que deben satisfacer?"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A PROGRAMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. 1. A literatura infantil e xuvenil como parte do curr\u00edculo?"}, {"subtema": "3. 2. Propostas de animaci\u00f3n \u00e1 lectura nas aulas de Secundaria Obrigatoria e Bacharelato"}, {"subtema": "3. 3. An\u00e1lise de experiencias reais e os seus resultados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. APROXIMACI\u00d3N METODOL\u00d3XICA E INCORPORACI\u00d3N DA LITERATURA INFANTIL E XUVENIL NA AULA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. 1. A avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. 1. 1. Concepto e tipos"}, {"subtema": "4. 1. 2. Obxectivos, criterios e instrumentos"}, {"subtema": "4. 2. Actos: que e como adoitamos avaliar os docentes de Lingua e literatura?"}, {"subtema": "4. 3. Prop\u00f3sitos: que e como debemos avaliar os docentes de Lingua e literatura?"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A AVALIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1. O estatus laboral do docente na escola p\u00fablica espa\u00f1ola"}, {"subtema": "5. 2. V\u00edas de acceso ao exercicio profesional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. AP\u00c9NDICE: DE GRADUADO EN LINGUA E LITERATURA A TRABALLADOR DO ENSINO"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Con esta materia propo\u00f1\u00e9monos ofrecer orientaci\u00f3ns sobre as v\u00edas de acceso ao exercicio profesional e, sobre todo, alg\u00fans criterios e modelos para o exercicio dos labores de programaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n, que constit\u00faen a cerna da profesi\u00f3n docente. Non temos, por suposto, a pretensi\u00f3n de receitar remedios espec\u00edficos para todos e cada un dos problemas profesionais cos que ten que enfrontarse un docente. Se existen \u00abf\u00e1rmacos\u00bb tales (cousa improbable, polo demais), n\u00f3s ignoramos as s\u00faas f\u00f3rmulas... O noso obxectivo \u00e9 ben m\u00e1is modesto. Consiste, por as\u00ed o dicir, en botar a semente da reflexi\u00f3n metodol\u00f3xica, tanto m\u00e1is necesaria canto m\u00e1is precaria \u00e9 a posici\u00f3n do docente nas aulas e menos segura a boa disposici\u00f3n do estudantado. Estamos certos de que, se n\u00f3s logramos plantala, os nosos alumnos ser\u00e1n quen a facer que xermole e prenda, que \u00e9, no fin de contas, o que m\u00e1is importa.", "nombre_asignatura": "Fundamentos metodol\u00f3xicos e profesionais do ensino das linguas e literaturas galega e castel\u00e1 en educaci\u00f3n secundaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "6 Mestrado Universitario en profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Lingua e Literatura Galega e Lingua e Literatura Castel\u00e1", "profesores": [{"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}, {"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652608&assignatura=652608823&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652608812"}}
{"codigo": "652608812", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar recursos e estratexias de informaci\u00f3n, titor\u00eda e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender as implicaci\u00f3ns educativas da situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica galega e adquirir e aplicar criterios, estratexias e recursos pedag\u00f3xicos para participar na planificaci\u00f3n e desenvolvemento do plano ling\u00fc\u00edstico do centro."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer o valor formativo e cultural das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar propostas docentes innovadoras no \u00e1mbito da especializaci\u00f3n cursada."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Identificar os problemas relativos ao ensino e a aprendizaxe das materias da especializaci\u00f3n e expor alternativas e soluci\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Adquirir experiencia na planificaci\u00f3n, na docencia e na avaliaci\u00f3n das materias correspondentes \u00e1 especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Acreditar un bo dominio da expresi\u00f3n oral e escrita na pr\u00e1ctica docente"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n a partir da reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cuesti\u00f3ns contextuais: a periodizaci\u00f3n e os x\u00e9neros literarios"}, {"subtema": "1.2. A necesidade de revisi\u00f3n da historiograf\u00eda literaria."}, {"subtema": "1.3. Novas tendencias no ensino da literatura."}, {"subtema": "1.4. Revisi\u00f3n cr\u00edtica de obras e autores."}], "temas": [{"tema": "1.- Revisi\u00f3n metodol\u00f3xica dos contidos relevantes no ensino da literatura"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A lectura comprensiva e cr\u00edtica"}, {"subtema": "2.2. O comentario de textos"}, {"subtema": "2.3. Selecci\u00f3n de lecturas representativas"}], "temas": [{"tema": "2. Adaptaci\u00f3n das literaturas galega e espa\u00f1ola ao marco curricular"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Contidos complementarios para o ensino das literaturas galega e castel\u00e1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "6 Mestrado Universitario en profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Lingua e Literatura Galega e Lingua e Literatura Castel\u00e1", "profesores": [{"email": "carme.fernandez.perez-sanjulian@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez-Sanjulian, Carme"}, {"email": "maria.josefa.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652608&assignatura=652608812&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652608821"}}
{"codigo": "652608821", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os contidos que se cursan nos respectivos ensinos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e os desenvolvementos recentes das materias e as s\u00faas perspectivas para poder transmitir unha visi\u00f3n din\u00e1mica das mesmas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer contextos e situaci\u00f3ns en que se usan ou aplican os diversos contidos curriculares."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos do ensino e a aprendizaxe das materias correspondentes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Adquirir criterios de selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais educativos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Epistemolox\u00eda e transposici\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": "1.2. Os saberes ensinados en lingua e literatura."}], "temas": [{"tema": "1. Que \u00e9 a epistemolox\u00eda? Ideas previas en relaci\u00f3n co ensino da lingua e a literatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepci\u00f3n da lingua e a literatura no curr\u00edculo actual."}, {"subtema": "2.2. Obxectivos e contidos nas unidades did\u00e1cticas de lingua e literatura."}, {"subtema": "2.3. O desenvolvemento das competencias comunicativa e literaria: estratexias, habilidades e avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. As linguas galega e castel\u00e1 e as s\u00faas literaturas na ESO e no Bacharelato."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Propostas, materiais did\u00e1cticos e ferramentas tecnol\u00f3xicas a disposici\u00f3n do docente e do alumnado."}, {"subtema": "3.2. Novas perspectivas de acceso ao canon literario."}, {"subtema": "3.2.1. As tertulias literarias dial\u00f3xicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Recursos para a innovaci\u00f3n educativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia constituir\u00e1 unha aproximaci\u00f3n \u00e1s principais achegas da Ling\u00fc\u00edstica e a Teor\u00eda da Literatura ao ensino das linguas galega e castel\u00e1 e a s\u00faa literatura. Ofrecerase un panorama da evoluci\u00f3n da educaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e literaria na ESO e o Bacharelato at\u00e9 a situaci\u00f3n actual e analizaranse diferentes recursos de car\u00e1cter innovador nestes \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "Bases epistemol\u00f3xicas para o ensino das linguas e literaturas galega e castel\u00e1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "6 Mestrado Universitario en profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Lingua e Literatura Galega e Lingua e Literatura Castel\u00e1", "profesores": [{"email": "ivan.enriquez@udc.es", "nombre": "Enr\u00edquez Mart\u00ednez, Iv\u00e1n"}, {"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652608&assignatura=652608821&any_academic=2018_19"}
