{"index": {"_id": "652611B11"}}
{"codigo": "652611B11", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "* Sistema Di\u00e9drico."}, {"subtema": "* Sistema C\u00f3nico"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I:"}, {"tema": "Sistemas de representaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Como vemos dun xeito diferente algo habitual?"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II:"}, {"tema": "Creaci\u00f3n dun obxeto art\u00edstico"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.sbrandariz@udc.es", "nombre": "Suarez Brandariz, Roberto"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A complexidade do aprendizaxe das artes pl\u00e1sticas e visuais \u00e9 un continum no tempo. Esa viaxe debe ser desenrrolada ca titor\u00eda dos futuros docentes, nunha relaci\u00f3n de ida e volta.", "nombre_asignatura": "Pedagox\u00eda. sociolox\u00eda e psicolox\u00eda das artes pl\u00e1sticas e visuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "8 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Artes Pl\u00e1sticas e Visuais", "profesores": [{"email": "r.sbrandariz@udc.es", "nombre": "Suarez Brandariz, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652611&assignatura=652611B11&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652611E31"}}
{"codigo": "652611E31", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tem\u00e1ticas, metodolox\u00edas e problemas da ABER"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I:"}, {"tema": "investigaci\u00f3n educativa basada nas artes (Arts-Based Educational Research, ABER)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Vantaxas e inconvintes. Propostas e exemplos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II:"}, {"tema": "A/r/tography"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e valoraci\u00f3n cr\u00edtica de exemplos. B\u00fasqueda de novas v\u00edas de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III:"}, {"tema": "Proxectos e investigaci\u00f3ns en Artes Pl\u00e1sticas e Visuais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A finalide desta materia e afondar nos tres grandes enfoques metodol\u00f3xicos (cuantitativo, cualitativo e art\u00edstico) dos proxectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n na Educaci\u00f3n das Artes Pl\u00e1sticas e Visuais, profundizando na A/r/tography como metodolox\u00eda art\u00edstica.", "nombre_asignatura": "Proxectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa en artes pl\u00e1sticas e visuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "8 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Artes Pl\u00e1sticas e Visuais", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652611&assignatura=652611E31&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652611B22"}}
{"codigo": "652611B22", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "(CE-G1)Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos estudantes, os seus contextos sociais e motivaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A7", "competencia": "(CE-G7)Co\u00f1ecer e aplicar recursos e estratexias de informaci\u00f3n, tutor\u00eda e orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Apoyo a docencia na aula."}, {"subtema": "Correspondencia entre a did\u00e1ctica e os recursos empregados."}, {"subtema": "Os recursos como material para o alumnado."}, {"subtema": "A autoformaci\u00f3n. Apoios necesarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tMateria e recurso educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Apoyo a docencia na aula."}, {"subtema": "Correspondencia entre a did\u00e1ctica e os recursos empregados."}, {"subtema": "Os recursos como material para o alumnado."}, {"subtema": "A autoformaci\u00f3n. Apoios necesarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tOs obxectivos da docencia espec\u00edfica e o valor dos recursos auxiliares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Apoyo a docencia na aula."}, {"subtema": "Correspondencia entre a did\u00e1ctica e os recursos empregados."}, {"subtema": "Os recursos como material para o alumnado."}, {"subtema": "A autoformaci\u00f3n. Apoios necesarios"}], "temas": [{"tema": "3.\tAdecuaci\u00f3n dos materiais e recursos a did\u00e1ctica empregada."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.macho@udc.es", "nombre": "Macho Eiras, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Recursos. estratexias e materiais did\u00e1cticos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "8 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Artes Pl\u00e1sticas e Visuais", "profesores": [{"email": "javier.macho@udc.es", "nombre": "Macho Eiras, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652611&assignatura=652611B22&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652611E51"}}
{"codigo": "652611E51", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A26", "competencia": "(CE-E12)Analizar cr\u00edticamente o desempe\u00f1o da docencia, das boas pr\u00e1cticas e da orientaci\u00f3n utilizando indicadores de calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, cidadan\u00eda innovadora e conciencia global"}, {"subtema": "Innovaci\u00f3n educativa, brecha de participaci\u00f3n e desigualdade invisible."}, {"subtema": "Obxectivos de desenvolvemento sostible, dereito a cidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo  1: A innovaci\u00f3n educativa na sociedade colaborativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sustancia espiritual das tecnolox\u00edas dixitais na educaci\u00f3n secundaria, as pedagox\u00edas dixitais e a cultura da converxencia."}, {"subtema": "Profesorado e alumnado como coinvestigadores, o profesorado e a colaboraci\u00f3n entre colegas, o traballo en red (escuela/comunidad local/comunidades globales), o curriculum integrado e a cultura transversal, o aula sen muros e a escola de espazos abertos (a organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 2: A innovaci\u00f3n educativa e o establecemento de v\u00ednculos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxectos e experiencias de innovaci\u00f3n con aprendizaje basado en proxectos (ABP)"}, {"subtema": "Proxectos e experiencias de innovacci\u00f3n dentro das comunidades de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 3: A innovaci\u00f3n educativa en acci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia persigue que os estudantes interioricen a innovaci\u00f3n educativa como unha actitude profesional imprescindible para responder as exigencias formativas da sociedade colaborativa e apliquen a \u201csustancia espiritual\u201d das tecnolox\u00edas dixitais a ensinanza para minimizar a fenda de participaci\u00f3n. E facer efectiva a coordinaci\u00f3n entre materias para asegurar que pode producirse unha integraci\u00f3n de aprendizaxes do m\u00f3dulo xen\u00e9rico o m\u00f3dulo espec\u00edfico, o Practicum e o Traballo de Fin de Mestrado.", "nombre_asignatura": "Innovaci\u00f3n docente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "8 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Artes Pl\u00e1sticas e Visuais", "profesores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652611&assignatura=652611E51&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652611B21"}}
{"codigo": "652611B21", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A3", "competencia": "(CE-G3)Elaborar propostas baseadas na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos, destrezas e aptitudes intelectuais e emocionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A10", "competencia": "(CE-G10)Relacionar a educaci\u00f3n co medio e comprender a funci\u00f3n educadora da familia e a comunidade, tanto na adquisici\u00f3n de competencias e aprendizaxe como na educaci\u00f3n no respecto dos dereitos e liberdades, na igualdade de dereitos e oportunidades entre homes e mulleres e na igualdade de trato e non discriminaci\u00f3n das persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "(CE-G12)Adquirir habilidades sociais na relaci\u00f3n e orientaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto interdisciplinar da Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Perspectiva hist\u00f3rica da Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Teor\u00edas da evoluci\u00f3n art\u00edstica en E. Secundaria. Teor\u00edas do ensino da arte. Procesos de aprendizaxe art\u00edstico en Secundaria. Campos de aprendizaxe: productivo, critico e cultural."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1:"}, {"tema": "A EDUCACI\u00d3N DAS ARTES PL\u00c1STICAS VISUAIS COMO OBXECTO DE ESTUDIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arte contempor\u00e1nea e cultura visual. Est\u00e9tica relacional e cultura visual na etapa da E. Secundaria. Instalaci\u00f3ns, net-art, video-art, performance, etc. Posmodernidade na arte contempor\u00e1nea e na educaci\u00f3n. Museos e artistas. Departamentos de Educaci\u00f3n dos museos. Obradoiros art\u00edsticos nos museos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II:"}, {"tema": "ARTE CONTEMPOR\u00c1NEA E CULTURA VISUAL COMO DETONANTE DA DID\u00c1CTICA DAS ARTES PL\u00c1STICAS E VISUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o curricular de secundaria.Lexislaci\u00f3n vixente. Programaci\u00f3ns e Unidades Did\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III:"}, {"tema": "DESE\u00d1O CURRICULAR EN SECUNDARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda a/r/tography. Elaboraci\u00f3n e exemplificaci\u00f3n de proxectos artogr\u00e1ficos en E. Secundaria."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV:"}, {"tema": "O CURRICULO ARTISTICO BASEADO EN PROXECTOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A finalidade de calquer proxecto formativo, as\u00ed como o plantexamento desta materia, debe implicar aos estudantes nun proceso de aprendizaxe persoal que traspase os cr\u00e9ditos da materia, para dotalos dunha estrutura metodol\u00f3xica que lles permita desenvolver a s\u00faa futura profesi\u00f3n de forma creativa como mestres de primaria. Precisamente, o motor desta proposta docente \u00e9 brindar oportunidades de aprendizaxe, de descubrimento de novos saberes, de experimentaci\u00f3n e co\u00f1ecemento dos fen\u00f3menos art\u00edsticos na educaci\u00f3n, en base as motivaci\u00f3ns do alumnado. Adem\u00e1is, a intenci\u00f3n desta materia \u00e9 que o alumnado entenda o ensino como un proceso art\u00edstico, con car\u00e1cter propio.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o curricular e did\u00e1ctica das artes pl\u00e1sticas e visuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "8 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Artes Pl\u00e1sticas e Visuais", "profesores": [{"email": "javier.macho@udc.es", "nombre": "Macho Eiras, Javier"}, {"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652611&assignatura=652611B21&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652611B12"}}
{"codigo": "652611B12", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "(CE-G2)Comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e as posibles disfunci\u00f3ns que afectan \u00e1 aprendizaxe."}, {"codigo": "A4", "competencia": "(CE-G4)Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e ritmos de aprendizaxes"}, {"codigo": "A5", "competencia": "(CE-G5)Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n no aula e no centro, abordar e resolver posibles problemas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "(CE-G6) Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds"}, {"codigo": "A8", "competencia": "(CE-G8)Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n emocional, en valores e formaci\u00f3n cidad\u00e1"}, {"codigo": "A9", "competencia": "(CE-G9)Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e nas actividades xerais do centro atendendo a criterios de mellora da calidade, atenci\u00f3n \u00e1 diversidade, prevenci\u00f3n de problemas de aprendizaxe e convivencia"}, {"codigo": "A11", "competencia": "(CE-G11)Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os seus diferentes tipos e a incidencia do contexto familiar na educaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os recursos elaborados por outros docentes"}], "temas": [{"tema": "1.\tCompartir os recursos e materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os materiais tradicionais e os de nova creaci\u00f3n. Diferenzas e similitudes."}], "temas": [{"tema": "2.\tMateriais propios das novas tecnolox\u00edas. Diferenzas cos tradicionais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n de recursos para compartir a trav\u00e9s da rede."}], "temas": [{"tema": "3.\tElaboraci\u00f3n de recursos en colaboraci\u00f3n a distancia."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.macho@udc.es", "nombre": "Macho Eiras, Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "As tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n nas artes pl\u00e1sticas e visuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "8 Mestrado Universitario en Profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria: Artes Pl\u00e1sticas e Visuais", "profesores": [{"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}, {"email": "javier.macho@udc.es", "nombre": "Macho Eiras, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652611&assignatura=652611B12&any_academic=2018_19"}
