{"index": {"_id": "652911315"}}
{"codigo": "652911315", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer a terminolox\u00eda propia do m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e os instrumentos de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico en logopedia."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Usar as t\u00e9cnicas e os instrumentos de exploraci\u00f3n propios da profesi\u00f3n e rexistrar, sintetizar e interpretar os datos contribu\u00eddos e integralos no conxunto da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Redactar de forma apropiada informes e outros documentos profesionais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballar en equipo e, no seu caso, de forma interdisciplinaria."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Resolver problemas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Razoar de forma cr\u00edtica."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica. Criterios de clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos de escalamiento. Clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos de escalamiento en funci\u00f3n de: la existencia o no de un continuo f\u00edsico relacionado, el tipo de respuesta requerida a los sujetos, el objeto a escalar, las dimensiones implicadas, y la incorporaci\u00f3n o no del error."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos de escalamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. La psicof\u00edsica cl\u00e1sica"}, {"subtema": "La psicof\u00edsica cl\u00e1sica. Las leyes de Weber y Fechner. M\u00e9todos para la obtenci\u00f3n de umbrales (absoluto y diferencial) y estad\u00edsticos relacionados (intervalo de incertidumbre, punto de igualdad subjetiva, error constante): m\u00e9todo de l\u00edmites, m\u00e9todo de ajuste o error promedio, m\u00e9todo de est\u00edmulos constantes. Aplicaciones pr\u00e1cticas."}, {"subtema": "2.2. La psicof\u00edsica moderna"}, {"subtema": "La ley de Stevens. M\u00e9todos para la obtenci\u00f3n de datos: emparejamiento, estimaci\u00f3n y producci\u00f3n de magnitudes, emparejamiento, estimaci\u00f3n y producci\u00f3n de razones, emparejamiento, estimaci\u00f3n y producci\u00f3n de intervalos. Aplicaciones pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "2. Elaboraci\u00f3n de escalas psicof\u00edsicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. El modelo de Thurstone"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n al modelo escalar de Thurstone. Supuestos b\u00e1sicos. La ley del juicio comparativo: supuestos, casos, procedimiento para la obtenci\u00f3n de datos (m\u00e9todo de comparaci\u00f3n por pares aplicado a matrices completas y a matrices incompletas). La ley del juicio categ\u00f3rico: supuestos, restricciones, procedimientos para la obtenci\u00f3n de datos (m\u00e9todo de intervalos sucesivos, m\u00e9todo de intervalos aparentemente iguales, m\u00e9todo de ordenaci\u00f3n por rangos). Aplicaciones pr\u00e1cticas."}, {"subtema": "3.2. Generalizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Thurstone"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Procedimiento para la construcci\u00f3n de una escala: preparaci\u00f3n de los items, clasificaci\u00f3n de los items (prueba de jueces), criterios de selecci\u00f3n de los items (valor escalar, criterio de ambig\u00fcedad, criterio de irrelevancia), escala definitiva, fiabilidad y validez de la escala. Obtenci\u00f3n de puntuaciones a partir de la escala. Aplicaciones pr\u00e1cticas."}, {"subtema": "3.3. La t\u00e9cnica de Likert"}, {"subtema": "Fundamentos. Procedimiento para la construcci\u00f3n de una escala: preparaci\u00f3n de los items, recogida de datos, asignaci\u00f3n de puntuaciones a los items y a los sujetos, an\u00e1lisis y selecci\u00f3n de los items seg\u00fan su homogeneidad y su poder discriminativo, escala definitiva, fiabilidad y validez de la escala. Obtenci\u00f3n de puntuaciones a partir de la escala. Aplicaciones pr\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Elaboraci\u00f3n de escalas psicol\u00f3gicas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "MATERIA EN EXTINCI\u00d3N. Se realizar\u00e1 un examen te\u00f3rico-pr\u00e1ctico con preguntas de opci\u00f3n m\u00faltiple y de completar, en la fecha que marque el calendario de ex\u00e1menes de la Facultad. La bibliograf\u00eda m\u00ednima para prepararar el examen de la asignatura es: - Barbero, I. (1993). M\u00e9todos de elaboraci\u00f3n de escalas. Madrid: UNED. Cap\u00edtulos: I a VII, ambos inclusive.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de Elaboraci\u00f3n de Escalas en Logopedia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911315&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911320"}}
{"codigo": "652911320", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes etapas evolutivas do ser humano."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento e o uso da linguaxe e doutros sistemas comunicativos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os trastornos da comunicaci\u00f3n: linguaxe, fala, audici\u00f3n, voz e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e os instrumentos de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico en logopedia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Explorar, avaliar e diagnosticar, no seu caso, os trastornos da comunicaci\u00f3n e establecer un progn\u00f3stico."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Comunicar de xeito oral e escrito as s\u00faas observaci\u00f3ns e conclusi\u00f3ns ao paciente, aos seus familiares e ao resto de profesionais que interve\u00f1en na s\u00faa atenci\u00f3n, adapt\u00e1ndose \u00e1s caracter\u00edsticas do contorno."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Redactar de forma apropiada informes e outros documentos profesionais."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  1.  Concepto  de  alteraci\u00f3n  cong\u00e9nita."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos  de  estudio:  el  m\u00e9todo  cl\u00ednico.  T\u00e9cnicas:  anat\u00f3micas  y  de  estimulaci\u00f3n,  de  neuroimagen,  de  registros  electrofisiol\u00f3gicos.  T\u00e9cnicas  de  detecci\u00f3n  de  predisposici\u00f3n  familiar:  estudios  de  familias  y  estudios  de  gemelos. Estudios  de  adopciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  2.  M\u00e9todos  de  estudio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etapas  en  el  desarrollo  embrionario.  Dismorfolog\u00eda.  Disrupciones,  deformaciones  y  malformaciones. Errores  cong\u00e9nitos  del  metabolismo  (ECMs). Morfog\u00e9nesis.  Riesgo  mayor  y  menor  durante  el  desarrollo  embrionario.  Procedimientos  de  diagn\u00f3stico  prenatal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  3.  Etapas  en  el  desarrollo  embrionario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modos  de  informaci\u00f3n  gen\u00e9tica.  Conceptos de cromatina,  cromosomas,  gen,  cistr\u00f3n,  genotipo  y  fenotipo.  Transcripci\u00f3n  del  ADN. Traducci\u00f3n  gen\u00e9tica:  ARNr,  ARNt.  S\u00edntesis  de  prote\u00ednas.  C\u00f3digo  gen\u00e9tico.  Expresi\u00f3n  g\u00e9nica:  su  regulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  4.  Modos  de  informaci\u00f3n  gen\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Herencia  mendeliana. Genes  independientes.  H\u00edbridos.  An\u00e1lisis  mendelianos  en  el  hombre.  Epistasias.  Herencia  dominante,  recesiva,  codominante,  ligada  al  sexo,  influenciada  por  el  sexo,  de  genes  hol\u00e1ndricos.  Herencia  no  nuclear."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  5.  Herencia  mendeliana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos  para  la  identificaci\u00f3n  de  los  cromosomas:  el  cariotipo  humano.  Etiolog\u00eda  de  las  alteraciones  cromos\u00f3micas."}], "temas": [{"tema": "TEMA  6.  Cromosopat\u00edas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alteraciones  num\u00e9ricas  autos\u00f3micas:  trisom\u00eda  21,  trisom\u00eda  13,  trisom\u00eda  18,  s\u00edndrome  del  \"cri  du  chat\".  Alteraciones  num\u00e9ricas  gonos\u00f3micas:  s\u00edndrome  de  Turner,  s\u00edndrome  de  Klinefelter,  triple  X,  doble  Y."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  7.  Alteraciones  num\u00e9ricas  autos\u00f3micas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Patolog\u00edas cong\u00e9nitas por pares cromos\u00f3micos de tipo neurol\u00f3gico, auditivo y fonatorio con afectaci\u00f3n del lenguaje. Sordera. Hipoplasia malar, labio hendido, anodoncia e hipodoncia, distribuci\u00f3n irregular dentaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  8. Patolog\u00edas cong\u00e9nitas por pares cromos\u00f3micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neurogen\u00e9tica.  S\u00edndromes  de  Prader-Willi,  Angelman,  Huntington,  X-fr\u00e1gil,  Enfermedad  de  Kennedy,  Distrofia  muscular  de  Duchenne/Becker.  Encefalomiopat\u00edas  mitocondriales.  Enfermedades  neurodegenerativas: Corea  de  Huntington  y  Alzheimer."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  9.  Neurogen\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1lisis cerebral infantil, y lenguaje. Deficiencia mental: factores determinantes org\u00e1nicos: gen\u00e9ticos, prenatales, perinatales y postnatales. Mut\u00e1genos f\u00edsicos y qu\u00edmicos. Exposici\u00f3n ocupacional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  10. Par\u00e1lisis cerebral infantil, y lenguaje. Mut\u00e1genos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La  gen\u00e9tica  molecular  en  la  prevenci\u00f3n,  diagn\u00f3stico  y  pron\u00f3stico  de  las  alteraciones  cong\u00e9nitas.  Terapia  g\u00e9nica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  11.  Prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico e terapia das alteraci\u00f3ns conx\u00e9nitas da linguaxe."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Co\u00f1ecer os mecanismos que poden inducir a aparici\u00f3n de alteracions nas c\u00e9lulas, tecidos e \u00f3rganos con consecuencias sobre a capacidade de comunicaci\u00f3n oral, prestando especial atenci\u00f3n as causas de orixe xen\u00e9tico.", "nombre_asignatura": "Alteraci\u00f3ns Conx\u00e9nitas da Linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911320&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911317"}}
{"codigo": "652911317", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O marco conceptual"}, {"subtema": "a. A resposta \u00e1 diversidade e aos problemas da linguaxe ao longo da historia"}, {"subtema": "b. O di\u00e1logo entre contexto social e as medidas lexislativas."}, {"subtema": "1. A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade dende o paradigma inclusivo"}, {"subtema": "a. A diversidade como riqueza formativa."}, {"subtema": "b. As implicaci\u00f3ns da escola inclusiva no quefacer dos profesionais."}, {"subtema": "c. A escola e os servizos de apoio ao alumnado con dificultades de linguaxe."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. As respostas \u00e1 diversidade dende o curriculum"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Dende o Programa de Desenvolvemento Individual \u00e1s Adaptaci\u00f3ns Curriculares:"}, {"subtema": "Conceptos, Semellanzas e Diferenzas."}, {"subtema": "2. A avaliaci\u00f3n das NE no \u00e1mbito ling\u00fc\u00edstico dende unha perspectiva curricular."}, {"subtema": "3. O ordenamento lexislativo das adaptaci\u00f3ns curriculares."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. Adaptaci\u00f3ns curriculares e avalavaliaci\u00f3n das Necesidades Educativas"}, {"tema": "Especiais dende a perspectiva curricular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Adaptaci\u00f3n dos contextos e das propostas de aprendizaxe para unha intervenci\u00f3n baseada na inclusi\u00f3n."}, {"subtema": "2. Elaboraci\u00f3n, selecci\u00f3n e organizaci\u00f3n dos recursos."}, {"subtema": "3. O apoio logop\u00e9dico no marco dunha proposta curricular abordada dende unha"}, {"subtema": "perspectiva de traballo interprofesional."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III. Adaptaci\u00f3ns curriculares inespec\u00edficas na \u00e1rea da linguaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Adaptaci\u00f3n Curricular (AC)."}, {"subtema": "2. O Documento de Adaptaci\u00f3n Curricular (DAC)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV. Adaptaci\u00f3ns Curriculares na \u00c1rea da Linguaxe"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Adaptaci\u00f3ns Curriculares e Progr. de Desenv. Indiv", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911317&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911313"}}
{"codigo": "652911313", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A Voz Profesional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911316"}}
{"codigo": "652911316", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Adestramento en Habilidades Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911316&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911301"}}
{"codigo": "652911301", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer a anatom\u00eda e a fisiolox\u00eda dos \u00f3rganos da fala, da audici\u00f3n, da voz e da deglutici\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer a neurolox\u00eda e neuropsicolox\u00eda da linguaxe."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes etapas evolutivas do ser humano."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento e o uso da linguaxe e doutros sistemas comunicativos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os trastornos da comunicaci\u00f3n: linguaxe, fala, audici\u00f3n, voz e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n psicosocial da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios , as funci\u00f3ns e os procedementos da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos educativos e da aprendizaxe que dan soporte \u00e1s t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos que dan soporte \u00e1s t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos psicoling\u00fc\u00edsticos e outros procesos psicol\u00f3xicos b\u00e1sicos que dan soporte \u00e1s t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e os instrumentos de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico en logopedia."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n: linguaxe, fala, audici\u00f3n, voz e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Explorar, avaliar e diagnosticar, no seu caso, os trastornos da comunicaci\u00f3n e establecer un progn\u00f3stico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Participar no proceso de avaliaci\u00f3n e de diagn\u00f3stico pluridisciplinar de trastornos que afectan \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Usar as t\u00e9cnicas e os instrumentos de exploraci\u00f3n propios da profesi\u00f3n e rexistrar, sintetizar e interpretar os datos contribu\u00eddos e integralos no conxunto da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a terminolox\u00eda que lles permita interactuar eficazmente con outros profesionais."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer os l\u00edmites das s\u00faas competencias e saber identificar c\u00e1ndo \u00e9 necesario un tratamento interdisciplinar."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer, seleccionar, facilitar e intervir con sistemas alternativos e aumentativos da comunicaci\u00f3n adaptados as condici\u00f3ns f\u00edsicas, psicol\u00f3xicas e sociais dos seus pacientes, as\u00ed como o dese\u00f1o e o uso de pr\u00f3tese e axudas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Adaptar a s\u00faa actuaci\u00f3n \u00e1s diferentes etapas evolutivas do individuo e as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, psicol\u00f3xicas e sociais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Establecer os obxectivos e as etapas dos tratamentos que aplica."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar e argumentar o tratamento seleccionado."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar os tratamentos logop\u00e9dicos cos m\u00e9todos, coas t\u00e9cnicas e cos recursos mais eficaces e adecuados."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Avaliar a propia intervenci\u00f3n profesional para optimizala."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesorar as familias e o contorno social das persoas usuarias, favorecendo a s\u00faa participaci\u00f3n e a s\u00faa colaboraci\u00f3n no tratamento logop\u00e9dico."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar informes de exploraci\u00f3n e de diagn\u00f3stico, de seguimento, de finalizaci\u00f3n e de derivaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Ser capaz de traballar no contorno escolar, asistencial e sanitario."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Redactar de forma apropiada informes e outros documentos profesionais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de tomar decisi\u00f3ns, asumindo a responsabilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballar en equipo e, no seu caso, de forma interdisciplinaria."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Resolver problemas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Razoar de forma cr\u00edtica."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I. INTERVENCI\u00d3N LOGOP\u00c9DICA DE LA AFASIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Semiolog\u00eda."}, {"subtema": "1.2 Tipos cl\u00ednicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Caracter\u00edsticas de la afasia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Aspectos generales."}, {"subtema": "2.2 Principales pruebas estandarizadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.  Evaluaci\u00f3n de la afasia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Sintaxis."}, {"subtema": "3.2. Denominaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Comprensi\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. Lectura."}, {"subtema": "3.5. Escritura."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Intervenci\u00f3n semiol\u00f3gica de la afasia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II. INTERVENCI\u00d3N LOGOP\u00c9DICA EN LOS TRASTORNOS DEL DESARROLLO DEL LENGUAJE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Trastornos primarios del desarrollo del lenguaje."}, {"subtema": "4.2. Trastornos secundarios del desarrollo del lenguaje."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Principales tipos de trastornos del lenguaje."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Aspectos ling\u00fc\u00edsticos a evaluar."}, {"subtema": "5.2. Principales pruebas estandarizadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Evaluaci\u00f3n del lenguaje."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Intervenci\u00f3n de los aspectos fon\u00e9ticos y fonol\u00f3gicos."}, {"subtema": "6.2. intervenci\u00f3n de los aspectos sem\u00e1nticos y pragm\u00e1ticos."}, {"subtema": "6.3. Intervenci\u00f3n de los aspectos sint\u00e1cticos y morfol\u00f3gicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en los trastornos del desarrollo del lenguaje."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO III. INTERVENCI\u00d3N LOGOP\u00c9DICA EN LA PAR\u00c1LISIS CEREBRAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Caracter\u00edsticas y tipos de par\u00e1lisis cerebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Motora."}, {"subtema": "8.2. Habla y voz."}, {"subtema": "8.3. Degluci\u00f3n y respiraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Evaluaci\u00f3n del ni\u00f1o con par\u00e1lisis cerebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Control postural y psicomotricidad."}, {"subtema": "9.2. Tratamiento de la voz."}, {"subtema": "9.3. Tratamiento del habla y articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.4. Tratamiento de la degluci\u00f3n."}, {"subtema": "9.5. Tratamiento de la respiraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Intervenci\u00f3n del ni\u00f1o con par\u00e1lisis cerebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV.INTERVENCI\u00d3N LOGOP\u00c9DICA EN LA DEFICIENCIA MENTAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Clasificaci\u00f3n y caracter\u00edsticas de la Deficiencia mental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Evaluaci\u00f3n de la Deficiencia mental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Lenguaje."}, {"subtema": "12.2. Voz y articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.3. Conducta."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Intervenci\u00f3n de la Deficiencia mental."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura contemplada para conocer y aplicar la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en afasias, trastornos del desarrollo del lenguaje, par\u00e1lisis cerebral y deficiencia mental.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Logop\u00e9dica nas Alteraci\u00f3ns da Linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911303"}}
{"codigo": "652911303", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Trastornos da Lecto-Escritura", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652911302"}}
{"codigo": "652911302", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento e o uso da linguaxe e doutros sistemas comunicativos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Usar as t\u00e9cnicas e os instrumentos de exploraci\u00f3n propios da profesi\u00f3n e rexistrar, sintetizar e interpretar os datos contribu\u00eddos e integralos no conxunto da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Dominar a terminolox\u00eda que lles permita interactuar eficazmente con outros profesionais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer, seleccionar, facilitar e intervir con sistemas alternativos e aumentativos da comunicaci\u00f3n adaptados as condici\u00f3ns f\u00edsicas, psicol\u00f3xicas e sociais dos seus pacientes, as\u00ed como o dese\u00f1o e o uso de pr\u00f3tese e axudas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Adaptar a s\u00faa actuaci\u00f3n \u00e1s diferentes etapas evolutivas do individuo e as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, psicol\u00f3xicas e sociais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Establecer os obxectivos e as etapas dos tratamentos que aplica."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar e argumentar o tratamento seleccionado."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Avaliar a propia intervenci\u00f3n profesional para optimizala."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesorar as familias e o contorno social das persoas usuarias, favorecendo a s\u00faa participaci\u00f3n e a s\u00faa colaboraci\u00f3n no tratamento logop\u00e9dico."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Comunicar de xeito oral e escrito as s\u00faas observaci\u00f3ns e conclusi\u00f3ns ao paciente, aos seus familiares e ao resto de profesionais que interve\u00f1en na s\u00faa atenci\u00f3n, adapt\u00e1ndose \u00e1s caracter\u00edsticas do contorno."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar informes de exploraci\u00f3n e de diagn\u00f3stico, de seguimento, de finalizaci\u00f3n e de derivaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Ser capaz de traballar no contorno escolar, asistencial e sanitario."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender, valorar e incorporar \u00e1 praxe profesional as produci\u00f3ns cient\u00edficas que sustentan o desenvolvemento profesional do/a logopeda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de tomar decisi\u00f3ns, asumindo a responsabilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballar en equipo e, no seu caso, de forma interdisciplinaria."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de se adaptar aos cambios."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B27", "competencia": "P\u00f3r en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que se desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa."}, {"subtema": "Usuarios de Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}, {"subtema": "Modelo de Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}, {"subtema": "Competencia Comunicativa"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas de CAA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas de CAA Asistida."}, {"subtema": "Objetos"}, {"subtema": "Fotograf\u00edas"}, {"subtema": "Dibujos lineales"}, {"subtema": "SPC y PIC"}, {"subtema": "Sistema Bliss"}, {"subtema": "Ortograf\u00eda tradicional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa Asistida: Conjuntos y Sistemas simb\u00f3licos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de Selecci\u00f3n: Selecci\u00f3n Directa, Barrido, Selecci\u00f3n Codificada."}, {"subtema": "Ayudas T\u00e9cnicas a la Comunicaci\u00f3n: Accesos; Baja y Alta Tecnolog\u00eda: Comunicadores y el Ordenador."}, {"subtema": "Programas para la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa: T\u00e9cnicas de Selecci\u00f3n y Ayudas T\u00e9cnicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas de CAA No Asistida."}, {"subtema": "Estrategias gestuales."}, {"subtema": "Sistemas de Signos Manuales Pedag\u00f3gicos."}, {"subtema": "Lenguajes Codificados Gestuales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa No Asistida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Proceso de Valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "El Modelo de Participaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estrategias y adaptaciones para la valoraci\u00f3n de instrumentos formales."}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoques para la ense\u00f1anza de la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa."}, {"subtema": "Estrategias  y t\u00e9cnicas espec\u00edficas."}, {"subtema": "Programas espec\u00edficos de intervenci\u00f3n: Programa de Comunicaci\u00f3n-Habla Signada B. Schaeffer; PECS; E.L.A."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas espec\u00edficas de intervenci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Descriptores de la materia: Sistemas de comunicaci\u00f3n alternativos: pictogramas, s\u00edmbolos Bliss, SPC. Nuevos recursos tecnol\u00f3gicos. La asignatura es una troncal anual que se ocupa de dotar al futuro logopeda de las herramientas necesarias para realizar la valoraci\u00f3n y la intervenci\u00f3n en el \u00e1rea de las dificultades de la comunicaci\u00f3n. El uso de sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa basadas en s\u00edmbolos gr\u00e1ficos \u2013SPC, BLISS, PIC, OT. etc., signos manuales, y del uso de opciones de alta y baja tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n ser\u00e1n las herramientas b\u00e1sicas para la intervenci\u00f3n en las dificultades comunicativas. Adem\u00e1s, se proporcionar\u00e1n estrategias para la ense\u00f1anza de habilidades comunicativas b\u00e1sicas y m\u00e1s avanzadas.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Espec\u00edficas de Intervenci\u00f3n na Linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652911&assignatura=652911302&any_academic=2018_19"}
