{"index": {"_id": "652811301"}}
{"codigo": "652811301", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan aos procesos socioeducativos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos contornos de intervenci\u00f3n do/a educador/a social, da s\u00faa evoluci\u00f3n e prospectiva, as\u00ed como da s\u00faa configuraci\u00f3n e regulamentaci\u00f3n a trav\u00e9s de instituci\u00f3ns profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprender os fundamentos do dese\u00f1o e uso dos medios e recursos para a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas, servizos e acci\u00f3ns nos diversos \u00e1mbitos de traballo socioeducativo."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Planificar procesos de avaliaci\u00f3n e avaliar a calidade de proxectos, programas, servizos e acci\u00f3ns nos \u00e1mbitos de traballo socioeducativo."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer, integrar e articular os recursos sociais, institucionais persoais para levar a cabo o traballo nun determinado \u00e1mbito de acci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Colaborar e asesorar na elaboraci\u00f3n de programas socioeducativos nos medios e redes de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer, utilizar e avaliar as TIC con fins formativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer, e saber utilizar as fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Analizar, sintetizar e valorar criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecer as contribuci\u00f3ns das TIC e ser quen de utilizalas no estudo e nas tarefas profesionais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Ser capaz de se relacionar positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Saber traballar en equipo de xeito colaborativo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e caracter\u00edsticas das TIC."}, {"subtema": "1.2. Mitos asociados as TIC."}, {"subtema": "1.3. A sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As TIC na globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural."}, {"subtema": "1.5. As desigualdades sociais e a fenda dixital."}, {"subtema": "1.6. O papel liberador ou opresor das TIC."}, {"subtema": "1.7. Os retos da acci\u00f3n socieducativa ante as TIC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Sociedade, tecnolox\u00eda e educaci\u00f3n: as TIC na sociedade da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O desenvolvemento da tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}, {"subtema": "2.2. O enfoque da tecnolox\u00eda educativa desde unha perspectiva multidisciplinar e cr\u00edtica das ciencias sociais."}, {"subtema": "2.3. A tecnolox\u00eda educativa en Espa\u00f1a, Europa e no mundo."}, {"subtema": "2.4. A investigaci\u00f3n sobre as TIC no \u00e1mbito socieducativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: A tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Socializaci\u00f3n e aprendizaxe con medios e tecnolox\u00edas en contextos socieducativos."}, {"subtema": "3.2. Recursos educativos e materiais did\u00e1cticos: medios impresos, medios audiovisuais e medios dixitais."}, {"subtema": "3.3. O dese\u00f1o, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de recursos educativos e materiais did\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Os medios na acci\u00f3n  socioeducativa: materiais did\u00e1cticos, recursos educativos e TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As TIC nos procesos de dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n da acci\u00f3n socieducativa."}, {"subtema": "4.2. O educador social ante a integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.3. A organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.4. Boas pr\u00e1cticas para integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.5. Modelos e niveis de integraci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito socioeducativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: A integraci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito socieducativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A acci\u00f3n socioeducativa con tecnolox\u00edas dixitais."}, {"subtema": "5.2. A selecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos distintos recursos, aplicaci\u00f3ns e servicios de internet na acci\u00f3n socioeducativa."}, {"subtema": "5.3. A web 2.0, an\u00e1lise das s\u00faas posibilidades socioeducativas e creaci\u00f3n de recursos na rede."}, {"subtema": "5.4. O elearning e os entornos virtuais."}, {"subtema": "5.5. Os entonos de traballo colaborativo."}, {"subtema": "5.6. As redes sociais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V: Internet e acci\u00f3n socioeducativa."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n forma parte do plan de estudios da diplomatura de Educaci\u00f3n Social. Imp\u00e1rtese no \u00faltimo curso e \u00e9 unha materia troncal de 4.5 cr\u00e9ditos, 3 te\u00f3ricos e 1.5 pr\u00e1cticos, o que equivale no Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos a aproximadamente 3.5 cr\u00e9ditos que representan o redor de 87 horas de traballo do estudante. Os descritores desta materia son os seguintes: Recursos did\u00e1cticos e novas tecnolox\u00edas: utilizaci\u00f3n nas s\u00faas distintas aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas, organizativas e administrativas. Utilizaci\u00f3n dos principais instrumentos inform\u00e1ticos e audiovisuais. Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito da educaci\u00f3n social, con capacidade para analizar de forma cr\u00edtica o papel das TIC na sociedade e integralas nos diferentes \u00e1mbitos socioeducativos tanto para o seu desenvolvemento profesional as\u00ed como un elemento favorecedor da inclusi\u00f3n da diversidade que caracteriza a sociedade. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se abordar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo e an\u00e1lise da sociedade da informaci\u00f3n e da aplicaci\u00f3n dos medios na acci\u00f3n socioeducativa para a integraci\u00f3n das TIC nos \u00e1mbitos de traballo dos educadores sociais.", "nombre_asignatura": "Novas Tecnolox\u00edas Aplicadas a Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652811306"}}
{"codigo": "652811306", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos contornos de intervenci\u00f3n do/a educador/a social, da s\u00faa evoluci\u00f3n e prospectiva, as\u00ed como da s\u00faa configuraci\u00f3n e regulamentaci\u00f3n a trav\u00e9s de instituci\u00f3ns profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Comprender os fundamentos do dese\u00f1o e uso dos medios e recursos para a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer, utilizar e avaliar as TIC con fins formativos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecer as contribuci\u00f3ns das TIC e ser quen de utilizalas no estudo e nas tarefas profesionais."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.  O  escenario sociolaboral: m\u00e1is necesidades, m\u00e1is destinatarios e novas funci\u00f3ns para a orientaci\u00f3n  profesional."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DIMENSI\u00d3N CONTEXTUAL DA ORIENTACI\u00d3N OCUPACIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  A Formaci\u00f3n Profesional: concepto, caracter\u00edsticas e organizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O escenario sociolaboral: m\u00e1is necesidades, m\u00e1is destinatarios e novas funci\u00f3ns para a orientaci\u00f3n profesional."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. DELIMITACI\u00d3N CONCEPTUAL E BASES TE\u00d3RICAS DA ORIENTACI\u00d3N OCUPACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Orientaci\u00f3n Profesional e Orientaci\u00f3n  Ocupacional: delimitaci\u00f3n conceptual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema  4. A inserci\u00f3n laboral: concepto e  enfoques  explicativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. \u00c1reas e modelos de intervenci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652811303"}}
{"codigo": "652811303", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Planificar procesos de avaliaci\u00f3n e avaliar a calidade de proxectos, programas, servizos e acci\u00f3ns nos \u00e1mbitos de traballo socioeducativo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Analizar, sintetizar e valorar criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Saber presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- As pol\u00edticas p\u00fablicas do Estado do Benestar: Programas e Servizos Socioeducativos."}, {"subtema": "- Precisi\u00f3ns terminol\u00f3xicas na Avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n: Informaci\u00f3n, valoraci\u00f3n, decisi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022Informaci\u00f3n e Xu\u00edzos de valor na Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022A toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A Investigaci\u00f3n Avaliativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Perspectivas metodol\u00f3xicas en avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n hist\u00f3rica da Avaliaci\u00f3n de Programas."}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n centrada en obxectivos: Tyler"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n libre de obxectivos: Scriven"}, {"subtema": "-A avaliaci\u00f3n como \u201caccountability\u201d (rendici\u00f3n de contas)"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n para a toma de decisi\u00f3ns: modelo CEPP"}, {"subtema": "-Modelos de negociaci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n democr\u00e1tica deliberativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Modelos ou perspectivas de Avaliaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Problem\u00e1tica na conceptualizaci\u00f3n da calidade no \u00e1mbito educativo."}, {"subtema": "-Evoluci\u00f3n do concepto de calidade."}, {"subtema": "-Calidade nos Servizos P\u00fablicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Conceptualizaci\u00f3ns da Calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Avaliaci\u00f3n de necesidades: suficiencia"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n do dese\u00f1o: pertinencia"}, {"subtema": "-Avaliabilidade do programa/servizo."}, {"subtema": "-Execuci\u00f3n, seguimento e cobertura."}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n de resultados, econ\u00f3mica e do impacto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fases Avaliativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Os dese\u00f1os da avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas de recolleita da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "-As an\u00e1lises da Informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Dese\u00f1os da avaliaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Dos conceptos aos \u00edndices"}, {"subtema": "-Caracter\u00edsticas dos indicadores"}, {"subtema": "-Indicadores de rendemento: Eficacia, Eficiencia, Econom\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Indicadores da Calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Normas de Utilidade"}, {"subtema": "-Normas de Viabilidade"}, {"subtema": "-Normas de Adecuaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Normas de Precisi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Normas Internacionais de Avaliaci\u00f3n de Programas e Informe de Avaliaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de Avaliaci\u00f3n de Progr. e Servizos en E.s.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652811304"}}
{"codigo": "652811304", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica nas Minusval\u00edas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652811305"}}
{"codigo": "652811305", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Coordinar, asesorar e dinamizar equipos profesionais e colectivos participantes nos procesos de implicaci\u00f3n e participaci\u00f3n sociocomunitaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer, integrar e articular os recursos sociais, institucionais persoais para levar a cabo o traballo nun determinado \u00e1mbito de acci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de invesigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer, e saber utilizar as fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Saber presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Saber traballar en equipo de xeito colaborativo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n.- Sociedad del Bienestar y Educaci\u00f3n Social.- La Educaci\u00f3n Social objeto de la Pedagog\u00eda Social.- Educador Social versus Trabajador Social.- Perspectivas \tde la Educaci\u00f3n Social en Espa\u00f1a ."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n y planteamientos te\u00f3ricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.- Bienestar social y estructura social.- La complejidad del bienestar social.- La estructura funcional del Bienestar social.- La interdisciplinariedad en el estudio de los problemas sociales."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Bienestar social y estructura social.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.- Pol\u00edtica y Bienestar social.- Bienestar social y noci\u00f3n de welfare.- Bienestar social y cambio social.- La Seguridad Social y los gastos de protecci\u00f3n social.- Los Servicios Sociales y la igualdad social"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Pol\u00edtica y Bienestar social.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.- Estado Asistencial y/o Estado del Bienestar.- El Estado del Bienestar como desaf\u00edo institucional.- Estado de Derecho, Estado Social y Estado democr\u00e1tico.- Derechos sociales o de prestaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Estado Asistencial y/o Estado del Bienestar.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5.- Conceptos b\u00e1sicos del bienestar social.- Acci\u00f3n Social.- Administraci\u00f3n Social.- Asistencia p\u00fablica.- Asistencia social.- Ayuda social.- Beneficencia.. Bienestar social.- Desarrollo social.- Planificaci\u00f3n social.- Pol\u00edtica social.- Seguridad social.- Servicio p\u00fablico.-Servicios sociales."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Conceptos b\u00e1sicos del bienestar social.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6.- Necesidades y demandas.- Las necesidades sociales.- El an\u00e1lisis de la demanda.- Detectores de demandas.- Estudios previos a planes de intervenci\u00f3n.- Acerca de los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n.-  Marketing sociocultural"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Necesidades y demandas.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7.- Los \tdiferentes colectivos destinatarios de los Servicios Sociales: Familia y menores, ancianos, mujer, minusv\u00e1lidos, juventud, delincuencia, drogodependencia, SIDA, \tpobreza, infancia, emigraci\u00f3n, inmigraci\u00f3n, minor\u00edas \u00e9tnicas, otros colectivos sociales.- El acogimiento familiar. Los diferentes sistemas de acogimiento familiar."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Los \tdiferentes colectivos destinatarios de los Servicios Sociales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8.- Pol\u00edticas sociales. Contenidos.- Modelos de pol\u00edticas sociales.-  Servicios Sociales. Referencia legislativa.- Organismos competentes a nivel estatal.- Referencia conceptual y referencia operativa.- Servicios Sociales y comunidad local."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Pol\u00edticas sociales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9.- La planificaci\u00f3n de los Servicios Sociales.- Las fases de la planificaci\u00f3n.- Los l\u00edmites de la planificaci\u00f3n.-  Los mapas de planificaci\u00f3n en los Servicios Sociales."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- La planificaci\u00f3n de los Servicios Sociales.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10.- El sistema p\u00fablico de Servicios Sociales.- Referencias y contenidos.- Los servicios y prestaciones en el sistema p\u00fablico de los Servicios Sociales en Espa\u00f1a. Su campo de aplicaci\u00f3n. Estructura, tipolog\u00eda y funciones.- Los Servicios Sociales comunitarios.- Proceso de implantaci\u00f3n.- Evoluci\u00f3n de los Servicios Sociales comunitarios."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- El sistema p\u00fablico de Servicios Sociales.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11.- Las administraciones p\u00fablicas en la gesti\u00f3n de los Servicios Sociales.- El sector no gubernamental en la gesti\u00f3n de los Servicios Sociales: Empresas, organizaciones sin \u00e1nimo de lucro, voluntarios, usuarios y poblaci\u00f3n.- El voluntariado social.- Aproximaci\u00f3n a sus caracter\u00edsticas b\u00e1sicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Las administraciones p\u00fablicas en la gesti\u00f3n de los Servicios Sociales.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.- Los Servicios Sociales en Galicia.- Lei de Servicios Sociais da Xunta de Galicia.- Servicios, prestaciones socioecon\u00f3micas, equipamientos, centros y entidades prestadoras \tde Servicios Sociales."}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Los Servicios Sociales en Galicia.-"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13.- Calidad de vida e indicadores sociales.- La calidad de vida como objeto de estudio.- Indicadores sociales de calidad de vida.- La medida de la calidad de vida."}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Calidad de vida e indicadores sociales.-"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Asignatura da licenciatura en extinci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Servizos Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652811302"}}
{"codigo": "652811302", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender a xenealox\u00eda dos procesos hist\u00f3ricos de consolidaci\u00f3n da profesi\u00f3n e da intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer, analizar e valorar o marco da Educaci\u00f3n Social e os modelos de car\u00e1cter trasnacional, os desenvolvidos noutros pa\u00edses, especialmente no contexto europeo e iberoamericano."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos contornos de intervenci\u00f3n do/a educador/a social, da s\u00faa evoluci\u00f3n e prospectiva, as\u00ed como da s\u00faa configuraci\u00f3n e regulamentaci\u00f3n a trav\u00e9s de instituci\u00f3ns profesionais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.1. Antecedentes hist\u00f3ricos relativos \u00e1s medidas de regulaci\u00f3n e de control social da infancia e da xuventude abandonada e/ou delincuente."}, {"subtema": "TEMA 1.2. Perigo social, obrigatoriedade escolar e definici\u00f3n social de diferentes tipos de infancia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO I: A historia do presente da xustiza xuvenil"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2.1. Aproximaci\u00f3n conceptual"}, {"subtema": "TEMA 2.2. Perspectivas definitorias desadaptaci\u00f3n social."}, {"subtema": "TEMA 2.3. Desviaci\u00f3n, delito e orde social."}, {"subtema": "TEMA 2.4. Violencia, delito e vulnerabilidade"}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO II:  Desadaptaci\u00f3n, delincuencia e vulnerabilidade social."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3.1. Escenarios adolescentes: diferentes e desiguais"}, {"subtema": "TEMA 3.2. Menores en desprotecci\u00f3n e en conflito social: Marco lexislativo."}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO III: Adolescentes socialmente conflitivos: propostas de acci\u00f3n socioeducativa"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4.1. A  educaci\u00f3n especializada como antecedente da educaci\u00f3n social."}, {"subtema": "TEMA 4.2. Principais problemas na definici\u00f3n do perfil profesional."}, {"subtema": "TEMA 4.3. Modelos de acci\u00f3n socioeducativa"}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO  IV: A Educaci\u00f3n social no \u00e1mbito da vulnerabilidade social"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- \"O educador e a programaci\u00f3n: unha experiencia concreta\""}, {"subtema": "- \"O proceso de intervenci\u00f3n socioeducativa no caso dun menor en situaci\u00f3n de risco social\""}, {"subtema": "- \"Experiencias socioeducativas en medio aberto\""}, {"subtema": "- \"A favor dos desfavorecidos\""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO IV: Os proxectos como m\u00e9todo de traballo"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "No desenvolvemento desta materia pret\u00e9ndese que o estudantado: \u2022 Reestructure as concepci\u00f3ns previas cuestionando as imaxes dominantes que, a modo de t\u00f3picos e de prexu\u00edzos, impregnan o campo da desadaptaci\u00f3n social na actualidade. \u2022 Apele \u00e1 historia para descubrir as regras de constituci\u00f3n da chamada infancia inadaptada, as\u00ed como as diferentes repostas institucionais que se dese\u00f1aron para atendela. \u2022 Cuestione a aparente neutralidade das categor\u00edas creadas para designar este proceso social. \u2022 Caracterice a evoluci\u00f3n da educaci\u00f3n social como unha praxe social cunha forte intencionalidade educativa con identidade propia, tomando unha actitude de apertura cient\u00edfica a respecto das contribuci\u00f3ns da sociolox\u00eda, da pedagox\u00eda, da filosof\u00eda, da psicolox\u00eda etc. \u2022 Desenvolva habilidades de reflexi\u00f3n, de an\u00e1lise e de s\u00edntese que garantan o compromiso \u00e9tico nas s\u00faas propostas. \u2022 Sinta a necesidade da investigaci\u00f3n como base para o co\u00f1ecemento e a transformaci\u00f3n da realidade. \u2022 Adquira unha maior concienciaci\u00f3n acerca dos procesos de vulnerabilidade social. \u2022 Desvele as teor\u00edas impl\u00edcitas nos diversos informes, para interrogar aquilo que se d\u00e1 por suposto acerca do que caracteriza a unha persoa normal e as formas correctas de pensar, sentir e comportarse. \u2022 Identifique e someta a an\u00e1lise as ideolox\u00edas que atravesan os discursos sociais.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Educativa sobre Problemas Fundamentais de Desadaptaci\u00f3n Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652811310"}}
{"codigo": "652811310", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 18.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Diplomado en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652811&assignatura=652811310&any_academic=2018_19"}
