{"index": {"_id": "652702036"}}
{"codigo": "652G02036", "competencias": [{"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Este bloque est\u00e1 composto de 3 temas que conceptualizan a materia, ab\u00f3rdanse principalmente aspectos relacionados co deporte e a s\u00faa iniciaci\u00f3n nas idades de Educaci\u00f3n Primaria as\u00ed como as estruturas organizativas do deporte e os modelos do deporte escolar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 1:Marco conceptual do deporte e a iniciaci\u00f3n deportiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de deporte e terminolox\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": "- Modelos de deporte na sociedade actual."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3ns do deporte."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O deporte e a iniciaci\u00f3n deportiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O Consello Superior de Deportes."}, {"subtema": "- As Federaci\u00f3ns deportivas."}, {"subtema": "- As Comunidades Aut\u00f3nomas."}, {"subtema": "- Os clubs e as asociaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Os concellos e deputaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. As estructuras organizativas do deporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aproximaci\u00f3n aos diferentes modelos na xesti\u00f3n do deporte escolar."}, {"subtema": "- Programas l\u00fadicos, educativos e competitivos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lise dos modelos de deporte escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neste bloque tem\u00e1tico ab\u00f3rdase como se estrutura o deporte e cales son os aspectos metodol\u00f3xicos m\u00e1is importantes nos procesos de ensino-aprendizaxe dos mesmos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 2: A ensinanza do deporte en categor\u00edas inferiores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas f\u00edsicas, sociais, ps\u00edquicas e afectivas dos nenos/ as."}, {"subtema": "- Rol do educador deportivo."}, {"subtema": "- Fases do ciclo vital do deportista."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O deportista, o educador deportivo e o deporte."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Pautas a seguir no ensino do deporte en nenos/ as."}, {"subtema": "- Confecci\u00f3n de tarefas v\u00e1lidas para o desenvolvemento integral do neno/a."}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda e did\u00e1ctica do deporte escolar."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Principios da educaci\u00f3n motriz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Este \u00e9 un bloque tem\u00e1tico onde se exp\u00f3n o deporte en idade escolar fronte \u00e1s problem\u00e1ticas que o rodean. Faise unha an\u00e1lise particular desde a \u00f3ptica e reflexi\u00f3n do graduado en Educaci\u00f3n Primaria, especialmente con menci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 3: A iniciaci\u00f3n deportiva no contexto socioeducativo actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise dos axentes que afectan directa ou indirectamente \u00e1 pr\u00e1ctica deportiva escolar."}, {"subtema": "- A educaci\u00f3n en valores a trav\u00e9s da iniciaci\u00f3n deportiva."}, {"subtema": "- H\u00e1bitos hixi\u00e9nico-saudables e prevenci\u00f3n de lesi\u00f3ns deportivas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Actualidade do deporte escolar. Problem\u00e1tica e medidas propostas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estudo e an\u00e1lise da competici\u00f3n deportiva en nenos/ as."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. A competici\u00f3n deportiva en nenos e nenas e x\u00f3venes deportistas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Este bloque est\u00e1 composto dun tema de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico no que se prop\u00f3n ao alumno a elaboraci\u00f3n dun proxecto de escola deportiva para nenos de 7 a 12 anos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 4: As escolas deportivas: posta en pr\u00e1ctica dun modelo de ensinanza do deporte escolar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Desenvolvemento e pr\u00e1ctica de sesi\u00f3ns de iniciaci\u00f3n deportiva a distintos deportes."}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n dun proxecto dunha escola deportiva."}, {"subtema": "- Recensi\u00f3n hist\u00f3rica, aspectos regulamentarios, ensino do deporte (t\u00e9cnica, t\u00e1ctica) e avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. As escolas deportivas e as actividades extraescolares."}]}], "coordinadores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "O Graduado en Educaci\u00f3n Primaria (prioritariamente con menci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica) debe realizar no seu labor profesional programas e propostas educativo-deportivas tanto na contorna escolar como no extraescolar. O achegamento do Graduado en Educaci\u00f3n Primaria (especialmente aqueles con menci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica) ao deporte na sociedade actual e \u00e1 importancia que ten o seu desenvolvemento nas idades de Educaci\u00f3n Primaria \u00e9 un dos aspectos de maior importancia na Educaci\u00f3n F\u00edsica. Co\u00f1ecer e dominar os distintos modelos de ensino do deporte nos procesos de iniciaci\u00f3n, valorar a situaci\u00f3n do deporte na escola e reflexionar sobre os seus principais problem\u00e1ticas, ofrece ao futuro graduado referencias para adecuar tanto o seu enfoque como as s\u00faas propostas educativas \u00e1s caracter\u00edsticas dos grupos aos que te\u00f1an que impartir clase. A materia \u201cIniciaci\u00f3n deportiva\" pertence ao grupo de materias optativas, no plan de estudos de Grao en Educaci\u00f3n Primaria. O n\u00famero total de cr\u00e9ditos \u00e9 de 4,5. A descrici\u00f3n do seu contido, reflectido no Plan de Estudos, indica os seguintes descriptores: o deporte na sociedade actual; a iniciaci\u00f3n deportiva; an\u00e1lise da estrutura dos deportes; aspectos metodol\u00f3xicos do proceso de iniciaci\u00f3n deportiva; a organizaci\u00f3n do deporte en idade escolar e problem\u00e1ticas que afectan o deporte e \u00e1 s\u00faa iniciaci\u00f3n, o papel do educador e os principios pedag\u00f3xicos da educaci\u00f3n motriz.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702040"}}
{"codigo": "652G02040", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias sociais."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das ciencias sociais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Integrar o estudo hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico desde unha orientaci\u00f3n instrutiva e cultural."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Valorar a relevancia das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas para a convivencia pac\u00edfica entre os pobos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer o feito relixioso ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n coa cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos da materia: que obxectivos nos marcamos? cales son os centros de interese?."}, {"subtema": "- A interdisciplinariedade e o traballo por proxectos na did\u00e1ctica do medio xeogr\u00e1fico e hist\u00f3rico de Galicia nas estratexias metodol\u00f3xicas e recursos did\u00e1cticos das ciencias sociais. Co\u00f1ecemento, dese\u00f1o e avaliaci\u00f3n de proxectos innovadores na did\u00e1ctica das ciencias sociais aplicados ao medio cultural galego."}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos sociais, obxectivos e medios. As finalidades educativas das ciencias sociais: formaci\u00f3n do pensamento social, educaci\u00f3n democr\u00e1tica e aprendizase de actitudes e valores nunha sociedade multicultural."}, {"subtema": "- O medio cultural e o curriculum escolar da \u00e1rea de ciencias sociais da Xunta de Galicia."}], "temas": [{"tema": "Unidade 1: Introduci\u00f3n. O medio hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico nas ciencias sociais: campo de co\u00f1ecemento e formulaci\u00f3n interdisciplinar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ensino e aprendizaxe da xeograf\u00eda, a construci\u00f3n do concepto de espazo xeogr\u00e1fico."}, {"subtema": "- O clima, o relevo, acci\u00f3n humana no medio, etc."}, {"subtema": "- Recursos did\u00e1cticos para traballar a xeograf\u00eda de Galicia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 2. Temas de xeograf\u00eda f\u00edsica e humana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Que \u00e9 a paisaxe?"}, {"subtema": "- Iniciaci\u00f3n \u00e1 recolleita de informaci\u00f3n sobre a paisaxe a partir de imaxes, restos e reconstruci\u00f3ns arqueol\u00f3xicas, obras de arte e textos escritos."}, {"subtema": "- Observaci\u00f3ns e an\u00e1lise de paisaxes naturais, hist\u00f3ricas e culturais."}, {"subtema": "- O patrimonio xeogr\u00e1fico e hist\u00f3rico de Galicia na \u00e1rea do co\u00f1ecemento do medio social e cultural."}, {"subtema": "- As fontes de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n no entorno."}], "temas": [{"tema": "Unidade 3. Paisaxes naturais, hist\u00f3ricas e culturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Constru\u00edndo a prehistoria e historia de Galicia a trav\u00e9s de per\u00edodos e tem\u00e1ticas seleccionadas para o ensino aprendizaxe da historia, a construci\u00f3n do concepto de tempo hist\u00f3rico e outros conceptos sociais."}, {"subtema": "- A arte e outras manifestaci\u00f3ns da comunicaci\u00f3n e da creatividade. As manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas e culturais e o seu significado social."}, {"subtema": "- As manifestaci\u00f3ns culturais tradicionais traballadas dende o patrimonio material e inmaterial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 4. Evoluci\u00f3n dende os primeiros poboadores de Galicia e as s\u00faa relaci\u00f3ns noutros contextos universais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Temas monogr\u00e1ficos no discurso da historia e recursos para a did\u00e1ctica. Nesta unidade traballaranse t\u00f3picos concretos que ao longo do curso vaian xurdindo, en base aos centros de interese do alumnado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 5. Temas monogr\u00e1ficos."}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia est\u00e1 orientada ao traballo experimental, activo e vivencial, de cara a descubrir e comprender o medio galego, como un recurso did\u00e1ctico e como unha fonte vers\u00e1til de aprendizaxe. Pret\u00e9ndese que o alumnado co\u00f1eza, dese\u00f1e e experimente con recursos, ferramentas e materiais did\u00e1cticos que lle sexan de utilidade para a s\u00faa formaci\u00f3n e para a aplicaci\u00f3n no curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Primaria. Pret\u00e9ndese fomentar a creatividade e a autonom\u00eda. Ens\u00e1iase, de maneira experimental, a metodolox\u00eda de traballo por proxectos e centros de interese. Asi, a materia vana definindo a propia din\u00e1mica do curso e os centros de interese do alumnado, polo que se trata dun programa flexible e aberto. Real\u00edzanse actividades interdisciplinares, obradoiros, sa\u00eddas culturais, construci\u00f3n activa de temas, etc.", "nombre_asignatura": "Medio hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico de Galicia e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702041"}}
{"codigo": "652G02041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos e as leis fundamentais das ciencias experimentais (F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biolox\u00eda e Xeolox\u00eda)."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar destas ciencias."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Formular e resolver problemas asociados coas ciencias \u00e1 vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Valorar as ciencias como un feito cultural."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A perspectiva sist\u00e9mica: estrutura e funcionamento de forma integrada do corpo humano."}, {"subtema": "- Os co\u00f1ecementos biol\u00f3xicos fundamentais para o ensino de corpo humano e o mantemento da sa\u00fade na educaci\u00f3n primaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O corpo humano: Determinaci\u00f3n do contido escolar dende a perspectiva sist\u00e9mica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de sa\u00fade."}, {"subtema": "- Factores individuais determinantes da sa\u00fade: Biolox\u00eda humana (Inmunidade)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O ser humano e a sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A prevenci\u00f3n. Vacinas e h\u00e1bitos saud\u00e1beis."}, {"subtema": "- Doenzas v\u00edricas e bacterianas. Cartilla de vacinaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Bases cient\u00edficas da cualificaci\u00f3n de h\u00e1bito saud\u00e1bel."}, {"subtema": "- Estilos de vida saud\u00e1beis e non saud\u00e1beis. Hixiene e sa\u00fade. Alimentaci\u00f3n e sa\u00fade. Habitos posturais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Desenvolvemento de h\u00e1bitos saud\u00e1beis. Prevenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A sa\u00fade e o medio ambiente."}, {"subtema": "- Factores macrosociais que infl\u00faen na sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "4. Factores ambientais e sociais que infl\u00faen na sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelos, estratexias, secuencias, tipos de actividades, recursos e avaliaci\u00f3n na Educaci\u00f3n para a Sa\u00fade"}, {"subtema": "- Exemplos de an\u00e1lises cient\u00edficas e did\u00e1cticas de n\u00facleos tem\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Dese\u00f1o de estratexias e actividades para promover a sa\u00fade na aula"}]}], "coordinadores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Con esta materia pret\u00e9ndese abordar a estreita relaci\u00f3n entre a sa\u00fade e o co\u00f1ecemento cient\u00edfico, as\u00ed como, desenvolver as competencias profesionais dos futuros docentes de Educaci\u00f3n Primaria. Tr\u00e1tase de co\u00f1ecer os contidos b\u00e1sicos de car\u00e1cter cient\u00edfico sobre o corpo humano e sobre a sa\u00fade, identificando os factores que infl\u00faen na s\u00faa mellora ou deterioro. Ademais, os co\u00f1ecementos cient\u00edficos achegaran argumentos para co\u00f1ecer a responsabilidade individual e colectiva na adopci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1beis, e para mellorar a toma de decisi\u00f3ns sobre temas relativos ao noso corpo e ao medio no que nos desenvolvemos. Tam\u00e9n se traballar\u00e1 no papel que debe xogar a escola no desenvolvemento deses h\u00e1bitos saud\u00e1beis e na xeraci\u00f3n de actitudes positivas cara a s\u00faa inclusi\u00f3n na Educaci\u00f3n Primaria, valorando a importancia deste tema na formaci\u00f3n integral dos escolares. Finalmente, pularase pola reflexi\u00f3n e o debate sobre as ideas, crenzas, h\u00e1bitos e conductas relativas \u00e1 sa\u00fade, tanto a nivel persoal como comunitario para, as\u00ed, consolidar e comprender a base cient\u00edfica das m\u00e1is saud\u00e1beis e rexeitar as que infl\u00faen negativamente na sa\u00fade. Dese\u00f1aranse e desenvolveranse actividades basadas no traballo aut\u00f3nomo e en equipo, co obxectivo de potenciar os procesos de metacognici\u00f3n, a aprendizaxe entre iguais e o traballo cooperativo.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da educaci\u00f3n para a sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702035"}}
{"codigo": "652G02035", "competencias": [{"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. A pedagox\u00eda do lecer"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. A recreaci\u00f3n na \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "3. A actividade f\u00edsica no medio natural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4. Promocionando o lecer activo desde a Educaci\u00f3n F\u00edsica: en busca da autonom\u00eda na pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "5. O sector extraescolar como \u00e1mbito de acci\u00f3n educativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nun contexto social no que o lecer sedentario converteuse nun problema de primeiro nivel na infancia e a adolescencia, esp\u00e9rase que o sistema educativo sexa capaz de promocionar estilos de vida activos. Isto sup\u00f3n que a influencia docente traspase o contexto da aula e fomente que os alumnos sexan m\u00e1is activos durante o seu tempo libre e na esfera familiar. Para iso \u00e9 necesario un co\u00f1ecemento espec\u00edfico no \u00e1mbito da Educaci\u00f3n F\u00edsica para o lecer. Nesta materia ab\u00f3rdase o tratamento did\u00e1ctico dos elementos do curr\u00edculo de Educaci\u00f3n F\u00edsica m\u00e1is relacionados co lecer. Ademais t\u00e9ntase que os futuros docentes se familiaricen coas pr\u00e1cticas de actividade f\u00edsica de tempo libre preferidas polo seu alumnado para que sexan capaces de realizar propostas axustadas \u00e1s s\u00faas necesidades e intereses. A organizaci\u00f3n de actividades complementarias e extraescolares \u00e9 outra das responsabilidades do profesorado \u00e1 que se tenta dar resposta desde esta materia. Doutra banda, unha crecente concienciaci\u00f3n social solicita que as actividades educativas de lecer sexan impartidas por especialistas no \u00e1mbito educativo e en colectivos en idade escolar. Ambos requisitos forman parte do perfil do docente en Educaci\u00f3n Primaria, que pode encargarse das actividades de lecer destes grupos. A demanda social rexeita xa outras figuras con escasa formaci\u00f3n e dedicaci\u00f3n e busca profesionais cunha maior cualificaci\u00f3n, capaces de programar e organizar actividades de lecer en contextos e con finalidades educativas. Os contidos da menci\u00f3n de Educaci\u00f3n F\u00edsica m\u00e1is relacionados coa materia, son os seguintes: educaci\u00f3n do lecer na infancia e a s\u00faa relaci\u00f3n coa actividade f\u00edsica; fomento da participaci\u00f3n en actividades f\u00edsico-deportivas ao longo da vida; actividades f\u00edsicas no medio natural; e dese\u00f1o e desenvolvemento de propostas educativas.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n f\u00edsica para o lecer", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702037"}}
{"codigo": "652G02037", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n da comunicaci\u00f3n aumentativa e alternativa"}, {"subtema": "Ol modelo de comunicaci\u00f3n aumentativa e alternativa."}, {"subtema": "Competencia comunicativa nos estudantes con necesidades especiais de comunciaci\u00f3n."}, {"subtema": "Os sistemas alternativos de comunicaci\u00f3n como acceso \u00e1 comunicacion, \u00f3 curr\u00edculum e coma ferramenta de inclusi\u00f3n educativa."}], "temas": [{"tema": "Sistemas alternativos de comunicaci\u00f3n e acceso \u00f3 curr\u00edculum."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas alternativos e aumentativos asistidos."}, {"subtema": "Os s\u00edmbolos asistidos."}, {"subtema": "Sistemas alternativos e aumentativos non asistidos."}, {"subtema": "Dos xestos de uso com\u00fan \u00e1s linguaxes codificadas xestuais"}, {"subtema": "A lingua de signos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas asistidos e sistemas non asistidos de comunicaci\u00f3n aumentativa e alternativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medios de indicaci\u00f3n dos s\u00edmbolos asistidos."}, {"subtema": "Accesos \u00f3s dispositivos de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Opci\u00f3ns de baixa tecnolox\u00eda."}, {"subtema": "Opci\u00f3ns de alta tecnolox\u00eda: comunicadores e ordenador."}, {"subtema": "Sotware espec\u00edfico para a comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00eda de apoio \u00e1 comunicaci\u00f3n e acceso \u00e1 comunicaci\u00f3n escrita."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O modelo de participaci\u00f3n. Valoraci\u00f3n para a participaci\u00f3n na aula. Oportunidades e barreiras para a comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas espec\u00edficas de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "Programas de comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O proceso de valoraci\u00f3n-intervenci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura es una materia que se ocupa de dotar al futuro maestro de las herramientas necesarias para facilitar el acceso al curriculum ordinario/adaptado y a la comunicaci\u00f3n al alumno con necesidades educativas especiales sin habla o con trastorno severo del habla por discapacidades cong\u00e9nitas. El uso de sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa basadas en s\u00edmbolos gr\u00e1ficos \u2013SPC, BLISS, PIC, OT. etc., signos manuales, y del uso de opciones de alta y baja tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n junto con programas especiales para la comunicaci\u00f3n y la escritura ser\u00e1n las herramientas b\u00e1sicas para el acceso a la comunicaci\u00f3n del alumno con discapacidad y trastornos de la comunicaci\u00f3n y del lenguaje.", "nombre_asignatura": "Sistemas alternativos de comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702043"}}
{"codigo": "652G02043", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer o feito relixioso ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n coa cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.0. Presentaci\u00f3n da materia."}, {"subtema": "0.1. Mapa conceptual do constructo Relixi\u00f3n-Cultura-Valores."}, {"subtema": "0.2. Dimensi\u00f3ns do compromiso cristi\u00e1n."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 0. A materia de \"Relixi\u00f3n, Cultura e Valores\" nunha educaci\u00f3n integral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. A procura do sentido da vida."}, {"subtema": "1.2. As grandes preguntas."}, {"subtema": "1.3. Panorama de respostas."}, {"subtema": "1.4. A resposta compartida das relixi\u00f3ns."}, {"subtema": "1.5. Conceptos clave."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1. Estudo do feito relixioso nas s\u00faas dimensi\u00f3ns hist\u00f3rica e antropol\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. As relixi\u00f3ns tradicionais ou primitivas."}, {"subtema": "2.2. Hindu\u00edsmo e Budismo."}, {"subtema": "2.3. As relixi\u00f3ns monote\u00edstas."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2. Estudo dos grandes sistemas relixiosos m\u00e1is presentes na poboaci\u00f3n mundial actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. As orixes da Igrexa e a s\u00faa relaci\u00f3n co mundo romano."}, {"subtema": "3.2. A Igrexa na \u00e9poca de cristiandade."}, {"subtema": "3.3. A Igrexa na idade moderna."}, {"subtema": "3.4. A secularizaci\u00f3n de occidente no mundo contempor\u00e1neo."}, {"subtema": "3.5. A nova evanxelizaci\u00f3n como renacer do feito relixioso hoxe."}, {"subtema": "3.6. Novas formas de relixiosidade \u00f3 noso redor."}, {"subtema": "3.7. Arte e relixi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3. Relixi\u00f3ns e sociedade. A secularizaci\u00f3n do occidente cristi\u00e1n. O renacer do feito relixioso. Novos movementos relixiosos e sectas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As dimensi\u00f3ns da moral."}, {"subtema": "4.2. A doutrinas filos\u00f3fico-\u00e9ticas e os dereitos humanos."}, {"subtema": "4.3. A conciencia. A \u00e9tica de m\u00ednimos e a \u00e9tica de m\u00e1ximos."}, {"subtema": "4.4. A vocaci\u00f3n, os valores e a moral persoal."}, {"subtema": "4.5. A bio\u00e9tica e a moral social."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4. O feito relixioso cristi\u00e1n, a s\u00faa singularidade espec\u00edfica, e os valores c\u00edvicos, \u00e9ticos e culturais que conleva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O di\u00e1logo interrelixioso."}, {"subtema": "5.2. O ecumenismo."}, {"subtema": "5.3. As confesi\u00f3ns cristi\u00e1s."}, {"subtema": "5.4. Esforzos actuais pola unidade e a paz: organismos, acci\u00f3ns concretas,..."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 5. O encontro entre as relixi\u00f3ns; di\u00e1logo interrelixioso e ecumenismo. As relixi\u00f3ns e a paz."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O dereito \u00e1 educaci\u00f3n relixiosa e moral dacordo coas propias convicci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.2. O curr\u00edculo de \"Relixi\u00f3n e Moral Cat\u00f3lica\" na etapa correspondente."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 6. Valor humanizador do relixioso, aplicado especialmente \u00e1 educaci\u00f3n e \u00e1 escola."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Conceptos b\u00e1sicos sobre a Biblia e o pobo de Israel."}, {"subtema": "7.2. Niveis de acceso \u00f3 texto b\u00edblico."}, {"subtema": "7.3. O Antigo Testamento."}, {"subtema": "7.4. O Novo Testamento. Os evanxeos."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 7. Iniciaci\u00f3n \u00f3 co\u00f1ecemento da Biblia, en especial o Novo Testamento. Estudo hist\u00f3rico-cr\u00edtico dos evanxeos can\u00f3nicos."}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.casas@udc.es", "nombre": "Cas\u00e1s Salgado, Rafael Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura ofr\u00e9cese como optativa a t\u00f3dolos alumnos do Grao en Educaci\u00f3n Primaria, para que poidan acadar unha formaci\u00f3n verdadeiramente integral en t\u00f3dalas dimensi\u00f3ns da persoa; pois a dimensi\u00f3n espiritual e relixiosa \u00e9 imprescindible para comprende-lo noso mundo (a\u00ednda que s\u00f3 sexa como feito cultural). Nesta materia, os alumnos poder\u00e1n co\u00f1ecer mellor o feito relixioso en xeral, as principais relixi\u00f3ns en particular e o cristianismo de xeito especial. Tam\u00e9n, se achegar\u00e1n \u00f3s valores \u00e9tico-c\u00edvicos que promove o cristianismo, estudar\u00e1n as raz\u00f3ns polas que o noso ordenamento xur\u00eddico defende o dereito \u00e1 educaci\u00f3n relixiosa na escola, e traballar\u00e1n o curr\u00edculo acad\u00e9mico de \"Relixi\u00f3n e Moral Cat\u00f3lica\". Finalmente, far\u00e1n un achegamento \u00e1 Biblia e \u00e1 historia da Igrexa. Recordamos que nesta Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n se imparte o posgrao, t\u00edtulo propio da UDC, \"Curso de Especializaci\u00f3n en Did\u00e1ctica Escolar da Teolox\u00eda Cat\u00f3lica\" (DETECA). Este posgrao \"DETECA\", sumado \u00e1 materia de \"Relixi\u00f3n, Cultura e Valores\", completan os cr\u00e9ditos necesarios para solicita-la \"Declaraci\u00f3n Eclesi\u00e1stica de Competencia Acad\u00e9mica\" (DECA) e poder exercer como profesor de \"Relixi\u00f3n e Moral Cat\u00f3lica\" en Infantil e Primaria.", "nombre_asignatura": "Relixi\u00f3n, cultura e valores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "rafael.casas@udc.es", "nombre": "Cas\u00e1s Salgado, Rafael Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702044"}}
{"codigo": "652G02044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar no per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos e as leis fundamentais das ciencias experimentais (F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biolox\u00eda e Xeolox\u00eda)."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar destas ciencias."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Formular e resolver problemas asociados coas ciencias \u00e1 vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Valorar as ciencias como un feito cultural."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias sociais."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das ciencias sociais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Integrar o estudo hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico desde unha orientaci\u00f3n instrutiva e cultural."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Valorar a relevancia das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas para a convivencia pac\u00edfica entre os pobos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer o feito relixioso ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n coa cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Adquirir competencias matem\u00e1ticas b\u00e1sicas (num\u00e9ricas, c\u00e1lculo, xeom\u00e9tricas, representaci\u00f3ns espaciais, estimaci\u00f3n e medida, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n, etc.)."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar de matem\u00e1ticas. Analizar, razoar e comunicar propostas matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n entre matem\u00e1ticas e ciencias como un dos pilares do pensamento cient\u00edfico."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde as artes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n art\u00edstica, nos seus aspectos pl\u00e1stico, audiovisual e musical."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades musicais e pl\u00e1sticas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A67", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes 6-12 anos."}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unha vez publicada a oferta de temas, o alumnado matriculado na materia ser\u00e1 convocado \u00e1 reuni\u00f3n de elecci\u00f3n de tem\u00e1tica."}, {"subtema": "Proceso de elecci\u00f3n consistir\u00e1 en que o alumando ser\u00e1 chamado a elixir unha li\u00f1a tem\u00e1tica segundo o seu expediente acad\u00e9mico. O proceso rematar\u00e1 cando todo o alumnado presente te\u00f1a unha tem\u00e1tica asignada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procedemento para a elecci\u00f3n de temas: 1. Ata o 30 de setembro: proposta por parte dos Departamentos dos temas ou as li\u00f1as dos TFG e os directores. 2. Ata o 30 de outubro: a comisi\u00f3n de titulaci\u00f3n aprobar\u00e1 e far\u00e1 p\u00fablica unha listaxe cos temas, as\u00ed como co n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os crit\u00e9rios de asignaci\u00f3n. 3. Os per\u00edodos de solicitude de temas por parte do estudantado, por orde de prefer\u00eancia dun n\u00famero m\u00ednimo de tres temas ou li\u00f1as son: - Antes do 30 de novembro (para alumnado matriculado no per\u00edodo ordin\u00e1rio de matr\u00edcula). - Antes do 30 de marzo (para alumnado matriculado no per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula). - Antes do 15 de outubro (para alumnado que s\u00f3 te\u00f1a pendente o TFG e queira examinarse nas oportunidades de xaneiro e/ou xu\u00f1o). 4. Listaxe provis\u00f3ria. 5. Per\u00edodo de reclamaci\u00f3n. 6. Listaxe definitiva."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Regulamento para a elaboraci\u00f3n do Traballo de Fin de Grao na Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n, establece que o TFG debe reflectir as competencias espec\u00edficas do Practicum, as\u00ed como as propias do resto de materias do grao, e promover a sustentabilidade. O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n da direcci\u00f3n acad\u00e9mica asignada. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao, e en concreto: a capacidade para a b\u00fasqueda, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes- da s\u00faa \u00e1rea de estudo- co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xuizo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo. Tr\u00e1tase dunha materia de 6 cr\u00e9ditos, o que se corresponde con 150 horas de traballo para o alumnado. Dadas as caracter\u00edsticas da materia a porcentaxe do horas de traballo presencial ser\u00e1 acordada en \u00faltima instancia pola persoa/s encargada/s de dirixir o Traballo de Fin de Grao, establec\u00e9ndose como obrigatorio que cada alumno/a realice polo menos tres titor\u00edas presenciais.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}, {"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}, {"email": "m.bobadilla@udc.es", "nombre": "Bobadilla P\u00e9rez, Mar\u00eda"}, {"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}, {"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}, {"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}, {"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}, {"email": "patricia.carballal@udc.es", "nombre": "Carballal Mi\u00f1an, Patricia"}, {"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}, {"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}, {"email": "eugenia.diaz.caneiro@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Caneiro, Mar\u00eda Eugenia"}, {"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}, {"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}, {"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "m.j.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Silveira, Mar\u00eda Jes\u00fas"}, {"email": "narciso.de.gabriel@udc.es", "nombre": "Gabriel Fernandez, Narciso de"}, {"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}, {"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}, {"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}, {"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "victoria.magdalena@udc.es", "nombre": "Magdalena Vidal, Maria Victoria"}, {"email": "cristina.martinez.losada@udc.es", "nombre": "Martinez Losada, Maria Cristina"}, {"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}, {"email": "e.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Castro, Estefan\u00eda"}, {"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}, {"email": "c.de.paz@udc.es", "nombre": "Paz Villasen\u00edn, Carlos Isolino de"}, {"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "juan.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla L\u00f3pez, Juan Carlos"}, {"email": "alfredo.lopez-vazquez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Lopez-Vazquez, Alfredo"}, {"email": "francisco.rnapal@udc.es", "nombre": "Rosa Napal, Francisco C\u00e9sar"}, {"email": "ana.sanchez.bello@udc.es", "nombre": "Sanchez Bello, Ana"}, {"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}, {"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}, {"email": "enrique.torref@udc.es", "nombre": "Torre Fernandez, Enrique de la"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}, {"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702042"}}
{"codigo": "652G02042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Valorar a relevancia das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas para a convivencia pac\u00edfica entre os pobos."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A67", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes 6-12 anos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rico-conceptual \u00f3s dereitos hum\u00e1ns."}, {"subtema": "1.2. Democracia, cidadan\u00eda e dereitos hum\u00e1ns."}, {"subtema": "1.3. A evoluci\u00f3n no concepto de cidadan\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.  Dereitos hum\u00e1ns e cidadan\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Valores e curriculum escolar"}, {"subtema": "2.2. Actitudes, valores e normas para unha cidadan\u00eda cr\u00edtica."}, {"subtema": "2.3. O papel do curr\u00edculo na construcci\u00f3n da cidadan\u00eda e as identidades."}, {"subtema": "2.4. Construcci\u00f3n dos valores no proceso educativo."}, {"subtema": "2.5. Os valores na formaci\u00f3n docente."}], "temas": [{"tema": "2. A construcci\u00f3n da cidadan\u00eda a trav\u00e9s da educaci\u00f3n: o papel do curr\u00edculo escolar."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Evoluci\u00f3n social do concepto de x\u00e9nero. Pol\u00edticas de igualdade."}, {"subtema": "3.2. Perspectivas de an\u00e1lise sobre da convivencia e do conflicto social."}, {"subtema": "3.3. Dereitos e deberes para unha sociedade democr\u00e1tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Igualdade de oportunidades e xustiza social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estratexias e recursos metodol\u00f3xicos das boas pr\u00e1cticas coeducativas."}, {"subtema": "4.2. Incidencia doutros axentes de socializaci\u00f3n: familias, mass-media, TIC, grupos de iguais, tribus urbanas..."}], "temas": [{"tema": "4. A coeducaci\u00f3n como proxecto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estratexias metodol\u00f3xicas para a mediaci\u00f3n e a resoluci\u00f3n de conflictos."}, {"subtema": "5.2. Modelos de convivencia a trav\u00e9s doutros axentes de socializaci\u00f3n: familias, mass-media, TIC, grupos de iguais, tribus urbanas..."}, {"subtema": "5.3. Activismo, asociacionismo e o papel das ONG."}], "temas": [{"tema": "5. A convivencia como reto educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Aproximaci\u00f3n conceptual a unha realidade emerxente: orixe e tendencias."}, {"subtema": "6.2. Cidadan\u00eda global e cultura da solidariedade."}, {"subtema": "6.3. Da exclusi\u00f3n \u00e1 promoci\u00f3n do desenvolvemento humano sostible"}], "temas": [{"tema": "6.  A Educaci\u00f3n para o desenvolvemento."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Valores e educaci\u00f3n para a igualdade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702039"}}
{"codigo": "652G02039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar no per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Conceptos b\u00e1sicos de diagn\u00f3stico y afines."}, {"subtema": "Elementos del diagn\u00f3stico del lenguaje escolar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.Proceso de diagn\u00f3stico e informe diagn\u00f3stico.Las dimensiones del diagn\u00f3stico pedag\u00f3gico."}, {"subtema": "Modelos  de diagn\u00f3stico pedag\u00f3gico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.  Los \u00e1mbitos del diagn\u00f3stico en educaci\u00f3n primaria."}, {"subtema": "Algunas t\u00e9cnicas  de diagn\u00f3stico pedag\u00f3gico en educaci\u00f3n primaria: logoexploraci\u00f3n y diferentes pruebas  estandarizadas y no estandarizadas."}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del informe pedag\u00f3gico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque I.  DELIMITACI\u00d3N CONCEPTUAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque II. EL PROCEDER DIAGN\u00d3STICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque III. LOS \u00c1MBITOS DEL DIAGN\u00d3STICO EN EDUCACI\u00d3N PRIMARIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "En esta materia optativa de cuarto de Educaci\u00f3n Primaria se pretende que el alumnado adquiera las competencias b\u00e1sicas o elementales para realizar un diagn\u00f3stico, aplicado a las problem\u00e1ticas que presenten los futuros alumnos en la escuela, en las dimensiones del \u00e1mbito escolar, aplicando las t\u00e9cnicas adecuadas de exploraci\u00f3n e identificaci\u00f3n diagn\u00f3stica, y, finalmente, elaborar un informe del mismo.", "nombre_asignatura": "Diagn\u00f3stico pedag\u00f3xico", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702033"}}
{"codigo": "652G02033", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Os \u00f3rganos de goberno do centro e os \u00f3rganos de coordinaci\u00f3n das actividades que nel se desenvolven"}, {"subtema": "- O r\u00e9xime de funcionamento do centro: proxectos, programas, plans, horarios etc."}, {"subtema": "- A cultura do centro escolar"}], "temas": [{"tema": "A organizaci\u00f3n das instituci\u00f3ns educativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os niveis de concreci\u00f3n: Decreto de curr\u00edculo, programaci\u00f3n de ciclo e programaci\u00f3n de aula"}, {"subtema": "- As unidades did\u00e1cticas, os centros de interese, os proxectos de aprendizaxe etc., como elementos chave do proceso formativo"}, {"subtema": "de aprendizaxe etc."}], "temas": [{"tema": "O co\u00f1ecemento do curr\u00edculo e a s\u00faa concreci\u00f3n como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n na educaci\u00f3n primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios e procedementos did\u00e1cticos propios da etapa"}, {"subtema": "- Culturas escolares e procesos de comunicaci\u00f3n emerxentes nas aulas"}, {"subtema": "- Usos cr\u00edticos dos recursos e materiais curriculares na educaci\u00f3n primaria"}, {"subtema": "- A titor\u00eda (individual/grupal) como elemento dinamizador e de conexi\u00f3n entre os centros e as familias"}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n de aprendizaxes como avaliaci\u00f3n educativa e aut\u00e9ntica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A xesti\u00f3n da aula na educaci\u00f3n primaria como marco de referencia para un desenvolvemento integral dos nenos de 6-12 anos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O interese pola avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo dese\u00f1ado e desenvolvido"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas e estratexias de recollida de informaci\u00f3n para a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica tomando como referencia os discursos dos mestres e dos alumnos"}, {"subtema": "- A elaboraci\u00f3n de informes cient\u00edficos portadores de li\u00f1as de mellora contextualizadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica observada como ferramenta para a innovaci\u00f3n e a mellora"}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es CR\u00c9DITOS E PRESENCIALIDADE Dos 9 cr\u00e9ditos da materia (225 horas), o 55% son de car\u00e1cter presencial (135 horas) e o 45% de car\u00e1cter non-presencial ou de traballo aut\u00f3nomo (90 horas). Das 135 horas de car\u00e1cter presencial, 125 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras (30 horas semanais), e as 10 horas restantes dedicaranse a sesi\u00f3ns informativas e titor\u00edas na Facultade. Durante o desenvolvemento do Pr\u00e1cticum I suspenderase a docencia no resto das materias correspondentes ao segundo cuadrimestre do terceiro curso da titulaci\u00f3n. CONTEXTUALIZACI\u00d3N No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n duns novos plans de estudo acordes cos requirimentos do Espazo Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no ano 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia. Esta declaraci\u00f3n salientaba a importancia de reforzar o trinomio investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n, para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art. 9.1), de tal maneira que considera a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecer a formaci\u00f3n\u2026 [e] proporcionar un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (pre\u00e1mbulo do RD 1393/2007, de 29 de outubro, de ordenaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia denominada Pr\u00e1cticum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, para facilitar que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais. Tam\u00e9n se lle asignar\u00e1 un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes necesarias \u00e1 hora da investigaci\u00f3n, co obxecto de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n e como elemento para ter en conta na organizaci\u00f3n do curr\u00edculo. Tr\u00e1tase de que a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incremente a capacidade de aprender con autonom\u00eda e potencie a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as novas titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI.", "nombre_asignatura": "Practicum I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}, {"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}, {"email": "iris.estevezb@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Blanco, Iris"}, {"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}, {"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}, {"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}, {"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}, {"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}, {"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}, {"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702031"}}
{"codigo": "652G02031", "competencias": [{"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. A Educaci\u00f3n F\u00edsica no contexto socioeducativo actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. Aprendizaxe e desenvolvemento motor en idade escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. Acondicionamiento f\u00edsico en idade escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4. Noci\u00f3ns b\u00e1sicas sobre actividade f\u00edsica saudable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "5. Propostas did\u00e1cticas integrais."}]}], "coordinadores": [{"email": "miriam.carretero@udc.es", "nombre": "Carretero Garc\u00eda, Miriam"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia sit\u00faase a Educaci\u00f3n F\u00edsica no contexto socioeducativo xeneral e rep\u00e1sanse aqueles contidos que, pola s\u00faa capacidade de adaptaci\u00f3n \u00e1s necesidades dos alumnos e as s\u00faas familias, as\u00ed como de resposta \u00e1s problem\u00e1ticas sociais emerxentes, configuran os elementos centrais da Educaci\u00f3n F\u00edsica actual. Os Mestres en Educaci\u00f3n Primaria deben co\u00f1ecer aspectos b\u00e1sicos sobre a actividade f\u00edsico-deportiva, como o desenvolvemento das habilidades motrices e das calidades f\u00edsicas b\u00e1sicas, a relaci\u00f3n entre a actividade f\u00edsica e a sa\u00fade, as\u00ed como o desenvolvemento de estratexias para fomentar entre os seus alumnos estilos de vida activos. De igual forma, deben ser capaces de canalizar as s\u00faas propostas a trav\u00e9s de metodolox\u00edas l\u00fadicas e participativas, que impliquen ao alumno e lle perm\u00edtan aprender a trav\u00e9s do gozar e a iniciativa persoal. Estas competencias representan unha das claves do co\u00f1ecemento da motricidad para un Mestre en Educaci\u00f3n Primaria, nun dobre sentido. Por unha banda, \u00e9 necesario saber que requirimentos son necesarios para contribu\u00edr ao desenvolvemento motor equilibrado dos alumnos e tam\u00e9n que est\u00edmulos est\u00e1n contraindicados para determinadas idades, niveis madurativos e de desenvolvemento. Doutra banda, un Mestre en Educaci\u00f3n Primaria debe saber identificar os distintos elementos que interve\u00f1en nas actividades que prop\u00f3n, independentemente da natureza das mesmas (l\u00fadicas, expresivas, deportivas, etc.) para garantir que as esixencias motrices que exp\u00f3n aos seus alumnos ax\u00fastanse \u00e1s s\u00faas posibilidades. Non se trata unicamente de adquirir co\u00f1ecementos espec\u00edficos sobre actividade f\u00edsica, sen\u00f3n de situalos no noso contexto socioeducativo e darlles un tratamento metodol\u00f3xico coherente coas formulaci\u00f3ns pedag\u00f3xicas da etapa de Educaci\u00f3n Primaria. Na devandita etapa pres\u00e9ntanse a sa\u00fade e a educaci\u00f3n do lecer como referencias imprescindibles para comprender o enfoque desde o que se desenvolve a Educaci\u00f3n F\u00edsica na actualidade. A materia \u201cFundamentos da Educaci\u00f3n F\u00edsica na Sociedade Actual\u201d at\u00f3pase inclu\u00edda no grupo das materias obrigatorias, segundo o actual Plan de Estudos. O n\u00famero de cr\u00e9ditos que ten asignados \u00e9 6.", "nombre_asignatura": "Fundamentos da educaci\u00f3n f\u00edsica na sociedade actual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "miriam.carretero@udc.es", "nombre": "Carretero Garc\u00eda, Miriam"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702034"}}
{"codigo": "652G02034", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A67", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes 6-12 anos."}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Repercusi\u00f3ns na vida das aulas da estrutura e organizaci\u00f3n do centro"}, {"subtema": "- Aspectos do funcionamento do centro a ter en conta \u00e1 hora da programaci\u00f3n docente"}, {"subtema": "- Cultura do centro vs. Cultura de aula"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Incidencia da organizaci\u00f3n das instituci\u00f3ns educativas no funcionamento das aulas de educaci\u00f3n primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Grao de coherencia e contextualizaci\u00f3n dos diferentes documentos do centro: Decreto de curr\u00edculo, programaci\u00f3n de ciclo e programaci\u00f3n de aula."}, {"subtema": "- O curr\u00edculo como proxecto formativo, integrado e emancipador: as unidades did\u00e1cticas, os centros de interese, os proxectos de aprendizaxe etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A concreci\u00f3n do curr\u00edculo da educaci\u00f3n primaria"}, {"tema": "de acordo coas caracter\u00edsticas dos contextos e"}, {"tema": "das culturas dos destinatarios"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios e procedementos did\u00e1cticos aplicados nas aulas"}, {"subtema": "- A integraci\u00f3n das culturas escolares e procesos de comunicaci\u00f3n emerxentes nas aulas \u00e1 hora da intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "- Usos cr\u00edticos dos recursos e materiais curriculares na educaci\u00f3n primaria"}, {"subtema": "- A titor\u00eda (individual/grupal): organizaci\u00f3n e funcionamento"}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n de aprendizaxes: procedementos e instrumentos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A xesti\u00f3n da aula na educaci\u00f3n primaria como marco de referencia para un desenvolvemento integral que se constit\u00faa como base da aprendizaxe ao longo da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A programaci\u00f3n did\u00e1ctica e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros documentos institucionais de planificaci\u00f3n acad\u00e9mica."}, {"subtema": "- A adecuaci\u00f3n da programaci\u00f3n did\u00e1ctica aos contextos e necesidades dos nenos, as\u00ed como as competencias b\u00e1sicas a adquirir na etapa"}, {"subtema": "- Medidas de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade a desenvolver no contexto da aula"}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n da programaci\u00f3n como estratexia de mellora da calidade educativa do centro"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As programaci\u00f3ns de aula como ferramenta para o desenvolvemento acad\u00e9mico e persoal dos nenos/as na etapa de 6-12 anos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos do curr\u00edculo a ter en conta \u00e1 hora da s\u00faa avaliaci\u00f3n tanto dende o punto de vista do dese\u00f1ado coma do desenvolvido"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o de t\u00e9cnicas e estratexias de recollida de informaci\u00f3n para a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica tomando como referencia os discursos dos mestres e dos alumnos"}, {"subtema": "- A elaboraci\u00f3n de informes cient\u00edficos portadores de li\u00f1as de mellora contextualizadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica realizada (observaci\u00f3n e intervenci\u00f3n), como ferramenta para a innovaci\u00f3n e a mellora"}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 36.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es CR\u00c9DITOS E PRESENCIALIDADE Dos 36 cr\u00e9ditos da materia (900 horas), o 48,8% son de car\u00e1cter presencial (440 horas) e o 51,2% de car\u00e1cter non-presencial ou de traballo aut\u00f3nomo (460 horas). Das 440 horas de car\u00e1cter presencial, 420 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras (30 horas semanais), e as 20 horas restantes dedicaranse a sesi\u00f3ns informativas e formativas, as\u00ed coma a titor\u00edas na Facultade. O Practicum II constit\u00fae a \u00fanica materia a cursar no primeiro cuadrimestre do cuarto curso. CONTEXTUALIZACI\u00d3N No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n duns novos plans de estudo acordes cos requirimentos do Espazo Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no ano 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia. Esta declaraci\u00f3n salientaba a importancia de reforzar o trinomio investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n, para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art. 9.1), de tal maneira que considera a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecer a formaci\u00f3n\u2026 [e] proporcionar un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (pre\u00e1mbulo do RD 1393/2007, de 29 de outubro, de ordenaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia denominada Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, para facilitar que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais. Tam\u00e9n se lle asignar\u00e1 un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes necesarias \u00e1 hora da investigaci\u00f3n, co obxecto de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n e como elemento para ter en conta na organizaci\u00f3n do curr\u00edculo. Tr\u00e1tase de que a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incremente a capacidade de aprender con autonom\u00eda e potencie a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as novas titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI.", "nombre_asignatura": "Practicum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}, {"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}, {"email": "miriam.carretero@udc.es", "nombre": "Carretero Garc\u00eda, Miriam"}, {"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "eugenia.diaz.caneiro@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Caneiro, Mar\u00eda Eugenia"}, {"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}, {"email": "ivan.enriquez@udc.es", "nombre": "Enr\u00edquez Mart\u00ednez, Iv\u00e1n"}, {"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}, {"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}, {"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}, {"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "cristina.martinez.losada@udc.es", "nombre": "Martinez Losada, Maria Cristina"}, {"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}, {"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "juan.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla L\u00f3pez, Juan Carlos"}, {"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}, {"email": "francisco.rnapal@udc.es", "nombre": "Rosa Napal, Francisco C\u00e9sar"}, {"email": "elena.segade.pampin@udc.es", "nombre": "Segade Pamp\u00edn, Mar\u00eda Elena"}, {"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}, {"email": "r.sbrandariz@udc.es", "nombre": "Suarez Brandariz, Roberto"}, {"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702038"}}
{"codigo": "652G02038", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "Modelos"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Principios"}], "temas": [{"tema": "1A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade na educaci\u00f3n Primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Necesidades de apoio educativo asociadas \u00e1 diversidade intelectual, mot\u00f3rica,  TEA e \u00e1 diversidade sensorial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.Necesidades de apoio educativo asociadas a discapacidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n dunha pr\u00e1ctica educativa na vida e para a vida, usando os recursos e materiais do entorno."}, {"subtema": "As adaptaci\u00f3ns curriculares desde O Proxecto educativo e Curricular do Centro"}, {"subtema": "Reforzos educativos."}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3ns curriculares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Medidas curriculares de resposta \u00e1 diversidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de apoio educativo"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n dos apoios: Toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": "Recursos e normativa reguladora do apoio educativo"}, {"subtema": "Departamento de Orientaci\u00f3n e apoio"}], "temas": [{"tema": "4.Medidas organizativas de resposta \u00e1 diversidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo que o futuro profesorado adquira competencias que lle permitan identificar e planificar a s\u00faa pr\u00e1ctica educativa dende a perspectiva de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade de necesidades, potencialidades, intereses individuais e colectivos de TODO O ALUMNADO, dende unha perspectiva inclusiva. Ent\u00e9ndese a diversidade como unha oportunidade de aprendizaxe. Por este motivo, \u00e9 necesario identificar os elementos did\u00e1cticos e organizativos que poden confluir no desenvolvemento de unha proposta pedag\u00f3xica. A partir de a\u00ed, tr\u00e1tase de buscar, analizar, utilizar metodolox\u00edas, estratexias did\u00e1cticas m\u00e1is axeitadas a cada persoa, colectivo e contexto educativo, as\u00ed como organizar ditos elementos did\u00e1cticos para que todo o alumnado poida aprender conxuntamente de acordo coas s\u00faa caracter\u00edsticas e condici\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade: aspectos did\u00e1cticos e organizativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702025"}}
{"codigo": "652G02025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Este bloque est\u00e1 formado por temas que abordan la parte te\u00f3rica de la asignatura."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS DEL JUEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de juego."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas y funciones del juego."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Marco conceptual del juego motor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentaci\u00f3n, justificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la presencia del juego en la infancia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Fundamentos te\u00f3ricos del juego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- La evoluci\u00f3n del juego en la infancia y su relaci\u00f3n con la motricidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. El juego infantil y la evoluci\u00f3n de sus formas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lisis del curr\u00edculum de educaci\u00f3n f\u00edsica de la Educaci\u00f3n Primaria y su relaci\u00f3n con el empleo del juego."}, {"subtema": "- El empleo del juego motor para el desarrollo de los bloques de contenidos en la Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. El juego motor y el curr\u00edculum del \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Did\u00e1ctica y metodolog\u00eda del juego"}, {"subtema": "- Perfil del docente en el juego"}, {"subtema": "- El juego y la programaci\u00f3n"}, {"subtema": "- La sesi\u00f3n de juegos"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. El juego motor y su did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En este bloque se abordar\u00e1n las diferentes tem\u00e1ticas a trav\u00e9s de dos formas:"}, {"subtema": "- por medio de sesiones te\u00f3rico- pr\u00e1cticas dirigidas por el profesorado;"}, {"subtema": "- por medio de pr\u00e1cticas dirigidas por un grupo de alumnos a sus compa\u00f1eros y observadas por el profesorado."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: PROPUESTAS DE INTERVENCI\u00d3N PARA EL DESARROLLO DE ACTIVIDADES F\u00cdSICAS A TRAV\u00c9S DEL JUEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se abordar\u00e1n diversas propuestas de car\u00e1cter pr\u00e1ctico. Sirvan de ejemplo el empleo de:"}, {"subtema": "- Din\u00e1micas de presentaci\u00f3n a trav\u00e9s del juego."}, {"subtema": "- Propuestas l\u00fadicas para la desinhibici\u00f3n."}, {"subtema": "- Juegos para el desarrollo de la creatividad."}, {"subtema": "- Propuestas l\u00fadicas para el traballo sensorial."}, {"subtema": "- Juegos basados en estrategias cooperativas."}, {"subtema": "- Educaci\u00f3n de la competici\u00f3n a trav\u00e9s del juego."}, {"subtema": "- Juegos de expresi\u00f3n corporal."}, {"subtema": "- Juegos predeportivos."}, {"subtema": "- Juegos con material alternativo."}, {"subtema": "- Juegos dram\u00e1ticos, entre otras propuestas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Propuestas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n a trav\u00e9s del juego motor"}]}], "coordinadores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Dentro del perfil formativo del Grado en Educaci\u00f3n Primaria se contempla esta asignatura (Juegos Motores) que completa la formaci\u00f3n del futuro docente hacia un trabajo en el \u00e1mbito del juego que permita dar respuesta a las demandas sociales existentes. Consideramos esta materia de gran inter\u00e9s dentro de la formaci\u00f3n del futuro Graduado en Educaci\u00f3n Primaria ya que la aportaci\u00f3n principal de la misma le permitir\u00e1 descubrir por un lado que el juego es un contenido con grandes potencialidades did\u00e1cticas y por otro supone un medio did\u00e1ctico de gran relevancia en su formaci\u00f3n, que le permitir\u00e1 emplearlo en el futuro para el trabajo del resto de bloques de contenidos. Los conocimientos aportados por Juegos Motores pretenden estudiar, explorar, descubrir y vivenciar todas aquellas manifestaciones l\u00fadicas dentro de un planteamiento global, para dotar al futuro Grado en Educaci\u00f3n Primaria no s\u00f3lo de vivencias sino tambi\u00e9n de estrategias y formas de ense\u00f1ar te\u00f3rico-pr\u00e1cticas. Juegos Motores se encuentra dentro del plan de estudios de Grado en Educaci\u00f3n Primaria en el grupo de materias optativas, con una duraci\u00f3n de 4,5 cr\u00e9ditos. La descripci\u00f3n de su contenido, reflejado en el Plan de Estudios, indica los siguientes descriptores: marco conceptual del juego; fundamentos te\u00f3ricos del juego motor; la evoluci\u00f3n del juego en la etapa de Educaci\u00f3n Primaria; el juego como contenido y como recurso metodol\u00f3gico; dise\u00f1o de propuestas de aprendizaje a trav\u00e9s del juego motor; materiales did\u00e1cticos para el juego y propuestas pr\u00e1cticas para la educaci\u00f3n a trav\u00e9s del juego.", "nombre_asignatura": "Xogos motores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702032"}}
{"codigo": "652G02032", "competencias": [{"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Modelos e pautas de adquisici\u00f3n da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "- \u00c1mbitos e contidos comunicativos en Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "- Elementos do proceso de ensino-aprendizaxe da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda do ensino e aprendizaxe da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "- Desenvolvemento da comprensi\u00f3n e expresi\u00f3n oral da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "- Desenvolvemento da comprensi\u00f3n e expresi\u00f3n escrita da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "- Propostas e recursos did\u00e1cticos para favorecer situaci\u00f3ns comunicativas."}, {"subtema": "- Co\u00f1ecemento e an\u00e1lise da normativa europea sobre a adquisici\u00f3n de linguas estranxeiras."}, {"subtema": "- Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas. Portafolios Europeo de Linguas."}, {"subtema": "- Co\u00f1ecemento do curriculum de Lingua Estranxeira en Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "-Experiencias interdisciplinares en E. Primaria."}], "temas": [{"tema": "1. Did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Contidos xerais do uso da Lingua Inglesa. Nivel B1/B2 Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas."}], "temas": [{"tema": "2.  Uso da Lingua Inglesa"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia introd\u00facense conceptos fundamentais na \u00e1rea da Did\u00e1ctica da Lingua Estranxeira en Educaci\u00f3n Primaria orientando o proceso de ensino e aprendizaxe dende unha perspectiva cr\u00edtica e reflexiva. Realizarase un achegamento \u00e1 DLE prestando especial atenci\u00f3n \u00e1 competencia comunicativa e as catro destrezas da lingua. Do mesmo modo, formularase unha revisi\u00f3n dos conceptos fundamentais do uso da lingua inglesa que servir\u00e1n como ferramenta para o estudante, non s\u00f3 para abordar os contidos propios desta materia, sen\u00f3n tam\u00e9n para o seu futuro como docentes nun espazo europeo pluriling\u00fce.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da lingua estranxeira", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}, {"email": "eugenia.diaz.caneiro@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Caneiro, Mar\u00eda Eugenia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702028"}}
{"codigo": "652G02028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Delimitaci\u00f3n de conceptos: Comunicaci\u00f3n, linguaxe, lingua e fala."}, {"subtema": "1.1. C\u00f3digos e canais."}, {"subtema": "1.2. O signo."}, {"subtema": "1.3. Intencionalidade, mensaxe e contexto."}, {"subtema": "2. Tipos e sistemas de comunicaci\u00f3n humana."}, {"subtema": "3. O desenvolvemento da linguaxe no neno: Fases de adquisici\u00f3n"}, {"subtema": "4. O desenvolvemento da lianguaxe na idade da Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: COMUNICACI\u00d3N E LENGUAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.1. Compo\u00f1entes da linguaxe."}, {"subtema": "1.2. Instrumentos da linguaxe"}, {"subtema": "2. Factores etiol\u00f3xicos"}, {"subtema": "3. Clasificaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe."}, {"subtema": "4. Detecci\u00f3n de dificultades na lianguax: signos e s\u00edntomas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: ALTERACI\u00d3NS DA LINGUAXE ORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Retrasos no desenvolvemento da linguaxe"}, {"subtema": "1.1. Retraso Simple da Linguaxe"}, {"subtema": "1.2. Disfasia ou Retraso Grave da Linguaxe."}, {"subtema": "2. Trastornos da fala."}, {"subtema": "2.1. Dislalias."}, {"subtema": "2.2. Disfemias."}, {"subtema": "2.3. Disfon\u00edas."}, {"subtema": "3.  Alteraciones de la comunicaci\u00f3n: Mutismo y mutismo selectivo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: TRASTORNOS DA LINGUAXE, A FALA E A COMUNICACI\u00d3N."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Inroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. A linguaxe no Retraso Mental."}, {"subtema": "2.1. Concepto de Retraso Mental."}, {"subtema": "2.2. Etiolox\u00eda."}, {"subtema": "2.3. Indicadores do Retraso Mental."}, {"subtema": "2.4. Trastornos da Linguaxe asociados ao Retraso Mental."}, {"subtema": "3. A linguaxe no Autismo."}, {"subtema": "3.1. Autismo e Trastornos Xeralizados do Desenvolvemento."}, {"subtema": "3.2. Descrici\u00f3n do Trastorno Autista."}, {"subtema": "3.3. O Enfoque Cognitivo da Teor\u00eda da Mente"}, {"subtema": "3.3.1. Funci\u00f3ns da Capacidade para a \u201cLectura da Mente\u201d"}, {"subtema": "3.3.2. S\u00edntomas da \u201cCeguera Mental\u201d no Autismo."}, {"subtema": "3.4. Alteraci\u00f3ns da  Linguaxe no Trastorno Autista."}, {"subtema": "3.5. Recomendaci\u00f3ns para o Educador."}, {"subtema": "4. A linguaxe na Par\u00e1lisise Cerebral."}, {"subtema": "4.1. Concepto e Tipos de Par\u00e1lise Cerebral."}, {"subtema": "4.2. Importancia das Partes do Corpo na Emisi\u00f3n da Voz."}, {"subtema": "4.3. Problemas na Fala segundo a  Localizaci\u00f3n da Lesi\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. Alteraci\u00f3ns  Ling\u00fc\u00edsticas m\u00e1is Frecuentes no Paral\u00edtico Cerebral."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: TRASTORNOS DA LENGUAXE SECUNDARIOS A OUTROS S\u00cdNDROMES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A aprendizaxe da lectura"}, {"subtema": "2. O concepto de dislexia adquirida ou alexia."}, {"subtema": "3. Tipos de dislexias adquiridas."}, {"subtema": "3.1. Dislexias Perif\u00e9ricas"}, {"subtema": "3.2. Dislexias Centrais"}, {"subtema": "4.- Consideraci\u00f3ns xerais acerca da graf\u00eda e da escritura"}, {"subtema": "5.- Desenvolvemento da motricidade infantil"}, {"subtema": "6.- Motricidade e grafismo. Fases da evoluci\u00f3n do grafismo"}, {"subtema": "7. Concepto e requisitos da escritura"}, {"subtema": "8. Conceptualizaci\u00f3n da agraf\u00eda ou disgraf\u00eda adquirida: Definici\u00f3n y termos af\u00edns"}, {"subtema": "9. Tipos de disgraf\u00eda adquirida."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: TRASTORNOS DA LECTURA E DA ESCRITURA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia orientada a dotar ao alumnado dos co\u00f1ecementos xerais sobre dificultades na lenguaxe oral, na lectura, a escritura, e o dominio da linguaxe escrita en xeral. Est\u00e1 orientada a dotar aos alumnos dos co\u00f1ecementos e competencias necesarios para aplicar criterios axeitados na identificaci\u00f3n e intervenci\u00f3n educativa en nenos do grupo de idade que cursan a Educaci\u00f3n Primaria e que poden presentar trastornos na linguaxe oral e escrita.", "nombre_asignatura": "Trastornos da lingua oral e escrita", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702030"}}
{"codigo": "652G02030", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Adquirir competencias matem\u00e1ticas b\u00e1sicas (num\u00e9ricas, c\u00e1lculo, xeom\u00e9tricas, representaci\u00f3ns espaciais, estimaci\u00f3n e medida, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n, etc.)."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar de matem\u00e1ticas. Analizar, razoar e comunicar propostas matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n entre matem\u00e1ticas e ciencias como un dos pilares do pensamento cient\u00edfico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecer o papel e as aportaci\u00f3ns da resoluci\u00f3n de problemas no ensino dunha materia, en particular das matem\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El papel de la resoluci\u00f3n de problemas en la Educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procura aleatoria"}, {"subtema": "Ensaio e erro"}, {"subtema": "Divisi\u00f3n en subproblemas"}, {"subtema": "Procura cara atr\u00e1s"}, {"subtema": "Analox\u00edas"}, {"subtema": "Matrices l\u00f3xicas"}, {"subtema": "Reduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Estrategias en la resoluci\u00f3n de problemas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adquisici\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise da informaci\u00f3n e inferencias."}, {"subtema": "Comprensi\u00f3n e organizaci\u00f3n conceptual da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Recursos para la resoluci\u00f3n de problemas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analizar as dificultades que"}, {"subtema": "xorden no proceso de resoluci\u00f3n dun problema e como remediallas."}], "temas": [{"tema": "Dificultades en la resoluci\u00f3n de problemas."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Os estudantes ter\u00e1n ocasi\u00f3n de analizar as diferentes propostas de investigadores e docentes para resolver problemas. Estar\u00e1n en condici\u00f3ns de mellorar a s\u00faa habilidade para regular, supervisar e controlar os procesos de resoluci\u00f3n de problemas, as\u00ed como para acomenteren eles mesmos a s\u00faa resoluci\u00f3n. A materia ten un enfoque eminentemente pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Resoluci\u00f3n de problemas en matem\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "celina.santamaria@udc.es", "nombre": "Santamar\u00eda Recio, Mar\u00eda Celina"}, {"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702026"}}
{"codigo": "652G02026", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Marco hist\u00f3rico e conceptual da Expresi\u00f3n Corporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A Expresi\u00f3n Corporal como contido de Educaci\u00f3n F\u00edsica en Educaci\u00f3n Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. A Expresi\u00f3n Corporal e as s\u00faas implicaci\u00f3ns did\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. As adaptaci\u00f3ns curriculares para os alumnos con necesidades educativas especiais na Expresi\u00f3n Corporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Propostas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n para o traballo de Expresi\u00f3n Corporal en Educaci\u00f3n Primaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "miriam.carretero@udc.es", "nombre": "Carretero Garc\u00eda, Miriam"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia facilitar\u00e1 ao alumnado a comprender a relevancia do traballo da expresi\u00f3n corporal no eido da educaci\u00f3n integral do neno. O alumno adquirir\u00e1 unha serie de competencias que lle axudar\u00e1 a elaborar as adaptaci\u00f3ns curriculares necesarias para atender a diversidade na aula.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n corporal e adaptaci\u00f3ns curriculares", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "miriam.carretero@udc.es", "nombre": "Carretero Garc\u00eda, Miriam"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702029"}}
{"codigo": "652G02029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A67", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes 6-12 anos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Para que serve a literatura? A funci\u00f3n formativa da LIX."}, {"subtema": "1.2. Panorama da LIX. Principais autores e obras cl\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.3. Evoluci\u00f3n da LIX de \u00e1mbito estatal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A literatura infantil e xuvenil (LIX): puntos de vista e evoluci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A Educaci\u00f3n Literaria  no curr\u00edculo."}, {"subtema": "2.2. Da imaxe ao texto. Criterios de selecci\u00f3n para a mediaci\u00f3n lectora."}, {"subtema": "2.3. A animaci\u00f3n \u00e1 lectura nas bibliotecas"}, {"subtema": "2.4. As TIC ao servizo da animaci\u00f3n \u00e1 lectura. Propostas did\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "2. A animaci\u00f3n \u00e1 lectura en educaci\u00f3n primaria."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Panorama da LIX de \u00e1mbito estatal."}, {"subtema": "3.2. Panorama da LIX galega."}, {"subtema": "3.3. Principais tendencias: innovaci\u00f3n e interdisciplinariedade."}], "temas": [{"tema": "3. Correntes fundamentais da LIX na actualidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia est\u00e1 orientada a que o alumnado co\u00f1eza tanto os textos b\u00e1sicos da literatura infantil e xuvenil, coma as distintas formulaci\u00f3ns did\u00e1cticas que se poden aplicar a estes textos segundo os niveis e fases da educaci\u00f3n primaria. O seu obxectivo fundamental ser\u00e1 que o alumnado, futuros mestres e mestras, pos\u00faan os instrumentos suficientes para moverse neste terreo, sexa cr\u00edtico coas propostas ofrecidas polo mercado e estea en disposici\u00f3n de encontrar os libros axeitados para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura non \u00e1mbito escolar. Neste contexto a idea \u00e9 que a LIX e a s\u00faa did\u00e1ctica sexan o recurso educativo principal da \u00e1rea da linguaxe por: a) a s\u00faa capacidade de motivaci\u00f3n, b) a relaci\u00f3n que se establece nas s\u00faas formas e contidos entre o \u00e1mbito familiar e o escolar, c) o papel que desempe\u00f1a na elaboraci\u00f3n dunha cultura com\u00fan (cos seus compa\u00f1eiros e compa\u00f1eiras) e propia (a lectura persoal motivada polas s\u00faas propias caracter\u00edsticas), d) fomenta o desenvolvemento da competencia comunicativa, esencial na socializaci\u00f3n escolar e xeral, e) facilita e ampl\u00eda a adquisici\u00f3n do c\u00f3digo escrito, esencial no proceso educativo, e f) proporciona as bases para descubrir e ampliar o acceso ao feito est\u00e9tico, tanto na literatura coma nas \u00e1reas asociadas (expresi\u00f3n corporal, musical e pl\u00e1stica).", "nombre_asignatura": "Literatura infantil e xuvenil e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702027"}}
{"codigo": "652G02027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Caracterizaci\u00f3n actual das dificultades na aprendizaxe."}, {"subtema": "1.2.Caracter\u00edsticas dos nenos/as con DA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1-DESENVOLVEMENTO CONCEPTUAL DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Compo\u00f1entes emocionais e motivacionais implicados nas DA."}], "temas": [{"tema": "2- VARIABLES SOCIO-EMOCIONAIS E MOTIVACIONAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Enfoques e estilos de aprendizaxe."}, {"subtema": "3.2.Estratexias de aprendizaxe."}, {"subtema": "3.3.Autorregulaci\u00f3n da aprendizaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3- VARIABLES E PROCESOS COGNITIVOS NAS DA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "4.2.Procesos que interve\u00f1en na lectura."}, {"subtema": "4.3.Dificultades nas DAL."}, {"subtema": "4.4.Avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.5.Intervenci\u00f3n nas DAL."}, {"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4. AS DIFICULTADES naS APRENDIZAxES BASICaS. PREVENCI\u00d3N DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE DA LECTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "5.2.Procesos que interve\u00f1en na escritura."}, {"subtema": "5.3.Dificultades nas DAE."}, {"subtema": "5.4.Avaliaci\u00f3n nas DAE."}, {"subtema": "5.5.Intervenci\u00f3n nas DAE."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.AS DIFICULTADES NAS APRENDIZAXES BASICAS. PREVENCI\u00d3N DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE DA ESCRITURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "6.2.Procesos que interve\u00f1en nas matem\u00e1ticas"}, {"subtema": "6.3.Dificultades nas DAM"}, {"subtema": "6.4.Avaliaci\u00f3n nas DAM"}, {"subtema": "6.5.Intervenci\u00f3n nas DAM"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.AS DIFICULTADES NAS APRENDIZAXES BASICAS. PREVENCI\u00d3N DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE DAS MATEM\u00c1TICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.Caracter\u00edsticas do TDAH"}, {"subtema": "7.2.Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.Intervenci\u00f3n psicoeducativa no TDAH"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. TDAH (TRASTORNO POR D\u00c9FICIT DE ATENCI\u00d3N CON HIPERACTIVIDADE)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A materia Dificultades de Aprendizaxe constit\u00fae unha introducci\u00f3n ao estudo da orixe, caracter\u00edsticas e implicaci\u00f3ns para a aprendizaxe da lectura, a escritura e o c\u00e1lculo.", "nombre_asignatura": "Dificultades de aprendizaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702024"}}
{"codigo": "652G02024", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Adquirir competencias matem\u00e1ticas b\u00e1sicas (num\u00e9ricas, c\u00e1lculo, xeom\u00e9tricas, representaci\u00f3ns espaciais, estimaci\u00f3n e medida, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n, etc.)."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar de matem\u00e1ticas. Analizar, razoar e comunicar propostas matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n entre matem\u00e1ticas e ciencias como un dos pilares do pensamento cient\u00edfico."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A representaci\u00f3n do espazo: da topolox\u00eda \u00e1 xeometr\u00eda m\u00e9trica."}, {"subtema": "Os obxectos xeom\u00e9tricos: descripci\u00f3n, propiedades e relaci\u00f3ns."}, {"subtema": "O proceso de clasificar, definir e demostrar en xeometr\u00eda."}, {"subtema": "O pensamento espacial na Educaci\u00f3n Primaria. A xeometr\u00eda no curr\u00edculum."}, {"subtema": "Modelos de ensinanza e aprendizaxe dos obxectos xeom\u00e9tricos."}], "temas": [{"tema": "A xeometr\u00eda do espazo e do plano."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os obxectos xeom\u00e9tricos do plano."}, {"subtema": "Os obxectos xeom\u00e9tricos do espazo."}], "temas": [{"tema": "Os obxectos xeom\u00e9tricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os movementos planos: traslaci\u00f3ns, rotaci\u00f3ns e simetr\u00edas."}, {"subtema": "Semellanzas e homotecias."}], "temas": [{"tema": "Movementos e transformaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3n e medida de magnitudes. Propiedades da medida."}, {"subtema": "A unidade de medida. Tipos de medida."}, {"subtema": "O sistema M\u00e9trico Decimal."}, {"subtema": "An\u00e1lise did\u00e1ctica da medida."}], "temas": [{"tema": "A medida de magnitudes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medida de lonxitudes."}, {"subtema": "Medida de superficies."}, {"subtema": "Medida de vol\u00famenes."}], "temas": [{"tema": "Medida de obxectos xeom\u00e9tricos."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende completar a formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica dun futuro mestre de Educaci\u00f3n Primaria. Nesta materia describir\u00e1nse e analizar\u00e1nse os procesos de ensino-aprendizaxe das Matem\u00e1ticas na etapa de Educaci\u00f3n Primaria, favorecendo o co\u00f1ecemento de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e recursos para o seu traballo na aula. Tam\u00e9n se quere mostrar o papel que representa a Matem\u00e1tica na sociedade actual e o papel que xoga no cami\u00f1o hacia unha educaci\u00f3n cr\u00edtica, interdisciplinar e multicultural.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n matem\u00e1tica III", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "elena.segade.pampin@udc.es", "nombre": "Segade Pamp\u00edn, Mar\u00eda Elena"}, {"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702023"}}
{"codigo": "652G02023", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde as artes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n art\u00edstica, nos seus aspectos pl\u00e1stico, audiovisual e musical."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades musicais e pl\u00e1sticas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Calidades do son"}, {"subtema": "Elementos constitutivos da m\u00fasica tonal occidental"}, {"subtema": "Signos convencionais empregados na linguaxe musical"}, {"subtema": "Discriminaci\u00f3n auditiva de alturas e duraci\u00f3ns"}, {"subtema": "Creaci\u00f3n de patr\u00f3ns mel\u00f3dico-r\u00edtmicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00f3digos, recursos expresivos e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas propias da linguaxe musical"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interpretaci\u00f3n de canci\u00f3ns"}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de ritmos con percusi\u00f3n corporal e instrumental Orff"}, {"subtema": "Interpretaci\u00f3n de melod\u00edas na frauta doce"}, {"subtema": "Fundamentos do canto coral"}, {"subtema": "Grupo instrumental mixto"}, {"subtema": "Improvisaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas para a correcta interpretaci\u00f3n de sinxelas obras musicais con voz, frauta de pico e instrumental Orff"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n espacial do son"}, {"subtema": "Creaci\u00f3n e aprendizaxe de coreograf\u00edas"}, {"subtema": "O conto musicalizado"}, {"subtema": "O xogo musical"}, {"subtema": "O teatro musical"}], "temas": [{"tema": "Danzas populares e xogos infant\u00eds a trav\u00e9s da expresi\u00f3n corporal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos activos relevantes do s\u00e9culo XX:"}, {"subtema": "Emile Xaques-Dalcroze"}, {"subtema": "Zolt\u00e1n Kod\u00e1ly"}, {"subtema": "Carl Orff"}, {"subtema": "Edgar Willems"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Novos enfoques da educaci\u00f3n musical, entre outros:"}, {"subtema": "Murray Schafer"}, {"subtema": "John Paynter"}, {"subtema": "David J. Hargreaves"}, {"subtema": "Keith Swanwick"}, {"subtema": "David J. Elliot"}, {"subtema": "Lucy Green"}, {"subtema": "David K. Lines"}], "temas": [{"tema": "Novas correntes pedag\u00f3xicas musicais e a visi\u00f3n das m\u00e1is divulgadas metodolox\u00edas musicais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1s TIC e \u00e1s novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n musical:"}, {"subtema": "Secuenciaci\u00f3n MIDI"}, {"subtema": "Edici\u00f3n de partituras"}, {"subtema": "Edici\u00f3n de audio"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas para o adestramento auditivo"}, {"subtema": "Emprego das TIC para realizar e compartir exercicios."}], "temas": [{"tema": "Principios da educaci\u00f3n musical escolar. Aplicaci\u00f3n dos m\u00e9todos e sistemas actuais de pedagox\u00eda musical"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.rnapal@udc.es", "nombre": "Rosa Napal, Francisco C\u00e9sar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia permite adquirir o co\u00f1ecemento b\u00e1sico dos elementos constitutivos da linguaxe musical occidental e a s\u00faa aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica, atendendo ao curr\u00edculo da educaci\u00f3n primaria. Debido \u00e1 natureza dos seus contidos, presenta unha estreita relaci\u00f3n entre os aspectos te\u00f3ricos e os pr\u00e1cticos, e est\u00e1 dese\u00f1ada baixo o principio interdisciplinar.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da expresi\u00f3n musical", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "francisco.rnapal@udc.es", "nombre": "Rosa Napal, Francisco C\u00e9sar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702022"}}
{"codigo": "652G02022", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias sociais."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das ciencias sociais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Integrar o estudo hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico desde unha orientaci\u00f3n instrutiva e cultural."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Valorar a relevancia das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas para a convivencia pac\u00edfica entre os pobos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer o feito relixioso ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n coa cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- Campo de co\u00f1ecemento e epistemolox\u00eda."}, {"subtema": "- Interdisciplinariedade."}, {"subtema": "- Finalidades educativas (formaci\u00f3n pensamento social, educaci\u00f3n democr\u00e1tica, valores)."}, {"subtema": "- O curr\u00edculum de Ciencias Sociais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: As Ciencias Sociais e as s\u00faas finalidades educativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ensino e aprendizaxe da Historia e a temporalidade."}, {"subtema": "- A construci\u00f3n do concepto de tempo."}, {"subtema": "- O tempo hist\u00f3rico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Ensinar e aprender o tempo hist\u00f3rico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ensinanza e aprendizaxe da Xeograf\u00eda e o espazo xeogr\u00e1fico."}, {"subtema": "- A construci\u00f3n das ideas espaciais."}, {"subtema": "- O estudo e interpretaci\u00f3n da paisaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Ensinar e aprender o espazo xeogr\u00e1fico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Patrimonio cultural e did\u00e1ctica."}, {"subtema": "-As manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas e o seu significado social."}, {"subtema": "-Iniciaci\u00f3n \u00e1 recollida de informaci\u00f3n sobre o pasado a partir das fontes."}, {"subtema": "- Temas de Prehistoria e Historia de Galicia."}, {"subtema": "- Alg\u00fans feitos hist\u00f3ricos relevantes dos s\u00e9culos XIX e XX."}, {"subtema": "- Patrimonio hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico de Galicia."}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de proxectos innovadores."}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. As manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas e culturais e o seu significado social."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos e tipos."}, {"subtema": "- As Tics nas Ciencias Sociais."}, {"subtema": "- Cartograf\u00eda."}, {"subtema": "- Traballo con fontes hist\u00f3ricas na aula."}, {"subtema": "- Uso de testemu\u00f1as orais."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n e desensolvemento de roteiros did\u00e1cticos."}, {"subtema": "- Museos e Ciencias Sociais."}, {"subtema": "- Outros recursos."}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de proxectos innovadores."}], "temas": [{"tema": "Bloque 5.  Estratexias metodol\u00f3xicas e recursos did\u00e1cticos nas Ciencias Sociais."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.magdalena@udc.es", "nombre": "Magdalena Vidal, Maria Victoria"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A formaci\u00f3n en Ciencias Sociais e no \u00e1mbito e disciplinas que a integran resulta de interese fundamental nos estudos dos/as mestres/as. Tr\u00e1tase do desenvolvemento do pensamento cr\u00edtico, da adquisici\u00f3n dos fundamentos cient\u00edficos e do co\u00f1ecemento das Ciencias Sociais como recurso para o co\u00f1ecemento do medio. Traballaranse conceptos, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas na did\u00e1ctica das Ciencias Sociais con especial atenci\u00f3n ao Patrimonio Cultural de Galicia.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica das ciencias sociais II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}, {"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}, {"email": "victoria.magdalena@udc.es", "nombre": "Magdalena Vidal, Maria Victoria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702016"}}
{"codigo": "652G02016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar no per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Valorar as ciencias como un feito cultural."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Valorar a relevancia das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas para a convivencia pac\u00edfica entre os pobos."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de diversidade educativa."}, {"subtema": "2. As voces ausentes na cultura escolar"}, {"subtema": "3. A concepci\u00f3n tradicional da Educaci\u00f3ne Especial: Segregaci\u00f3n educativa, fundamentos e consecuencias."}, {"subtema": "4. Colectivos exclu\u00eddos na educaci\u00f3n tradicional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A DIVERSIDADE CULTURAL E FUNCIONAL NAS SOCIEDADES CONTEMPOR\u00c1NEAS E A S\u00daA RELEVANCIA PARA A EDUCACI\u00d3N EN PRIMARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.2. Modelos de resposta \u00e1 diversidade: deficitario (punto de vista individula) e modelo social (punto de vista curricular)"}, {"subtema": "2.1. A Reconceptualizaci\u00f3n da E.Especial. Do d\u00e9ficit \u00e1s Necesidades Educativas Especiais. Evoluci\u00f3n conceptual e reflexo na lexislaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Antecedentes dos movementos integradores: o internacionalismo da UNESCO, os movimentos polos dereitos humanos e civ\u00eds, a pol\u00edtica compensatoria e a discriminaci\u00f3n positiva."}, {"subtema": "2.3.  A integraci\u00f3n educativa. Nacemento. Evoluci\u00f3n. Logros e limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.  As correntes de Educaci\u00f3n Multicultural e intercultural"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. MARCOS CONCEPTUAIS E EVOLUCI\u00d3N DE ATENCI\u00d3N \u00c1 DIVERSIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A inclusi\u00f3n educativa. Concepto. Principios. Diferencias entre a integraci\u00f3n e a inclusi\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Estratexias educativas de car\u00e1cter inclusivo e experiencias pr\u00e1cticas."}, {"subtema": "3.3. Alumnado con discapacidade nos centros educativos"}, {"subtema": "3.3. Perfil da poboaci\u00f3n inmigrante e xitana no contexto educativo pr\u00f3ximo"}, {"subtema": "3.4. Estratexias educativas para traballar co alumnado estranxeiro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ATENCI\u00d3N \u00c1 DIVERSIDADE CULTURAL E FUNCIONAL NA POL\u00cdTICA EDUCATIVA E NA SOCIEDADE"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Para comprender de xeito hol\u00edstico o cometido da Educaci\u00f3n Inclusiva e Multicultural perante as xeraci\u00f3ns m\u00e1is novas de escolares da nosa sociedade, e para podermos contribuir \u00e1 construci\u00f3n cr\u00edtica deste cometido, cabe situar este \u00e1mbito de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n --tanto as aproximaci\u00f3ns conceptuais como as conexi\u00f3ns entre teor\u00eda e pr\u00e1ctica pedag\u00f3xica-- no amplo, complexo e din\u00e1mico contexto hist\u00f3rico de desenvolvemento das sociedades e da convivencia humana no mundo actual. Este \"enmarcamento\" da asignatura de Educaci\u00f3n Inclusiva e Multicultural tenta transcender as focaxes que se limitan a abordar a cultura escolar da etapa de Infantil, ou os procesos de aprendizaxe dentro da instituci\u00f3n educativa en si, e pouco m\u00e1is. M\u00e1is que iso, procura revelar as conexi\u00f3ns que ten este corpo de co\u00f1ecementos con outros \u00e1mbitos de educaci\u00f3n e con outras esferas de produci\u00f3n socio-cultural, como son: a educaci\u00f3n no seo da familia, as expresi\u00f3ns de cultura popular e a formaci\u00f3n da identidade nas comunidades tanto locais como globais, o rol dos medios de comunicaci\u00f3n na sua produci\u00f3n e reproduci\u00f3n destes procesos, do sistema econ\u00f3mico capitalista (cada vez m\u00e1is globalizado e neoliberal), da pol\u00edtica dos estados-naci\u00f3n e do \u00e1mbito transnacional das migraci\u00f3ns, dos dereitos humanos, dun medioambiente finito, das relixi\u00f3ns, dos pobos, dos x\u00e9neros, das sexualidades, da dis/capacidade, e doutros factores determinantes da diversidade humana. Desde este marco \"glocal\", educar para a xustiza intercultural e o acceso igualitario \u00e1os bens das democracias --acceso a un sistema educativo que optimice a formaci\u00f3n intelectual e o desenvolvemento persoal de todas e cada unha das mentes novas-- \u00e9 un labor relacional e transversal que emerxe e participa destes m\u00faltiples \u00e1mbitos sociais solapados, e que pode e debe incidir neles para fomentar ditos dereitos. Require, polo tanto, unha pedagox\u00eda que abarque contidos e temas curriculares reveladores das desigualdades, exclusi\u00f3ns e opresi\u00f3ns, e construtores da \"igualdade na diversidade\". Esta formaci\u00f3n ten connotaci\u00f3ns \u00e9ticas e/ou controvertidas, e comprende procesos organizativos e did\u00e1cticos colaboradores, colectivizantes e transformadores, que establezan pontes entre a necesaria reflexi\u00f3n te\u00f3rica e a imprescind\u00edbel posta en pr\u00e1ctica. As\u00ed mesmo, precisa dunha orientaci\u00f3n cr\u00edtica sobre as relaci\u00f3ns humanas que sexa \u00e1 vez intrapersoal (auto-reflexiva) e interpersoal, e tanto intergrupal como colectivo-global. As grandes li\u00f1as de estudo incl\u00faen: - Globalizaci\u00f3n e curriculum na Educaci\u00f3n Primaria, e formas interculturais de representaci\u00f3n e participaci\u00f3n igualitaria na etapa de Primaria. - Multiculturalismo, prexu\u00edzos, estereotipos, racismo, xenofobia e outros tipos de discriminaci\u00f3n e exclusi\u00f3n nas instituci\u00f3ns escolares. - Modelos de Educaci\u00f3n Inclusiva, Multicultural, Intercultural e Anti-Racista. - Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade cultural e funcional, e a inclusi\u00f3n na escola: minor\u00edas \u00e9tnicas, inmigrantes, emigrantes e alumnado con diversidade funcional. - Estratexias did\u00e1cticas de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e de educaci\u00f3n inclusiva na etapa de Educaci\u00f3n Primaria.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n inclusiva e multicultural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702020"}}
{"codigo": "652G02020", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos e as leis fundamentais das ciencias experimentais (F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biolox\u00eda e Xeolox\u00eda)."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar destas ciencias."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Formular e resolver problemas asociados coas ciencias \u00e1 vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Valorar as ciencias como un feito cultural."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. As Ciencias no curr\u00edculum oficial de educaci\u00f3n primaria. A s\u00faa contribuci\u00f3n \u00e1 adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas dos escolares."}, {"subtema": "2. A natureza da Ciencia como referente para o seu ensino e aprendizaxe: A construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento cient\u00edfico, as interrelaci\u00f3ns C/T/S/A, o valor cultural da Ciencia."}, {"subtema": "3. Posibilidades e limitaci\u00f3ns do alumnado da etapa 6-12 para aprender Ciencias. Implicaci\u00f3ns para a selecci\u00f3n de contidos e de actividades de ensino. As actividades pr\u00e1cticas y o desenvolvemento de habilidades de indagaci\u00f3n e exploraci\u00f3n do medio."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. As Ciencias da natureza na educaci\u00f3n primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Interese formativo do estudo dos materiais na educaci\u00f3n primaria."}, {"subtema": "2. An\u00e1lise cient\u00edfica: Revisi\u00f3n de conceptos e principios fundamentais para o ensino das propiedades e comportamentos materiais na educaci\u00f3n primaria. Delimitaci\u00f3n do contido escolar que contrib\u00faa \u00e1 adquisici\u00f3n dun modelo axeitado de materia."}, {"subtema": "3. Problem\u00e1tica de aprendizaxe: os co\u00f1ecementos previos dos nenos de primaria sobre o tema. Influencia na selecci\u00f3n e secuenciaci\u00f3n de contidos ao longo da etapa 6-12."}, {"subtema": "4. Recomendaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas e actividades de indagaci\u00f3n sobre obxectos e materiais coti\u00e1s, as s\u00faas propiedades e cambios. O desenvolvemento de habilidades e comportamentos en relaci\u00f3n ao seu uso."}, {"subtema": "5. O estudo do comportamento dos cuerpos ante a luz, a calor, etc. na educaci\u00f3n primaria. Plantexamentos metodol\u00f3xicos e tipos de actividades."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. Ensino e aprendizaxe sobre os materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A relevancia social da enerx\u00eda, as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas e o seu impacto ambiental. Importancia do seu estudo na educaci\u00f3n primaria."}, {"subtema": "2. An\u00e1lise cient\u00edfica. Revisi\u00f3n de conceptos e principios fundamentais sobre a enerx\u00eda, os seus tipos e as s\u00faas transformaci\u00f3ns, para o seu ensino na educaci\u00f3n primaria. Delimitaci\u00f3n do contido escolar que costrib\u00faa \u00e1 adquisici\u00f3n dun modelo axeitado de enerx\u00eda."}, {"subtema": "3. Problem\u00e1tica de aprendizaxe: ideas e modelos coti\u00e1s sobre o tema. Influencia na selecci\u00f3n e secuenciaci\u00f3n de contidos ao longo da etapa 6-12."}, {"subtema": "4. Recomendaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas e tipos de actividades de ensino sobre tipos e transformaci\u00f3ns enerx\u00e9ticas asociadas ao \u00e1mbito coti\u00e1. O desenvolvemento de habilidades e comportamentos en relaci\u00f3n ao seu uso."}, {"subtema": "5. O estudo das m\u00e1quinas e aparatos na educaci\u00f3n primaria. Plantexamentos metodol\u00f3xicos, actividades e recursos para o desenvolvemento de contidos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3. Ensino e aprendizaxe sobre a enerx\u00eda e as m\u00e1quinas"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla L\u00f3pez, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Nesta asignatura incl\u00faese o estudo sobre que Ciencias ensinar, o reco\u00f1ecemento sobre a importancia da educaci\u00f3n cient\u00edfica e a problem\u00e1tica da aprendizaxe das Ciencias en nenos/as de Educaci\u00f3n Primaria. Posteriormente, plant\u00e9xase unha an\u00e1lise cient\u00edfica-did\u00e1ctica sobre dous bloques tem\u00e1ticos concretos: a) os materiais, as s\u00faas propiedades e os seus cambios e b) a enerx\u00eda e as m\u00e1quinas, introducindo as correspondentes recomendaci\u00f3ns en canto ao seu ensino.", "nombre_asignatura": "Ensino e aprendizaxe das ciencias da natureza I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "m.j.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Silveira, Mar\u00eda Jes\u00fas"}, {"email": "juan.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla L\u00f3pez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702018"}}
{"codigo": "652G02018", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Adquirir competencias matem\u00e1ticas b\u00e1sicas (num\u00e9ricas, c\u00e1lculo, xeom\u00e9tricas, representaci\u00f3ns espaciais, estimaci\u00f3n e medida, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n, etc.)."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar de matem\u00e1ticas. Analizar, razoar e comunicar propostas matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n entre matem\u00e1ticas e ciencias como un dos pilares do pensamento cient\u00edfico."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A necesidade de ampliar o sistema num\u00e9rico."}, {"subtema": "As fracci\u00f3ns."}, {"subtema": "Os n\u00fameros decim\u00e1is."}, {"subtema": "Os porcentaxes."}], "temas": [{"tema": "Os n\u00fameros racionais na Educaci\u00f3n Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os n\u00fameros positivos e negativos: conflitos na aprendizaxe."}, {"subtema": "As operaci\u00f3ns con n\u00fameros enteiros."}, {"subtema": "Situaci\u00f3ns e recursos."}], "temas": [{"tema": "Os n\u00fameros enteiros na Educaci\u00f3n Primaria."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes proporcionais."}, {"subtema": "O razoamento proporcional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A proporcionalidade. Dificultades e problemas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O pensamento probabil\u00edstico no curr\u00edculo."}, {"subtema": "O tratamento do azar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento do pensamento aleatorio na Educaci\u00f3n Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise fenomenol\u00f3xica."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n e representaci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "M\u00e9todos estat\u00edsticos para a an\u00e1lise cr\u00edtica de datos."}], "temas": [{"tema": "A estat\u00edstica na Educaci\u00f3n Primaria."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese describir e analisar os procesos que interve\u00f1en na aprendizaxe das matem\u00e1ticas na Educaci\u00f3n Primaria, as\u00ed como co\u00f1ecer m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e recursos para o seu traballo na aula.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n matem\u00e1tica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "elena.segade.pampin@udc.es", "nombre": "Segade Pamp\u00edn, Mar\u00eda Elena"}, {"email": "enrique.torref@udc.es", "nombre": "Torre Fernandez, Enrique de la"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702015"}}
{"codigo": "652G02015", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde as artes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n art\u00edstica, nos seus aspectos pl\u00e1stico, audiovisual e musical."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades musicais e pl\u00e1sticas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A EDUCACI\u00d3N DAS ARTES VISUAIS COMO OBXECTO DE ESTUDO:"}, {"subtema": "Concepto interdisciplinar da Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Perspectiva hist\u00f3rica da Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Teor\u00edas da evoluci\u00f3n art\u00edstica no E. Primaria. Teor\u00edas do ensino do arte. Procesos de aprendizaxe art\u00edstico en Primaria. Campos de aprendizaxe: productivo, critico e cultural. Elementos da linguaxe visual. Descubrimento e investigaci\u00f3n bidimensional e tridimensional de materiais e t\u00e9cnicas en Educaci\u00f3n Art\u00edstica: pintura, fotograf\u00eda, debuxo, novas tecnolox\u00edas, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SIGNIFICADO DA LINGUAXE GRAFO-PL\u00c1STICO."}, {"tema": "DESENVOLVEMENTO DAS FACULTADES CREATIVAS E PERCEPTIVAS."}, {"tema": "PUNTO, L\u00cdNEA, PLANO, TEXTURA, COR E COMPOSICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ARTE CONTEMPOR\u00c1NEA E CULTURA VISUAL COMO DETONANTE DA EDUCACI\u00d3N ART\u00cdSTICA:"}, {"subtema": "Arte contempor\u00e1nea e cultura visual. Est\u00e9tica relacional e cultura visual na etapa da E. Primaria. Instalaci\u00f3ns, net-art, video-art, performance, etc. Posmodernidade na arte contempor\u00e1nea e na educaci\u00f3n. Museos e artistas. Departamentos de Educaci\u00f3n dos museos. Obradoiros art\u00edsticos nos museos."}], "temas": [{"tema": "DESENVOLVEMENTO DA CAPACIDADE DE EXPRESI\u00d3N E COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O CURRICULO ARTISTICO BASEADO EN PROXECTOS:"}, {"subtema": "Curriculo de E. Primaria. Metodolox\u00eda a/r/tography. Elaboraci\u00f3n e exemplificaci\u00f3n de proxectos artogr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "PROCEDEMENTOS E T\u00c9CNICAS."}]}], "coordinadores": [{"email": "r.sbrandariz@udc.es", "nombre": "Suarez Brandariz, Roberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A finalidade de calquer proxecto formativo, as\u00ed como o plantexamento desta materia, debe implicar aos estudantes nun proceso de aprendizaxe persoal que traspase os cr\u00e9ditos da materia, para dotalos dunha estrutura metodol\u00f3xica que lles permita desenvolver a s\u00faa futura profesi\u00f3n de forma creativa como mestres de primaria. Precisamente, o motor desta proposta docente \u00e9 brindar oportunidades de aprendizaxe, de descubrimento de novos saberes, de experimentaci\u00f3n e co\u00f1ecemento dos fen\u00f3menos art\u00edsticos na educaci\u00f3n, en base as motivaci\u00f3ns do alumnado. Adem\u00e1is, a intenci\u00f3n desta materia \u00e9 que o alumnado entenda o ensino como un proceso art\u00edstico, con car\u00e1cter propio.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n art\u00edstica e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}, {"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}, {"email": "r.sbrandariz@udc.es", "nombre": "Suarez Brandariz, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702017"}}
{"codigo": "652G02017", "competencias": [{"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Que \u00e9 a literatura?"}, {"subtema": "2. A literatura como feito art\u00edstico."}, {"subtema": "3. Paradigmas te\u00f3ricos da educaci\u00f3n literaria. A competencia literaria e as destrezas ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "4. O curr\u00edculum de Lengua e literatura castel\u00e1 en Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "5. Breve panorama da LIX universal."}, {"subtema": "6. A LIX en lingua castel\u00e1."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Did\u00e1ctica da literatura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A literatura oral: caracter\u00edsticas e historia."}, {"subtema": "2. A importancia da literatura oral en Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "3. Relaci\u00f3ns entre lingua, literatura e territorio. A aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Did\u00e1ctica da literatura oral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A poes\u00eda."}, {"subtema": "2. A poes\u00eda e o alumnado de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "3. O cancioneiro infantil tradicional: caracter\u00edsticas, x\u00e9neros, funci\u00f3ns e temas."}, {"subtema": "4. A escritura creativa e a did\u00e1ctica da poes\u00eda nas aulas de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Did\u00e1ctica da poes\u00eda e da composici\u00f3n literaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A narrativa."}, {"subtema": "2. Elementos da narraci\u00f3n."}, {"subtema": "3. X\u00e9neros narrativos."}, {"subtema": "4. O conto literario e o conto tradicional."}, {"subtema": "5. Apuntes sobre a historia do conto tradicional."}, {"subtema": "6. O conto tradicional na aula: Gianni Rodari e Vladimir Propp."}, {"subtema": "7. A escritura creativa e a did\u00e1ctica da narraci\u00f3n nas aulas de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "8. O conto contado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Did\u00e1ctica da narraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Apuntes sobre a historia da arte esc\u00e9nica."}, {"subtema": "2. O texto dram\u00e1tico: texto literario e texto espectacular."}, {"subtema": "3. Elementos da ficci\u00f3n dram\u00e1tica."}, {"subtema": "4. O teatro escolar e a dramatizaci\u00f3n como recursos educativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Did\u00e1ctica do teatro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A biblioteca escolar."}, {"subtema": "2. A biblioteca de aula."}, {"subtema": "3. Animaci\u00f3n \u00e1 lectura dende as bibliotecas escolares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Bibliotecas e animaci\u00f3n \u00e1 lectura."}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.enriquez@udc.es", "nombre": "Enr\u00edquez Mart\u00ednez, Iv\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "1. Desenvolvemento das competencias en expresi\u00f3n oral, lectura e escritura en lingua castel\u00e1. Co\u00f1ecemento e dominio de t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita. 2. Caracter\u00edsticas da aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces. 3. Desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de contidos curriculares de lingua castel\u00e1 a trav\u00e9s dos recursos did\u00e1cticos axeitados. 4. Adquisici\u00f3n de formaci\u00f3n literaria e de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Literatura Castel\u00e1. 5. Panor\u00e1mica actual da Literatura Infantil e Xuvenil en lingua castel\u00e1. 6. Literatura e aprendizaxe ling\u00fc\u00edstica. A utilizaci\u00f3n escolar dos diferentes x\u00e9neros literarios e doutros textos. A biblioteca na aula.", "nombre_asignatura": "Lingua e literatura castel\u00e1n e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "ivan.enriquez@udc.es", "nombre": "Enr\u00edquez Mart\u00ednez, Iv\u00e1n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702021"}}
{"codigo": "652G02021", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos e as leis fundamentais das ciencias experimentais (F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biolox\u00eda e Xeolox\u00eda)."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar destas ciencias."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Formular e resolver problemas asociados coas ciencias \u00e1 vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Valorar as ciencias como un feito cultural."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Reflexi\u00f3ns sobre o ensino das ciencias na Educaci\u00f3n Primaria. A natureza da Ciencia como referente do proceso nos niveis educativos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "2. Que ensinar. As Ciencias da natureza nol curr\u00edculo oficial de educaci\u00f3n primaria. A competencia cient\u00edfica."}, {"subtema": "3. Como ensinar.  A secuencia de ensino e os tipos de actividades. O papel do docente no desenvolvemento de obxetivos e contidos cient\u00edficos. Os traballos de indagaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Que e como avaliar. Criterios e procedementos de avaliaci\u00f3n. A s\u00faa integraci\u00f3n no proceso de ensino-aprendizaxe. A avaliaci\u00f3n por competencias. Avaliar traballos de indagaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. A organizaci\u00f3n do proceso de ensino das Ciencias da Natureza na Educaci\u00f3n Primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Interese educativo do estudo do medio f\u00edsico na Educaci\u00f3n Primaria"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise conceptual do medio f\u00edsico. O planeta Terra como sistema. An\u00e1lise e definici\u00f3n dos contidos que se deben ensinar na Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "3. Problem\u00e1tica da aprendizaxe. As ideas e dificultades dos alumnos respecto a estes temas."}, {"subtema": "4. Recomendaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas. O tratamento do planeta dende unha perspectiva global. Actividades e recursos para estudar as compo\u00f1entes do medio e os fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos e astron\u00f3micos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. Ensino e aprendizaxe do medio f\u00edsico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A importancia do ensino sobre os seres vivos en Educaci\u00f3n Primaria"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise cient\u00edfica: o modelo de ser vivo; a biodiversidade; os organismos en relaci\u00f3n co medio -adaptaci\u00f3ns e cambios-; o modelo de ecosistema. Determinaci\u00f3n do contido escolar."}, {"subtema": "3. A problem\u00e1tica da aprendizaxe. As ideas do alumnado sobre o modelo de ser vivo e de ecosistema. A dificultade de comprender as funci\u00f3ns vitais e as interrelaci\u00f3ns. A dificultade de percibir a integraci\u00f3n dos organismos nun medio en continuo cambio."}, {"subtema": "4. Recomendaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas. Actividades, medios e recursos para estudar os seres vivos, as s\u00faas funci\u00f3ns e a s\u00faa relaci\u00f3n co medio."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3. Ensino e aprendizaxe dos seres vivos e o seu medio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Interese educativo do estudo do ser humano."}, {"subtema": "2. An\u00e1lise cient\u00edfica. O ser humano dende unha perspectiva sist\u00e9mica. Determinaci\u00f3n do contido escolar para Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "3. Problem\u00e1tica de aprendizaxe: as ideas que te\u00f1en os alumnos de 6-12 anos sobre este tema. Influenza na selecci\u00f3n e secuenciaci\u00f3n de contidos."}, {"subtema": "4. Recomendaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas. Importancia de introducir a interacci\u00f3n ciencia/tecnolox\u00eda/sociedade e medio ambiente no eido educativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4. O ser humano un referente de ser vivo na Educaci\u00f3n Primaria e a s\u00faa relaci\u00f3n co medio ambiente"}]}], "coordinadores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ensino e aprendizaxe das ciencias da natureza II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}, {"email": "c.de.paz@udc.es", "nombre": "Paz Villasen\u00edn, Carlos Isolino de"}, {"email": "lucia.vben@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Ben, Luc\u00eda"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702019"}}
{"codigo": "652G02019", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar destas ciencias."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias sociais."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das ciencias sociais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Integrar o estudo hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico desde unha orientaci\u00f3n instrutiva e cultural."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Valorar a relevancia das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas para a convivencia pac\u00edfica entre os pobos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer o feito relixioso ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n coa cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- La formaci\u00f3n de conocimientos, competencias, destrezas y habilidades sociales ."}, {"subtema": "-Los campos de estudio de las CCSS: Geograf\u00eda, la Historia, la Econom\u00eda, Demograf\u00eda, Antropolog\u00eda, la Sociolog\u00eda."}, {"subtema": "-El Arte como ciencia social. la Historia y la Geograf\u00eda como marco de los estudios sociales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1.- Las Ciencias Sociales y la educacion Primaria. Campos de estudio"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Condiciones en que debe darse la did\u00e1ctica de las ciencias sociales."}, {"subtema": "-Supuestos en los que se encuadra la actividad educativa."}, {"subtema": "-La metodolog\u00eda: principios generales. M\u00e9todo y metodolog\u00eda. Elementos del m\u00e9todo. Las t\u00e9cnicas. Las estrateg\u00edas. Diferencias entre M\u00e9todos y T\u00e9cnicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2.- Metodolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-T\u00e9cnicas para el desarrollo del concepto de espacio en el ni\u00f1o. Espacio real y espacio representado:"}, {"subtema": "-Introducci\u00f3n a planos y mapas.El plano de la clase. El plano de la escuela. El plano de la ciudad. Estudiando los mapas : escalas y signos convencionales. Otras disciplinas sociales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3- Etapas del desarrollo del ni\u00f1o. Percepci\u00f3n del espacio\" en las etapas del desarrollo del ni\u00f1o."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-T\u00e9cnicas de trabajo en grupo. \u00c1rboles conceptuales. Juegos de representaci\u00f3n. Salidas y visitas."}, {"subtema": "-Nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a la ense\u00f1anza de las CCSS"}, {"subtema": "-Concepto de Evaluaci\u00f3n. Qu\u00e9 se eval\u00faa. La evaluaci\u00f3n conceptual,  procedimental y actitudinal. Cu\u00e1ndo evaluar. Pautas de evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 4.- T\u00e9cnicas de ense\u00f1anza y evaluaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Comparaci\u00f3n de paisajes a partir de informaciones diversas (mapas, fotograf\u00edas, textos)"}, {"subtema": "-Lectura e interpretaci\u00f3n correspondientes a paisajes conocidos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 5 El Paisaje I"}, {"tema": "La diversidad de paisajes en la comarca y en la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia."}, {"tema": "Semejanzas y diferencias con otras otras Comunidades Aut\u00f3nomas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Preparaci\u00f3n, realizaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de observaciones del paisaje y os elementos qu lo configuran."}, {"subtema": "-Confecci\u00f3n de maquetas, croquis y dibujos a partir de la observaci\u00f3n directa del paisaje."}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de planos e interpretaci\u00f3n de planos y mapas sencillos utilizando signos convencionales y aplicando nociones b\u00e1sicas de escala."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n de planos para orientarse y desplazarse en el espacio."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recogida, archivo y consulta de im\u00e1genes, sonidos, materiales impresos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 6\u00ba El paisaje II"}, {"tema": "Los elementos que configuran el paisaje natural, el relieve, el clima, la vegetaci\u00f3n y las aguas."}, {"tema": "Las grandes regiones naturales en Espa\u00f1a"}, {"tema": "La presencia humana en el paisaje."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de gr\u00e1ficas de temperatura y datos clim\u00e1ticos"}, {"subtema": "-Manejo de instrumentos para la observaci\u00f3n y medida del tiempo atmosf\u00e9rico"}, {"subtema": "-Utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recogida y clasificaci\u00f3n de muestras de rocas y minerales (etiquetado fecha, descripci\u00f3n del lugar sin alterar el medio)."}, {"subtema": "-Elaboraci\u00f3n, realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de cuestionarios y entrevistas sobre los usos humanos de los elementos del medio f\u00edsico (aira,agua, rocas, minerales, luz solar)"}, {"subtema": "-Utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas para orientarse mediante la observaci\u00f3n de los elementos del medio f\u00edsico (sol, estrellas, \u00e1rboles, solanas, umbr\u00edas, etc) y la br\u00fajula."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7 .- Medio F\u00edsico"}, {"tema": "El aire y los fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos. Las rocas y el suelo.Factores y actividades humanas que degradan el suelo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Construcci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de gr\u00e1ficas de poblaci\u00f3n elaboradas a partir de datos de obtenci\u00f3n directa."}, {"subtema": "-  Localizaci\u00f3n en el mapa de agrupamientos de poblaci\u00f3n y representaci\u00f3n de movimientos ."}, {"subtema": "- Recogida, sistematizaci\u00f3n e  interpretaciones de informaciones de diversas fuentes (Internet,prensa)  sobre la problem\u00e1tica laboral (paro, puestos de trabajo, subempleo) y la emigraci\u00f3n"}, {"subtema": "- An\u00e1lisis de las causas que provocan las situaciones de marginaci\u00f3n e injusticia social por raz\u00f3n de sexo, raz\u00f3n  u otras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 8- Poblaci\u00f3n y actividades humanas."}, {"tema": "La poblaci\u00f3n local:rasgos demogr\u00e1ficos.Los sectores de producci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Recogida e interpretaci\u00f3n  de informaci\u00f3n  sobre los  acontecimientos de La Comunidad Europea"}, {"subtema": "- An\u00e1lisis cr\u00edtico  sobre el funcionamiento de diferentes organizaciones y grupos sociales y los intereses de sus miembros"}], "temas": [{"tema": "Bloque 9- Organizaci\u00f3n social. La organizaci\u00f3n territorial del Estado, las pol\u00edticas territoriales del estado, las pol\u00edticas regionales y de cohesion de la U.E. La ordenaci\u00f3n del territorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Planificaci\u00f3n de itinerarios de viajes simulados y reales utilizando diversos medios de transporte y situ\u00e1ndolos en el mapa"}, {"subtema": "Uso y consult de gu\u00edas de viaje, folletos tur\u00edsticos, mapas de carreteras.etc, en la planificaci\u00f3n de itinerarios de viajes simulados o reales."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n de actividades de ocio de forma aut\u00f3noma y creativa"}], "temas": [{"tema": "Bloque 10- Medios de comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y transporte.  Actividades de tiempo libre"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.magdalena@udc.es", "nombre": "Magdalena Vidal, Maria Victoria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La asignatura Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales I aglutina una buena parte de las competencias profesionales del futuro maestro, no s\u00f3lo como eje referencial a partir del cual contextualizar su labor educativa, sino tambi\u00e9n como banco de recursos y procedimientos metodol\u00f3gicos, especialmente orientados al \u00e1rea de \u201cConocimiento del medio Natural, Social y Cultural\u201d de la Educaci\u00f3n Primaria.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica das ciencias sociais I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "victoria.magdalena@udc.es", "nombre": "Magdalena Vidal, Maria Victoria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702013"}}
{"codigo": "652G02013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Definici\u00f3n da Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura. Nacemento e consolidaci\u00f3n dunha Disciplina universitaria. A investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura: \u00e1mbitos e li\u00f1as de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 1. Comunicaci\u00f3n oral e escrita. Competencia comunicativa e ling\u00fc\u00edstica, competencia literaria e lectora. Focaxes e outros conceptos relevantes sobre Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura. Proxectos e recursos did\u00e1cticos cara a unha Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura Galegas segundo a necesidade de levarmos en consideraci\u00f3n os contidos curriculares pautados oficialmente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 1. A comunidade ling\u00fc\u00edstica galega. An\u00e1lise, contextualizaci\u00f3n e problem\u00e1tica da realidade socio-ling\u00fc\u00edstica galega e o \u00e1mbito escolar. An\u00e1lise da realidade socioling\u00fc\u00edstica galega: biling\u00fc\u00edsmo e diglosia no contacto de linguas na Galiza. A Galiza, un contexto multiling\u00fce?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. 1. O texto literario. Lugar e funci\u00f3n no ensino. O texto literario na Galiza."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. 2. Nacemento e desenvolvemento dun subx\u00e9nero contempor\u00e1neo: a literatura infantil e a Galiza."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CONCEPTOS PREVIOS"}, {"tema": "TEMA 2. CONCEPTOS B\u00c1SICOS EN DID\u00c1CTICA DA LINGUA E A LITERATURA"}, {"tema": "TEMA 3. LINGUA, ENSINO E SOCIEDADE NA GALIZA"}, {"tema": "TEMA 4. A LITERATURA GALEGA E A S\u00daA DID\u00c1CTICA. LITERATURA INFANTIL GALEGA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Cadeira atrav\u00e9s da cal se aproxima o tratamento e o estudo da lingua e a literatura galegas dun punto de vista did\u00e1ctico, direccionado cara ao eido da educaci\u00f3n en xeral e da do ciclo de Primaria en particular", "nombre_asignatura": "Lingua e literatura galega e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702014"}}
{"codigo": "652G02014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar da educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir recursos para fomentar a participaci\u00f3n ao longo da vida en actividades deportivas dentro e f\u00f3ra da escola."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "A EF no contexto da Educaci\u00f3n Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise do curr\u00edculo de EF na Educaci\u00f3n Primaria e a s\u00faa relaci\u00f3n cos dominios de acci\u00f3n motriz."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n en EF: o proceso de concrecci\u00f3n do curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3n da programaci\u00f3n: a sesi\u00f3n de EF e os seus aspectos organizativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Promoci\u00f3n de estilos de vida activos: os proxectos de centros activos."}]}], "coordinadores": [{"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia sup\u00f3n a introduci\u00f3n da Educaci\u00f3n F\u00edsica (EF) no grao de Educaci\u00f3n Primaria. Por este motivo comezamos cunha contextualizaci\u00f3n da EF na Etapa Primaria. En segundo lugar, anal\u00edzase o curr\u00edculo da materia, relacion\u00e1ndoo cos dominios de acci\u00f3n motriz, xa que estas d\u00faas referencias ser\u00e1n a base do proceso de programaci\u00f3n durante o curso. En terceiro lugar afr\u00f3ntase o proceso de programaci\u00f3n a trav\u00e9s da concreci\u00f3n o curr\u00edculo (competencias, contidos, criterios de avaliaci\u00f3n, est\u00e1ndares de aprendizaxe, metodolox\u00eda, avaliaci\u00f3n, etc.) e tam\u00e9n a posta en pr\u00e1ctica da mesma a trav\u00e9s das sesi\u00f3ns de actividade f\u00edsica. Por \u00faltimo, faise unha aproximaci\u00f3n aos plans de centro que fomentan estilos de vida activos e saudables, como os \"proxectos de centros activos\" ou, na nosa comunidade aut\u00f3noma, os \"proxectos deportivos de centro\".", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e desenvolvemento curricular da educaci\u00f3n f\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "miriam.carretero@udc.es", "nombre": "Carretero Garc\u00eda, Miriam"}, {"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702007"}}
{"codigo": "652G02007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A orixe da Psicolox\u00eda da Educaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Concepci\u00f3ns da relaci\u00f3n entre Psicolox\u00eda da Educaci\u00f3n e educaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Dimensi\u00f3ns ou finalidades"}, {"subtema": "4. Obxecto de estudo"}, {"subtema": "5. Os contidos"}, {"subtema": "6. As tendencias actuais e perspectivas de futuro"}, {"subtema": "7. Contextos de aprendizaxe, desenvolvemento e educaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A PSICOLOX\u00cdA DA EDUCACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Principais enfoques Psicol\u00f3xicos da Aprendizaxe"}, {"subtema": "1.1. Enfoque condutista"}, {"subtema": "1.2. Enfoque cognitivo"}, {"subtema": "2. Categor\u00edas e tipos de aprendizaxe escolar"}, {"subtema": "3. Trazos relevantes da aprendizaxe escolar"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: A APRENDIZAXE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Variables cognitivas"}, {"subtema": "1.1. A intelixencia"}, {"subtema": "1.2. Procesos de aprendizaxe"}, {"subtema": "1.3. Desenvolvemento de competencias relacionadas co proceso de aprendizaxe"}, {"subtema": "1.4. Estratexias de aprendizaxe"}, {"subtema": "1.5. Estilos e enfoques de aprendizaxe"}, {"subtema": "2. Variables motivacionais"}, {"subtema": "2.1. As metas acad\u00e9micas"}, {"subtema": "2.2. As atribuci\u00f3ns causais"}, {"subtema": "2.3. O autoconcepto"}, {"subtema": "3. Alumnado con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3: FACTORES COGNITIVO/AFECTIVOS DA APRENDIZAXE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As interacci\u00f3ns entre iguais"}, {"subtema": "1.2. Tipos de relaci\u00f3n entre iguais"}, {"subtema": "1.3. A construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento na interacci\u00f3n entre o alumnado: mecanismos interpsicol\u00f3xicos"}, {"subtema": "1.4.O agrupamento dos alumnos"}, {"subtema": "2. A interacci\u00f3n profesorado-alumnado: as expectativas do profesor"}, {"subtema": "2.1. A formaci\u00f3n das expectativas"}, {"subtema": "2.2. Efectos das expectativas na educaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: FACTORES RELACIONAIS E CONTEXTUAIS IMPLICADOS NA APRENDIZAXE ESCOLAR"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia xunto coa \"Psicolox\u00eda do desenvolvemento de 6 a 12\" configuran o M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica do T\u00edtulo: Procesos educativos, aprendizaxe e desenvolvemento da personalidade de 6 a 12 anos (Orden ECI/3857/2007, do 29 de decembro). O n\u00facleo de competencias b\u00e1sicas trata da comprensi\u00f3n dos procesos educativos e da aprendizaxe e dos determinantes persoais e relacionais e contextuais da aprendizaxe escolar.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da aprendizaxe en contextos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}, {"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702012"}}
{"codigo": "652G02012", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar no per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Car\u00e1cter polis\u00e9mico do concepto de orientaci\u00f3n"}, {"subtema": "A orientaci\u00f3n na aula: concepto de titor\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptualizaci\u00f3n da orientaci\u00f3n e titor\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O Plan de acci\u00f3n tutorial (P.A.T.) como elemento de calidade do sistema educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal vixente"}, {"subtema": "Os principios da orientaci\u00f3n"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n dos principios na acci\u00f3n orientadora"}], "temas": [{"tema": "Principios legais e psicopedag\u00f3gicos que rexen a orientaci\u00f3n e a acci\u00f3n tutorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1reas da orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Primaria"}, {"subtema": "A prevenci\u00f3n e o desenvolvemento como prioridade"}], "temas": [{"tema": "Li\u00f1as prioritarias da acci\u00f3n tutorial na Educaci\u00f3n Primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cos alumnos"}, {"subtema": "Coas familias"}, {"subtema": "Coa comunidade educativa"}, {"subtema": "Coa comunidade en xeral"}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns do profesorado titor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A entrevista"}, {"subtema": "A observaci\u00f3n"}, {"subtema": "O sociograma"}, {"subtema": "Din\u00e1micas de grupo"}, {"subtema": "As TIC"}], "temas": [{"tema": "Recursos para a acci\u00f3n tutorial: T\u00e9cnicas e instrumentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia rec\u00f3llense os conceptos b\u00e1sicos da orientaci\u00f3n e titor\u00eda no contexto da Educaci\u00f3n Primaria. O docente \u00e9 titor dun grupo de alumnos/as e debe co\u00f1ecer esa funci\u00f3n e saber como concretala no d\u00eda a d\u00eda da s\u00faa aula. Aqu\u00ed van atopar respostas a como facelo para conseguir que a acci\u00f3n tutorial sexa, na pr\u00e1ctica, parte do que-facer docente, contribu\u00edndo as\u00ed ao desenvolvemento integral dos estudantes e a mellorar a calidade da educaci\u00f3n na devandita etapa.", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n, titor\u00eda e calidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "m.rodicio@udc.es", "nombre": "Rodicio Garcia, Maria Luisa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702011"}}
{"codigo": "652G02011", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O centro como organizaci\u00f3n para o desenvolvemento do curriculum e do ensino."}, {"subtema": "Dimensi\u00f3ns constitutivas da organizaci\u00f3n escolar."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns da escola."}, {"subtema": "Trazos caracter\u00edsticos dos centros escolares."}, {"subtema": "Enfoques para a comprensi\u00f3n das organizaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A escola como organizaci\u00f3n: dimensi\u00f3ns, funci\u00f3ns e caracter\u00edsticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incidencia das pol\u00edticas educativas e das reformas escolares na organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da educaci\u00f3n primaria."}], "temas": [{"tema": "Pol\u00edticas educativas e reformas escolares no sistema educativo espa\u00f1ol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O contexto organizativo: entre o local e o global."}, {"subtema": "Estruturas organizativas de goberno, xesti\u00f3n, participaci\u00f3n e coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "A organizaci\u00f3n do alumnado: admisi\u00f3n, agrupamentos e promoci\u00f3n."}, {"subtema": "A organizaci\u00f3n da actividade escolar: contidos, estratexias pedag\u00f3xicas, espazos, tempos e recursos did\u00e1cticos."}, {"subtema": "Cultura organizativa e desenvolvemento profesional e organizacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Contexto, estrutura e cultura organizativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxecto educativo, autonom\u00eda dos centros escolares e innovaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estratexias de avaliaci\u00f3n de centros: avaliaci\u00f3n externa, avaliaci\u00f3n interna e estratexias combinadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n para o cambio e a mellora nas organizaci\u00f3ns escolares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escolas democr\u00e1ticas e diversidade."}, {"subtema": "A participaci\u00f3n como exercicio de cidadan\u00eda."}, {"subtema": "Dificultades do proxecto participativo na escola."}, {"subtema": "As relaci\u00f3ns nas organizaci\u00f3ns educativas: conexi\u00f3n e colaboraci\u00f3n entre os diferentes actores da comunidade educativa."}], "temas": [{"tema": "A constituci\u00f3n da escola como instituci\u00f3n democr\u00e1tica: poder e participaci\u00f3n da comunidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia \"Organizaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Educativas\" ten car\u00e1cter de formaci\u00f3n b\u00e1sica e imp\u00e1rtese no 1\u00ba cuadrimestre do segundo curso do Grao en Educaci\u00f3n Primaria. Esta materia busca desenvolver no estudantado capacidades de descrici\u00f3n, an\u00e1lise, interpretaci\u00f3n e valoraci\u00f3n do funcionamento dos centros escolares. P\u00e1rtese de que os centros son instituci\u00f3ns complexas, reguladas por normas com\u00fans, pero tam\u00e9n dotados de caracter\u00edsticas singulares que fan que se constit\u00faan en espazos privilexiados para o desenvolvemento profesional, a pr\u00e1ctica da democracia e o cambio educativo. Para iso \u00e9 necesario dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar proxectos de centro acordes con esa singularidade que contrib\u00faan \u00e1 progresiva autonom\u00eda institucional. Esta materia garda relaci\u00f3n con \"Teor\u00eda da Educaci\u00f3n\", \"Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n\", \"Historia da Educaci\u00f3n\", Atenci\u00f3n \u00e1 Diversidade: Aspectos Did\u00e1cticos e Organizativos\", \"Educaci\u00f3n Inclusiva e Multicultural\" e, especialmente, coa materia de \"Dese\u00f1o, Desenvolvemento e Avaliaci\u00f3n do Curriculum\" de 1\u00ba curso, dado que as dimensi\u00f3ns pedag\u00f3xica e organizativa non poden entenderse de forma independente a unha da outra.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702010"}}
{"codigo": "652G02010", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover a adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas nos estudantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Integrar o estudo hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico desde unha orientaci\u00f3n instrutiva e cultural."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde as artes."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula e dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima de aula que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Conceptos fundamentais"}, {"subtema": "1. 1. 1. O curr\u00edculo como resposta \u00e1s grandes preguntas do proceso educativo: que, cando e como ensinar e avaliar"}, {"subtema": "1. 1. 2. O curr\u00edculo como proceso-en-desenvolvemento: o seu car\u00e1cter aberto e flexible"}, {"subtema": "1. 1. 3. Os niveis de concreci\u00f3n curricular no sistema educativo espa\u00f1ol: nivel pol\u00edtico, nivel de centro e nivel de aula"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 2. A materia de Lingua Castel\u00e1 e Literatura no marco normativo en vigor"}, {"subtema": "1. 2. 1. O desenvolvemento da habilidade para comunicarse, fin superior da nosa \u00e1rea de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "1. 2. 1. 1. A competencia comunicativa e os seus compo\u00f1entes (segundo o modelo de M. Canale e M. Swain)"}, {"subtema": "1. 2. 1. 2. A adaptaci\u00f3n do enfoque comunicativo ao ensino das linguas \u00abnativas\u00bb: causas e consecuencias"}, {"subtema": "1. 2. 2. Visi\u00f3n de conxunto da organizaci\u00f3n do curr\u00edculo b\u00e1sico da materia: bloques de contido, criterios de avaliaci\u00f3n, est\u00e1ndares de aprendizaxe..."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 3. As adaptaci\u00f3ns curriculares para alumnos al\u00f3fonos: unha necesidade e un desaf\u00edo"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O curr\u00edculo de Lingua Castel\u00e1 e Literatura na etapa de Educaci\u00f3n Primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1. Notas breves sobre a historia e a estrutura dos sistemas de escritura"}, {"subtema": "2. 1. 1. Historia: cando, onde e para que comezou a Humanidade a escribir?"}, {"subtema": "2. 1. 2. Estrutura: sistemas logogr\u00e1ficos, silabogr\u00e1ficos e alfab\u00e9ticos (ou fonemogr\u00e1ficos)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 2. Ensinar a ler e escribir aos usuarios dun sistema alfab\u00e9tico"}, {"subtema": "2. 2. 1. Os m\u00e9todos sint\u00e9ticos, anal\u00edticos e mixtos"}, {"subtema": "2. 2. 2. O enfoque construtivista"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A lectoescritura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. 1. O proceso comunicativo: participantes e escenarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 2. A oralidade"}, {"subtema": "3. 2. 1. Caracteres xerais da comunicaci\u00f3n oral"}, {"subtema": "3. 2. 2. A expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n, e como traballalas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 3. A escritura"}, {"subtema": "3. 3. 1. Caracteres xerais da comunicaci\u00f3n escrita"}, {"subtema": "3. 3. 2. A expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n, e como traballalas"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. As habilidades ling\u00fc\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. 1. Conceptos fundamentais: breve introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise fonol\u00f3xica"}, {"subtema": "4. 1. 1. Os segmentos: s\u00edlabas, vogais e consoantes"}, {"subtema": "4. 1. 2. Os trazos suprasegmentais: o acento e a entoaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. 2. A ortolox\u00eda"}, {"subtema": "4. 2. 1. En que consiste?"}, {"subtema": "4. 2. 2. Que lugar debe ocupar nas nosas aulas?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. 3. A ortograf\u00eda"}, {"subtema": "4. 3. 1. En que consiste?"}, {"subtema": "4. 3. 2. Que lugar debe ocupar nas nosas aulas?"}, {"subtema": "4. 3. 3. Como debemos ensinala? O papel das regras"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A ortolox\u00eda, a ortograf\u00eda e o seu ensino"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1. Distinci\u00f3ns preliminares"}, {"subtema": "5. 1. 1. A gram\u00e1tica-obxecto (gram\u00e1tica como aspecto da linguaxe)"}, {"subtema": "5. 1. 2. A gram\u00e1tica-descrici\u00f3n (gram\u00e1tica como metalinguaxe)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. 2. Os dominios da gram\u00e1tica"}, {"subtema": "5. 2. 1. As s\u00faas relaci\u00f3ns co estudo do vocabulario"}, {"subtema": "5. 2. 2. A s\u00faa articulaci\u00f3n interna: a distinci\u00f3n entre morfolox\u00eda e sintaxe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. 3. Orientaci\u00f3ns para o ensino da gram\u00e1tica en Educaci\u00f3n Primaria"}, {"subtema": "5. 3. 1. \u00c9 necesario ensinar a gram\u00e1tica-obxecto?"}, {"subtema": "5. 3. 2. Como e por que debemos ensinar a gram\u00e1tica-descrici\u00f3n?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A gram\u00e1tica e o seu ensino"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. 1. Unha ollada \u00e1 estructuraci\u00f3n do vocabulario: campos sem\u00e1nticos e relaci\u00f3ns l\u00e9xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. 2. Orientaci\u00f3ns para o ensino do l\u00e9xico en Educaci\u00f3n Primaria"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. O l\u00e9xico e o seu ensino"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do curr\u00edculo en lingua e literatura castel\u00e1 na Educaci\u00f3n Primaria. A ling\u00fc\u00edstica aplicada aos procesos de comunicaci\u00f3n na Educaci\u00f3n Primaria. An\u00e1lise do comportamento f\u00f3nico e l\u00e9xico da lingua castel\u00e1. An\u00e1lise do comportamento morfosint\u00e1ctico e pragm\u00e1tico da lingua castel\u00e1. Desenvolvemento da compentencia en expresi\u00f3n oral, na lectura e na escritura en lingua castel\u00e1. Co\u00f1ecemento e dominio de t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita. Fomento da lectura cr\u00edtica de todo tipo de textos en lingua castel\u00e1. Co\u00f1ecemento do proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e do seu ensino, e impulso da escritura. Dificultades para a aprendizaxe da lingua castel\u00e1 no alumnado con lingua de instalaci\u00f3n diferente \u00e1s oficiais en Galicia. Did\u00e1ctica da expresi\u00f3n oral nas d\u00faas linguas oficiais.", "nombre_asignatura": "Lingua castel\u00e1n e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}, {"email": "ivan.enriquez@udc.es", "nombre": "Enr\u00edquez Mart\u00ednez, Iv\u00e1n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702006"}}
{"codigo": "652G02006", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese, estructura e funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1.Os sistemas educativos nacionais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese, evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e educativa."}], "temas": [{"tema": "2. O sistema educativo en Espa\u00f1a."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os pioneiros da escola contempor\u00e1nea. A Escola Nova. Teor\u00edas educativas socialistas, marxistas, anarquistas e libertarias. As pedagox\u00edas cr\u00edticas. Planteamentos pedag\u00f3xicos antiautoritarios. As correntes cr\u00edticas \u00e1 instituci\u00f3n escolar."}], "temas": [{"tema": "3. O pensamento pedag\u00f3xico contempor\u00e1neo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensi\u00f3n cient\u00edfica, pol\u00edtica e emp\u00edrica."}], "temas": [{"tema": "4. A cultura escolar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da formaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. Xenealox\u00eda da profesi\u00f3n docente."}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Historia da Educaci\u00f3n ten car\u00e1cter de formaci\u00f3n b\u00e1sica e impartese no segundo cuadrimestre do primeiro curso do Grao de Educaci\u00f3n Primaria. A natureza desta materia, en interrelaci\u00f3n con outras que tam\u00e9n forman parte do plan de estudios deste Grao, constituie un marco de referencia para a pr\u00e1ctica docente ao posibilitar a abordaxe do pensamento pedag\u00f3xico contempor\u00e1neo mediante o estudio dos movementos m\u00e1is significativos e que maior trascendencia te\u00f1en acadado na pr\u00e1ctica educativa actual. Asimesmo, son contidos importantes para os futuros mestres e mestras tanto a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo e da educaci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a como a perspectiva hist\u00f3rica da formaci\u00f3n do profesorado.", "nombre_asignatura": "Historia da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}, {"email": "narciso.de.gabriel@udc.es", "nombre": "Gabriel Fernandez, Narciso de"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702008"}}
{"codigo": "652G02008", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Adquirir competencias matem\u00e1ticas b\u00e1sicas (num\u00e9ricas, c\u00e1lculo, xeom\u00e9tricas, representaci\u00f3ns espaciais, estimaci\u00f3n e medida, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n, etc.)."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar de matem\u00e1ticas. Analizar, razoar e comunicar propostas matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n entre matem\u00e1ticas e ciencias como un dos pilares do pensamento cient\u00edfico."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As matem\u00e1ticas na cultura."}, {"subtema": "As matem\u00e1ticas na sociedade, desde un punto de vista cr\u00edtico."}, {"subtema": "As matem\u00e1ticas como ferramenta para a sostenibilidade."}], "temas": [{"tema": "As matem\u00e1ticas e a s\u00faa relaci\u00f3n coa cultura e a sociedade."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As matem\u00e1ticas na Prehistoria, na Idade Antiga, na  Idade Media, na Idade Moderna e na Idade Contempor\u00e1nea."}], "temas": [{"tema": "As matem\u00e1ticas a trav\u00e9s da historia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curr\u00edculo escolar."}, {"subtema": "Modelos de aprendizaxe e ensino."}, {"subtema": "Desenvolvemento de competencias matem\u00e1ticas escolares."}], "temas": [{"tema": "O ensino e a aprendizaxe das matem\u00e1ticas na etapa de Educaci\u00f3n Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tarefas matem\u00e1ticas."}, {"subtema": "Material did\u00e1ctico."}], "temas": [{"tema": "Recursos e materiais para o ensino das matem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento do concepto de n\u00famero."}, {"subtema": "Sistemas de numeraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os n\u00fameros naturais. Os sistemas de numeraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Iniciaci\u00f3n aos problemas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "Problemas aditivos e substractivos."}, {"subtema": "Os algoritmos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A adici\u00f3n e a subtracci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas multiplicativos e de divisi\u00f3n."}, {"subtema": "Os algoritmos."}, {"subtema": "A calculadora na aula."}], "temas": [{"tema": "A multiplicaci\u00f3n e a divisi\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese describir e analizar os procesos que interve\u00f1en na aprendizaxe das matem\u00e1ticas na Educaci\u00f3n Primaria, as\u00ed como co\u00f1ecer m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e recursos para o seu traballo na aula. Tam\u00e9n se quere mostrar o papel que representa a matem\u00e1tica na sociedade actual, o seu papel ao longo da historia e o papel que xoga no cami\u00f1o cara a unha educaci\u00f3n cr\u00edtica.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n matem\u00e1tica I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "elena.segade.pampin@udc.es", "nombre": "Segade Pamp\u00edn, Mar\u00eda Elena"}, {"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702009"}}
{"codigo": "652G02009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, informalas e colaborar no seu tratamento."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as propostas e desenvolvementos actuais baseado na aprendizaxe de competencias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Abordar e resolver problemas de disciplina."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n educativa e ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de innovaci\u00f3n identificando indicadores de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Mostrar habilidades sociais para entender \u00e1s familias e facerse entender por elas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Valorar as ciencias como un feito cultural."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Formular e resolver problemas vinculados coa vida coti\u00e1."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes nos estudantes."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e en particular o de ensino-aprendizaxe mediante o dominio das t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Xustiza social nun mundo globalizado"}, {"subtema": "1.2 Igualdad vs Igualitarismo"}, {"subtema": "1.3 Niveis de xustica social"}, {"subtema": "1.4 Re-conceptualizaci\u00f3n do ensino"}, {"subtema": "1.5 As sementes dun novo humanismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.O SIGNIFICADO DO CURRICULUM NA ESTRUCTURA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.2. Transformaci\u00f3ns sociais e \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Procesos de aprendizaxe e participaci\u00f3n democr\u00e1tica"}, {"subtema": "2.3. Profesionalizaci\u00f3n e democratizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Pedagox\u00eda cr\u00edtica e cidadan\u00eda"}, {"subtema": "2.5. Socidade e escola na construci\u00f3n dunha cidadan\u00eda critica"}], "temas": [{"tema": "2. OS DETERMINANTES DOS CURRICULA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Experiencias identitarias"}, {"subtema": "3.2. Relaci\u00f3ns culturais e diversidade identitaria"}, {"subtema": "3.3. Dimensi\u00f3ns educativas na construci\u00f3n da identidade"}, {"subtema": "3.4. Curriculum e diversidade cultural"}, {"subtema": "3.5. Escola e pluralismo cultural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. FORMACI\u00d3N DE IDENTIDADES E IGUALDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Conflictos en torno ao dese\u00f1o curricular"}, {"subtema": "4.2. Propostas diversas no dese\u00f1o do curriculo"}, {"subtema": "4.3. Pol\u00edticas escolares en torno ao dese\u00f1o curricular"}, {"subtema": "4.4. A importacia de prever a acci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "4.5. modelos de planificaci\u00f3n curricular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. O DESE\u00d1O CURRICULAR. M\u00c9TODOS, ESTRATEXIAS E MEDIOS DE ENSINO E APRENDIZAXE NO  PROCESO DE ELABORACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O papel do curriculum oculto"}, {"subtema": "5.2. Niveis de an\u00e1lise e avaliaci\u00f3n curricular"}, {"subtema": "5.3. Novos espazos para aprender"}, {"subtema": "5.4. Modelos escolares para a aprendizaxe innovadora"}, {"subtema": "5.5. A investigaci\u00f3n como m\u00e9todo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. AS TAREFAS DE APRENDER E ENSINAR E DE AVALIACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.sanchez.bello@udc.es", "nombre": "Sanchez Bello, Ana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia ten por obxectivo analizar rigurosamente os fundamentos sociais dunha cultura igualitaria que non igualitarista e as aci\u00f3ns espec\u00edficas que pode desenvover a instituci\u00f3n escolar para garantir este principio. O contexto global das nosas sociedades fai que as escolas precisen de instrumentos novedosos para facer fronte a novas demandas sociais e culturais que son precisas analizar, recrear e reificar no \u00e1mbito educativo. As controversias entre redistribuci\u00f3n e reco\u00f1ecemento, formar\u00e1n o eixo anal\u00edtico principal cara a reconfigurar o sentido socio-educativo", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}, {"email": "ana.sanchez.bello@udc.es", "nombre": "Sanchez Bello, Ana"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702001"}}
{"codigo": "652G02001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos de aprendizaxe relativos ao per\u00edodo de 6-12, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e avaliar a actividade docente e a aprendizaxe na aula."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Relacionar a educaci\u00f3n co medio, e cooperar coas familias e a comunidade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A Teor\u00eda da Educaci\u00f3n: niveis de an\u00e1lise e planos explicativos."}, {"subtema": "- \u00c1mbito conceptual: caracterizaci\u00f3n cient\u00edfica da educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Natureza e funci\u00f3ns sociais da educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Explicaci\u00f3n e comprensi\u00f3n do feito educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dimensi\u00f3ns presentes en toda pr\u00e1ctica educativa."}, {"subtema": "- Fins, valores e principios deontol\u00f3xicos da educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns estruturais entre educaci\u00f3n e sociedade. A instituci\u00f3n escolar como produto social."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n aos paradigmas en educaci\u00f3n e movementos pedag\u00f3xicos contempor\u00e1neos."}], "temas": [{"tema": "2. Dimensi\u00f3ns, fins e principios da educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Educaci\u00f3n e Estado Social: aspectos xerais do dereito \u00e1 educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Lexislaci\u00f3n e dereito \u00e1 educaci\u00f3n: perspectiva nacional e internacional."}, {"subtema": "- Dereito \u00e1 educaci\u00f3n: igualdade, liberdade e calidade."}, {"subtema": "- A institucionalizaci\u00f3n da educaci\u00f3n: os sistemas educativos nacionais."}], "temas": [{"tema": "3. O dereito \u00e1 educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Comunicaci\u00f3n e educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- A mediaci\u00f3n pedag\u00f3xica: sentido, tipolox\u00eda e significados."}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n e saber profesional: O educador/a como profesional. Tensi\u00f3ns e incertidumes do profesorado actual."}], "temas": [{"tema": "4. A educaci\u00f3n como proceso de comunicaci\u00f3n interpersoal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A educaci\u00f3n ao longo da vida: concepto, necesidade e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "- Sociedade educativa: proxecto educativo de cidade; cidades amigas da infancia; etc."}], "temas": [{"tema": "5. Educaci\u00f3n ao longo da vida e sociedade educativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Teor\u00eda da educaci\u00f3n constit\u00fae unha das materias de car\u00e1cter b\u00e1sico que se sit\u00faa no primeiro curso e no primeiro cuadrimestre do Grao en Educaci\u00f3n Primaria; un momento particularmente sensible e decisivo no comezo da construci\u00f3n da traxectoria formativa do estudantado universitario, e cuxos contidos e competencias resultan un alicerce pedag\u00f3xico esencial sobre o que se ir\u00e1n constru\u00edndo os piares da s\u00faa cualificaci\u00f3n e desenvolvemento profesional. Xunto a outras materias coas que atopamos frut\u00edferas conexi\u00f3ns conceptuais e epistemol\u00f3xicas ao longo de toda a titulaci\u00f3n, pretendemos axudar ao alumnado a analizar e comprender criticamente o fen\u00f3meno e procesos educativos dende unha perspectiva reflexiva e te\u00f3rico-pr\u00e1ctica. Afondarase asemade nos principios, fins e valores que orientan a funci\u00f3n educadora, as\u00ed coma no estudo dalgunhas das teor\u00edas, correntes e movementos educativos m\u00e1is relevantes e representativos da nosa \u00e9poca, sen perder de vista a imprescindible defensa permanente dos dereitos da infancia. Deste xeito, ofrecerase unha visi\u00f3n actual e prospectiva dos principais desaf\u00edos aos que debe facer fronte a escola do s\u00e9culo XXI no marco social e comunitario, acheg\u00e1ndonos a algunhas das tendencias innovadoras que se albiscan como alternativas posibles e pedagoxicamente desexables, nomeadamente no contexto do ensino primario. Procurarase, xa que logo, contribu\u00edr \u2013dende un enfoque emancipador, \u00e9tico e transformador\u2013 \u00e1 construci\u00f3n do pensamento pedag\u00f3xico das futuras mestras e mestres, avogando pola recuperaci\u00f3n da s\u00faa funci\u00f3n como intelectuais e creadoras de cultura.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702003"}}
{"codigo": "652G02003", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar experiencias innovadoras en educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Participar na definici\u00f3n do proxecto educativo e na actividade xeral do centro atendendo a criterios de xesti\u00f3n de calidade."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e caracter\u00edsticas das TIC."}, {"subtema": "1.2. Mitos asociados as TIC."}, {"subtema": "1.3. A sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As TIC na globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural."}, {"subtema": "1.5. As desigualdades sociais e a fenda dixital."}, {"subtema": "1.6. O papel liberador ou opresor das TIC."}, {"subtema": "1.7 A alfabetizaci\u00f3n dixital e medi\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "1. As TIC na sociedade da informaci\u00f3n e do co\u00f1ecemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Centros educativos e integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "2.2 Programas de integraci\u00f3n das TIC na escola."}, {"subtema": "2.3. Enfoques do curriculum e modelos de integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "2.4 A alfabetizaci\u00f3n dixital e medi\u00e1tica no curriculum de Primaria."}, {"subtema": "2.5. Metodolox\u00edas innovadoras apoiadas nas TIC."}, {"subtema": "2.6. O papel do docente e do estudante ante as TIC."}, {"subtema": "2.7. O dese\u00f1o, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e creaci\u00f3n de recursos dixitais educativos multimedia e na rede."}], "temas": [{"tema": "2. A integraci\u00f3n educativa das TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Recursos da web 2.0, 3.0...na educaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2 Recursos educativos abertos e Moocs."}, {"subtema": "3.3 Plataformas educativas e libros de texto dixitais."}, {"subtema": "3.4 Pizarra dixital."}, {"subtema": "3.5 Radio escolar."}, {"subtema": "3.6 Cine y educaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.7 Apps e educaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.8 Videoxogos e gamificaci\u00f3m"}, {"subtema": "3.9 Programaci\u00f3n, rob\u00f3tica e educaci\u00f3n."}, {"subtema": "3,10 Realidade aumentada e educaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.11 Redes sociais e educaci\u00f3n, redes de colaboraci\u00f3n entre centros, docentes e a nivel de aula."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Recursos tecnol\u00f3xicos aplicados \u00e1 educaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O principal fin do traballo nesta materia \u00e9 a aproximaci\u00f3n cr\u00edtica e reflexiva ao papel das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) na nosa sociedade e na educaci\u00f3n aprendendo a analizar, seleccionar, avaliar, utilizar e investigar as posibilidades educativas dos distintos recursos tecnol\u00f3xicos para a mellora da calidade da ensinanza e dos centros educativos nos niveis da educaci\u00f3n primaria, as\u00ed como a investigaci\u00f3n cr\u00edtica da pr\u00e1ctica docente.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n en educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}, {"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702004"}}
{"codigo": "652G02004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar e planificar a resoluci\u00f3n de situaci\u00f3ns educativas que afectan a estudantes con diferentes capacidades e distintos ritmos de aprendizaxe."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar a pr\u00e1ctica docente e as condici\u00f3ns institucionais que a enmarcan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sistema educativo no noso pa\u00eds e os condicionantes pol\u00edticos e lexislativos da actividade educativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Promover o traballo cooperativo e o traballo e esforzo individuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e abordar situaci\u00f3ns escolares en contextos multiculturais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade  e interculturalidade; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceptos b\u00e1sicos de Sociolox\u00eda"}, {"subtema": "1.2. Definici\u00f3n sociol\u00f3xica de educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Historia da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Obxectivos da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5. A educaci\u00f3n como un feito social e como un fen\u00f3meno sociol\u00f3xico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1"}, {"tema": ""}, {"tema": "Concepto sociol\u00f3xico de Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A constituci\u00f3n da sociedade e dos individuos"}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise sociol\u00f3xico das estructuras, as relaci\u00f3ns e das instituci\u00f3ns sociais"}, {"subtema": "2.3. An\u00e1lise sociol\u00f3xico sobre a sociedade do co\u00f1ecemento, da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Estudo sociol\u00f3xico dos estilos de vida, do consumo e da sostenibilidade"}, {"subtema": "2.5. Desigualdades sociais en base a x\u00e9nero, clase social, etnia, cultura, identidade, etc."}, {"subtema": "2.6. An\u00e1lise sociol\u00f3xico sobre o impacto social dos fen\u00f3menos da inmigraci\u00f3n humana."}, {"subtema": "2.7. Sociolox\u00eda da infancia e da adolescencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2"}, {"tema": ""}, {"tema": "Individuo, Sociedade e Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- \u00c1mbitos"}, {"subtema": "- \u00c1reas"}, {"subtema": "- Marco te\u00f3rico"}, {"subtema": "- Fundamentos epistemol\u00f3xicos e metodol\u00f3xicos"}, {"subtema": "3.2. Estudio sociol\u00f3xico da estructura e funci\u00f3n das escolas e das organizaci\u00f3ns educativas na sociedade actual"}, {"subtema": "3.3. A organizaci\u00f3n escolar: formal e informal"}, {"subtema": "3.4. Os axentes educativos:"}, {"subtema": "- A familia e a comunidade"}, {"subtema": "- Instituci\u00f3ns sociais"}, {"subtema": "- A funci\u00f3n do maestro e profesores"}, {"subtema": "- Alumnos"}, {"subtema": "3.5. Sociolox\u00eda da interacci\u00f3n no aula"}, {"subtema": "3.6. Reformas e cambios educativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Saint-Simon"}, {"subtema": "4.2. Auguste Comte"}, {"subtema": "4.3. Karl Marx"}, {"subtema": "4.4. Emile Durkheim"}, {"subtema": "4.5. Max Weber"}, {"subtema": "4.6. Talcott Parsons"}, {"subtema": "4.7. Outras"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4"}, {"tema": ""}, {"tema": "Teor\u00edas Sociol\u00f3xicas sobre a Educaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "gabriel.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Xose Gabriel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "B\u00e1sicamente, tr\u00e1tase de concebir a educaci\u00f3n como un sistema en s\u00ed mesmo, coas s\u00faas correspondentes partes, elementos, funci\u00f3ns, organizaci\u00f3n, institucionalizaci\u00f3n, etc.; e que a s\u00faa vez forma parte do sistema social en xeral. Con esta materia o que se pretende \u00e9 que o alumnado acade un grao de co\u00f1ecemento e tam\u00e9n concienciaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n do proceso conformador da educaci\u00f3n como fen\u00f3meno sociol\u00f3xico, co seu correspondente espazo, papel e funci\u00f3ns nas nosas sociedades. Tam\u00e9n se trata dunha formaci\u00f3n que persegue dotar de habilidades te\u00f3rico pr\u00e1cticas ao seu alumnado sobre un \u00e1mbito tan importante como a educaci\u00f3n, para que a integren tanto a nivel persoal como profesional.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "gabriel.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Xose Gabriel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702002"}}
{"codigo": "652G02002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas destes estudantes, as\u00ed como as caracter\u00edsticas dos seus contextos motivacionais e sociais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dominar os co\u00f1ecementos necesarios para comprender o desenvolvemento da personalidade destes estudantes e identificar disfunci\u00f3ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Analizar e comprender os procesos educativos na aula e f\u00f3ra de ela relativos ao per\u00edodo 6-12."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Psicolox\u00eda, desenvolvemento e educaci\u00f3n. Teor\u00edas, relaci\u00f3ns desenvolvemento e aprendizaxe mais destacables ao longo do co\u00f1ecementos psicol\u00f3xico e implicaci\u00f3ns para a educaci\u00f3n. Desenvolvemento e aprendizaxe escolar."}, {"subtema": "Modelos, teor\u00edas y factores explicativos del desarrollo"}], "temas": [{"tema": "MODULO 1. Desenvolvemento e aprendizaxe 1. Relaci\u00f3ns e implicaci\u00f3ns educativas desde as diferentes teor\u00edas psicol\u00f3xicas e evolutivas Psicolox\u00eda, desenvolvemento e educaci\u00f3n."}, {"tema": "2. Factores e explicaci\u00f3ns actuais do desenvolvemento desde as recentes teor\u00edas evolutivas: Principais aportaci\u00f3ns da psicolox\u00eda do desenvolvemento para a pr\u00e1ctica educativa escolar Teor\u00edas explicativas do desenvolvemento hum\u00e1n, car\u00e1cter cient\u00edfico e aplicado do ata e factores implicados no desenvolvemento da persoa. Relaci\u00f3ns entre Psicolog\u00eda do desenvolvemento e a aprendizaxe escolar. Implicaci\u00f3ns para a pr\u00e1ctica educativa escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas contempor\u00e1neas do desenvolvemento hum\u00e1n representativas para a educaci\u00f3n escolar de hoxe en d\u00eda. Os per\u00edodos de crisis evolutivas e a sua explicaci\u00f3n. Os etadios piageteanos do desenvolvemento: o estadio operacional concreto: caracter\u00edsticas, implicaci\u00f3ns educativas e co\u00f1ecementos relevantes para a educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO 2. O desenvolvemento cognitivo desde os 6 aos 12 anos."}, {"tema": "3. O desenvolvemento intelectual ou cognitivo: A explicaci\u00f3n evolutiva moderna, a explicaci\u00f3ns dos estadios piageteanos e os per\u00edodos de crisis vygotskianos: o desenvolvemento do per\u00edodo operacional concreto M\u00e9todos y dise\u00f1os para el estudio y evaluaci\u00f3n del desarrollo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Autoconcepto, autoestima, construcci\u00f3n da personalidade e educaci\u00f3n. O desenvolvemento do autoconcepto, estadios e caracter\u00edsticas. O desenvolvemento da identidade humana e a sua explicaci\u00f3n. O desenvolvemento moral, a construcci\u00f3n da conciencia moral e a vontade. Implicaci\u00f3ns para a educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. O desenvolvemento persoal e social dos 6 aos 12 meses: a vontade, a moralidade, o autoconcepto e a identidade pesoal."}, {"tema": "Contextos de socializaci\u00f3n y desarrollo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plasticidade cerebral, modificabilidade cognitiva e a importancia da estimulaci\u00f3n para o desenvolvemento. Aportaci\u00f3ns actuais das teor\u00edas cognitivas e do desenvolvemento para a pr\u00e1ctica educativa. A importancia da gu\u00eda e mediaci\u00f3n. O car\u00e1cter modificable da intelixencia humana. A inexistencia de teitos no desenvolvemento. Capacidades e discapacidades e o seu desenvolvemento. A atenci\u00f3n para o desenvolvemento, a sua importancia e os apoios. Desenvolvemento neurot\u00edpico e at\u00edpico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O caracter de modificabilidade do desenvolvemento hum\u00e1n, a plasticidade cerebral e a sua estimulaci\u00f3n e cambeo."}, {"tema": "Caracter\u00edsticas psicoevolutivas del alumnado de la etapa de primaria en las dimensiones o dominios f\u00edsico, psicomotriz, cognitivo y ling\u00fc\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A importancia do factor social no desenvolvemento cultural. Os outros e a sua aportaci\u00f3n ao desenvolvemento individual. A colectividade como factor do desenvolvemento. Os esquemas e estructuras de co\u00f1ecemento: como se construien e se utilizan. A importancia da linguaxe no desenvolvemento cultural e social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO 3: O social e o individual do desenvolvemento: variables persoais e interpersoais."}, {"tema": "6. A construcci\u00f3n de esquemas e estructuras de co\u00f1ecemento"}, {"tema": "Caracter\u00edsticas psicoevolutivas del alumnado de la etapa de primaria en las dimensiones o dominios afectivo-emocional, social-relacional y sexual de g\u00e9nero"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A actividades exploratoria para o desenvolvemento. O valor instrumental da actividade hum\u00e1n para a construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento. Construcci\u00f3n e activaci\u00f3n de esquemas. Interacci\u00f3n social e procesos cognitivos. Os iguais e a internalizaci\u00f3n do co\u00f1ecemento. Actividade autoestructurante e relaci\u00f3ns interpersoais. Aprender, construir e compartir"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "7. O desenvolvemento e a actividade hum\u00e1n: Acci\u00f3n, interacci\u00f3n e construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As concepci\u00f3ns para o desenvolvemento e a educaci\u00f3n. O conflicto sociocognitivo, a zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo e o crecemento cognitivo e persoal. Desenvolvemento, cultura, educaci\u00f3n e escolarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Funci\u00f3n e motivo, acci\u00f3n e actividade, necesidade e atenci\u00f3n. Desenvolvemento natural, social e cognitivo."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "8. Educar para desenvolver ou desenvolver para educar: as controversias das relaci\u00f3ns actuais para o desenvolvemento hum\u00e1n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O valor social das persoas. Cambeo e desenvolvemento. Contextos e situaci\u00f3ns de capacidade e aprendizaxe. A vivencia coas dificultades e necesidades hum\u00e1ns. As experiencias de aprendizaxe na vida diaria. A importancia da coordinaci\u00f3n de apoios e atenci\u00f3n para o desenvolvemento. O cambeo cognitivo como consecuencia da escolarizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9. Crear e desenvolver persoas: o car\u00e1cter indisoluble do desenvolvemento  hum\u00e1n e a construcci\u00f3n de procesos psicol\u00f3xicos superiores. A igualdade e a diversidade no desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Versar\u00e1n sobre os contidos te\u00f3ricos e os problemas actuais en torno ao desenvolvemento e a educaci\u00f3n, o crecemento e a sua estimulaci\u00f3n, a formaci\u00f3n das persoas e a construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento as\u00ed como a o mundo social que queremos e que buscamos coas persoas que formamos"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contidos"}], "temas": [{"tema": "Grupo B"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.\u00bfQue \u00e9 a Psicolox\u00eda do Desenvolvemento?"}, {"subtema": "1.2. Determinantes do desenvolvemento psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "1.3. O papel da herdanza e o medio na determinaci\u00f3n do desenvolvemento"}, {"subtema": "1.4. Dese\u00f1o b\u00e1sicos para a investigaci\u00f3n evolutiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Modelos e paradigmas da Psicolox\u00eda do Desenvolvemento"}, {"subtema": "2.2. Teor\u00edas centradas no proceso individual do co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "2.3. Perspectiva etol\u00f3xica"}, {"subtema": "2.4. Enfoque ecol\u00f3xico"}, {"subtema": "2.5. Teor\u00edas centradas nos factores hist\u00f3ricos-culturais e no ciclo vital"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Orientaci\u00f3ns te\u00f3ricas da Psicolox\u00eda do Desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Actividades intelectuais"}, {"subtema": "3.2. Intelixencia concreta: caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Operaci\u00f3ns concretas ou l\u00f3xico-matem\u00e1ticas"}, {"subtema": "3.4. Principais logros cognitivos na nenez"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Desenvolvemento Cognitivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"subtema": "4.2. Autoconcepto e autoestima"}, {"subtema": "4.3. Identidade sexual e x\u00e9nero"}, {"subtema": "4.4. Desenvolvemento social e moral"}, {"subtema": "4.5. Desenvolvemento  social dos 6 aos 8 anos"}, {"subtema": "4.5.1. O xogo"}, {"subtema": "4.5.2. Desenvolvemento do apego e as emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.5.3. Interacci\u00f3n coa familia"}, {"subtema": "4.5.4. Interacci\u00f3n cos iguais"}, {"subtema": "4.6. Desenvolvemento  social dos 8 aos 12 anos"}, {"subtema": "4.6.1. O proceso de socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6.2. A representaci\u00f3n do mundo social"}, {"subtema": "4.6.3. A escola"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Desenvolvemento social e afectivo"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia xunto coa \"Psicolox\u00eda da aprendizaxe en contextos educativos\" configuran o M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica do T\u00edtulo: Procesos educativos, aprendizaxe e desenvolvemento da personalidade de 6 a 12 anos (Orden ECI/3857/2007, do 29 de decembro). O n\u00facleo de competencias b\u00e1sicas trata do co\u00f1ecemento do desenvolvemento da psicolox\u00eda evolutiva da nenez en concreto nos dominios cognitivo, social e afectivo-emocional.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do desenvolvemento de 6 a 12 anos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652702005"}}
{"codigo": "652G02005", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Promover acci\u00f3ns de educaci\u00f3n en valores orientadas \u00e1 preparaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda activa e democr\u00e1tica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Reco\u00f1ecer a mutua influencia entre ciencia, sociedade e desenvolvemento tecnol\u00f3xico, as\u00ed como as condutas cidad\u00e1s pertinentes, para procurar un futuro sustentable."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica da cidadan\u00eda e a pr\u00e1ctica do pensamento social cr\u00edtico."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Comprender os principios b\u00e1sicos das ciencias da linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo escolar das linguas e a literatura."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Falar, ler e escribir correcta e adecuadamente nas linguas  oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da linguaxe escrita e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Fomentar a lectura e animar a escribir."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecer as dificultades para a aprendizaxe das linguas oficiais de estudantes de outras linguas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Expresarse, oralmente e por escrito nunha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Desenvolver e avaliar contidos do curr\u00edculo mediante recursos did\u00e1cticos apropiados e promover as competencias correspondentes aos estudantes."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Comprender os principios que contrib\u00faen \u00e1 formaci\u00f3n cultural, persoal e social desde as artes."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (a lo menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeneral, e se adoita encontrar a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B22", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B24", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B25", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O marco lexislativo da lingua galega."}, {"subtema": "1.2. O contexto socioling\u00fc\u00edstico galego"}, {"subtema": "1.3. O curr\u00edculo de Lingua e Literatura Galega."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A lingua galega e a s\u00faa did\u00e1ctica na E. Primaria."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A competencia comunicativa e as destrezas b\u00e1sicas en lingua galega."}, {"subtema": "2.1.1. A comprensi\u00f3n e a expresi\u00f3n oral."}, {"subtema": "2.1.2. A lectura e a escritura"}, {"subtema": "2.2. A competencia en lingua galega do alumnado e do profesorado e a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A competencia en lingua galega na E. Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. 1. Lingua e usos"}, {"subtema": "3.2. O modelo normativo, as variedades diat\u00f3picas e a lusofon\u00eda e o seu tratamento na E. Primaria"}, {"subtema": "3. 3. Os materiais de apoio para o profesorado de E. P"}], "temas": [{"tema": "3. A did\u00e1ctica da lingua galega: cuesti\u00f3ns xerais e de m\u00e9todo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A aprendizaxe dos trazos f\u00f3nicos da lingua galega na E. Primaria."}, {"subtema": "4.1.1. A expresi\u00f3n oral e a pronuncia"}, {"subtema": "4.1.2. A expresi\u00f3n escrita e a ortograf\u00eda"}, {"subtema": "4.1.3. Recursos did\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "4. A did\u00e1ctica da lingua galega: a compo\u00f1ente fon\u00e9tica e ortogr\u00e1fica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A aprendizaxe da morfosintaxe da lingua galega na E. Primaria"}, {"subtema": "5.1.1. Obxectivos e problemas metodol\u00f3xicos"}, {"subtema": "5.1.2 A competencia gramatical e as unidades morfonsint\u00e1cticas b\u00e1sicas da lingua galega"}, {"subtema": "5.1.3. Estratexias pedag\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A did\u00e1ctica da lingua galega: a compo\u00f1ente morfosint\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A aprendizaxe do l\u00e9xico e da pragm\u00e1tica da lingua galega na E. Primaria"}, {"subtema": "6.1.1. Enfoques para a aprendizaxe do l\u00e9xico"}, {"subtema": "6.1.2. Enfoques para a aprendizaxe da pragm\u00e1tica"}, {"subtema": "6.2. Ferramentas  did\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "6. A did\u00e1ctica da lingua galega: a compo\u00f1ente lexico-sem\u00e1ntica e pragm\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A lingua galega e as TIC"}, {"subtema": "7.2. A lingua galega e o audiovisual"}, {"subtema": "7.3. A lingua galega e a aprendizaxe l\u00fadica"}], "temas": [{"tema": "7. Novas aproximaci\u00f3ns na did\u00e1ctica da lingua galega"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.fboo@udc.es", "nombre": "Ferreira Boo, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Lingua galega e a s\u00faa did\u00e1ctica \u00e9 unha materia que pretende capacitar o alumnado para desenvolver o ensino-aprendizaxe da lingua galega mediante d\u00faas v\u00edas principais: a primeira, a trav\u00e9s da formaci\u00f3n arredor das estratexias did\u00e1cticas e dos recursos pedag\u00f3xicos apropiados para o contexto ling\u00fc\u00edstico deste idioma; e a segunda, a trav\u00e9s do reforzo e da mellora da competencia ling\u00fc\u00edstica do alumnado para que poidan constituirse en verdadeiros modelos ling\u00fc\u00edsticos para o seu futuro desempe\u00f1o profesional", "nombre_asignatura": "Lingua galega e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [{"email": "m.fboo@udc.es", "nombre": "Ferreira Boo, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G02&assignatura=652G02005&any_academic=2018_19"}
