{"index": {"_id": "652704046"}}
{"codigo": "652G04046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos educativos da Logopedia: Procesos de ensino e aprendizaxe."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer, aplicar e valorar criticamente as t\u00e9cnicas pedag\u00f3xicas, as\u00ed como os recursos metodol\u00f3xicos e did\u00e1cticos para o ensino da linguaxe."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto de Logopedia, obxecto e m\u00e9todo; A profesi\u00f3n de logopeda; A Historia da Logopedia; A deontolox\u00eda e a lexislaci\u00f3n relevante para o exercicio profesional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unha vez publicada a oferta de temas, o alumnado matriculado na materia ser\u00e1 convocado \u00e1 reuni\u00f3n de elecci\u00f3n de tem\u00e1tica."}, {"subtema": "O proceso de elecci\u00f3n consistir\u00e1 en que o alumando ser\u00e1 chamado a elixir unha li\u00f1a tem\u00e1tica segundo o seu expediente acad\u00e9mico. O proceso rematar\u00e1 cando todo o alumnado presente te\u00f1a unha tem\u00e1tica asignada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procedemento para a elecci\u00f3n de temas: 1. Ata o 30 de setembro: proposta por parte dos Departamentos dos temas ou as li\u00f1as dos TFG e os directores. 2. Ata o 30 de outubro: a comisi\u00f3n de titulaci\u00f3n aprobar\u00e1 e far\u00e1 p\u00fablica unha listaxe cos temas, as\u00ed como co n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os crit\u00e9rios de asignaci\u00f3n. 3. Os per\u00edodos de solicitude de temas por parte do estudantado, por orde de prefer\u00eancia dun n\u00famero m\u00ednimo de tres temas ou li\u00f1as son: - Antes do 30 de novembro (para alumnado matriculado no per\u00edodo ordin\u00e1rio de matr\u00edcula). - Antes do 30 de marzo (para alumnado matriculado no per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula). - Antes do 15 de outubro (para alumnado que s\u00f3 te\u00f1a pendente o TFG e queira examinarse nas oportunidades de xaneiro e/ou xu\u00f1o). 4. Listaxe provis\u00f3ria. 5. Per\u00edodo de reclamaci\u00f3n. 6. Listaxe definitiva."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Regulamento para a elaboraci\u00f3n do Traballo de Fin de Grao na Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n, establece que o TFG debe reflectir as competencias espec\u00edficas do Practicum, as\u00ed como as propias do resto de materias do grao, e promover a sostibilidade. O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n da direcci\u00f3n acad\u00e9mica asignada. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao, e en concreto: a capacidade para a b\u00fasqueda, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes- da s\u00faa \u00e1rea de estudo- co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xuizo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo. Tr\u00e1tase dunha materia de 10 cr\u00e9ditos, o que se corresponde con 250 horas de traballo para o alumnado. Dadas as caracter\u00edsticas da materia a porcentaxe do horas de traballo presencial ser\u00e1 acordada en \u00faltima instancia pola persoa/s encargada/s de dirixir o Traballo de Fin de Grao, establec\u00e9ndose como obrigatorio que cada alumno/a realice polo menos tres titor\u00edas presenciais.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}, {"email": "montserrat.duran.bouza@udc.es", "nombre": "Duran Bouza, Montserrat"}, {"email": "esther.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fernandez Fernandez, Esther Del Carmen"}, {"email": "rosa.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Garcia, Rosa Maria"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}, {"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}, {"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}, {"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}, {"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}, {"email": "juan.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Gonzalez, Juan Ramon"}, {"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}, {"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}, {"email": "eduardo.pasaro@udc.es", "nombre": "Pasaro Mendez, Eduardo Jose"}, {"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}, {"email": "alicia.risso@udc.es", "nombre": "Risso Migues, Alicia Gloria"}, {"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}, {"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}, {"email": "vanessa.valdiglesias@udc.es", "nombre": "Valdiglesias Garc\u00eda, Vanessa"}, {"email": "fernando.valle-inclan@udc.es", "nombre": "Valle-Inclan Alsina, Fernando del"}, {"email": "amparo.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Grobas, Maria Amparo"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}, {"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704045"}}
{"codigo": "652G04045", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os contidos que se abordar\u00e1n nos diferentes destinos de pr\u00e1cticas estar\u00e1n b\u00e1sica e intimamente relacionados cos campos profesionais da logopedia e os labores inherentes a eles."}, {"tema": ""}, {"tema": "As\u00ed, durante o per\u00edodo de pr\u00e1cticas os alumnos/as, levar\u00e1n a cabo acci\u00f3ns relacionadas tanto co proceso de avaliaci\u00f3n  e diagn\u00f3stico como co proceso de tratamento logop\u00e9dico. Ademais, deber\u00e1n adaptar as t\u00e9cnicas e estratexias empregadas en funci\u00f3n de cada caso e do contexto de actuaci\u00f3n. Estas tarefas ser\u00e1n supervisadas polos titores/as de cada centro."}, {"tema": ""}, {"tema": "De igual maneira, durante a realizaci\u00f3n deste practicum II ser\u00e1 de interese garantir a presenza do/a logopeda en formaci\u00f3n naqueles espazos laborais emerxentes en que se albiscaren posibilidades para o exercicio profesional."}, {"tema": ""}, {"tema": "O Practicum II establece como contidos, ademais da posta en pr\u00e1ctica das t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e tratamento logop\u00e9dico, a posta en pr\u00e1ctica das habilidades sociais e comunicativas para o establecemento das relaci\u00f3ns interpersoais cos usuarios, as s\u00faas familias e con outros profesionais implicados no tratamento."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aplicaci\u00f3n das distintas t\u00e9cnicas e estratexias de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica, as\u00ed como elaboraci\u00f3n de informes tanto de exploraci\u00f3n como de evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Os contidos do Practicum II estar\u00e1n relacionados cos seguintes aspectos:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Formulaci\u00f3n de obxectivos e elecci\u00f3n de t\u00e9cnicas e recursos materiais mais adecuados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n do proceso de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pautas de asesoramento e actividades para as familias co obxectivo de que apoien o proceso de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O proceso de tratamiento logop\u00e9dico"}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 20.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es PRERREQUISITOS: Para matricularse no Practicum II \u00e9 necesario ter superados 140 cr\u00e9ditos e mais o Practicum I. CR\u00c9DITOS E PRESENCIALIDADE Dos 20 cr\u00e9ditos ECTS da materia (500 horas), 200 son de car\u00e1cter presencial e 300 de car\u00e1cter non-presencial ou de traballo aut\u00f3nomo. Das 200 horas de car\u00e1cter presencial, 180 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras, e as 20 horas restantes dedicaranse a sesi\u00f3ns informativas e formativas, as\u00ed coma titor\u00edas na Facultade. O Practicum II, xunto co Traballo de Fin de Grao constit\u00fae a \u00fanica materia a cursar no segundo cuadrimestre do cuarto curso. CONTEXTUALIZACI\u00d3N No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n dos plans de estudio acorde cos requirimentos do novo Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia e que destacaba a importancia de reforzar a investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de Grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art.9.1), de tal maneira que contempla a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan a \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecendo a formaci\u00f3n\u2026..proporcionando un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (Pre\u00e1mbulo) (RD 1393/2007, de 29 de outubro, de Ordenaci\u00f3n das ense\u00f1anzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, facilitando que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais; sen\u00f3n tam\u00e9n asignarlle un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes que se usen para po\u00f1er en funcionamento a investigaci\u00f3n, situando a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n, como elemento a ter en conta para a organizaci\u00f3n do curriculum, onde a reflexi\u00f3n sobre a experiencia converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incrementando a capacidade de aprender con autonom\u00eda, potenciando a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construcci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as novas titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI. O marco conceptual ven dado polos obxectivos xerais para o Grao de Logopedia , fixados pola Orden Ministerial CIN/726/2009, que establece que as competencias propias da logopedia non poden ser desempe\u00f1adas por ning\u00fan outro profesional ou disciplina.", "nombre_asignatura": "Practicum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}, {"email": "joselyn.cortes@udc.es", "nombre": "Cort\u00e9s Cort\u00e9s, Joselyn Francis"}, {"email": "iris.estevezb@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Blanco, Iris"}, {"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}, {"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}, {"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}, {"email": "m.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Diaz, M\u00aa Milagros"}, {"email": "vanessa.valdiglesias@udc.es", "nombre": "Valdiglesias Garc\u00eda, Vanessa"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}, {"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704044"}}
{"codigo": "652G04044", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Linguaxe,cultura e pensamento."}, {"subtema": "1.2. Historia da reflexi\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica sobre o galego."}], "temas": [{"tema": "1. Concepto de Socioling\u00fc\u00edstica. A socioling\u00fc\u00edstica sobre o galego."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.2. Monoling\u00fcismo, biling\u00fcismo, pluriling\u00fcismo."}, {"subtema": "2.3. Diglosia e conflito ling\u00fc\u00edstico. Os procesos de substituci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "2.4. Actitudes e preconceptos sobre as linguas. O caso galego."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Marco te\u00f3rico e conceptos chave."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A planificaci\u00f3n como proceso."}, {"subtema": "3.2. A planificaci\u00f3n do corpus."}, {"subtema": "3.3. A planificaci\u00f3n do status."}], "temas": [{"tema": "3. Planificaci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As linguas como poder."}, {"subtema": "4.2. Constru\u00edndonos na lingua."}], "temas": [{"tema": "4. Lingua, poder e comunicaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo e an\u00e1lise da situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica da lingua galega.", "nombre_asignatura": "Socioling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "isaac.lourido@udc.es", "nombre": "Lourido Hermida, Isaac"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704035"}}
{"codigo": "652G04035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Resumen das bases anat\u00f3micas e funcionais da larinxe."}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda da lar\u00ednxe."}, {"subtema": "Funcions lar\u00ednxeas, mec\u00e1nica respiratoria e fonaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "REHABILITACI\u00d3N EN LARINXECTOMIZADOS"}, {"tema": "TEMA 1: Sistema fonatorio"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distintos tipos de neoplasias que conducen a extirpaci\u00f3n da larinxe."}, {"subtema": "Nivel de afectaci\u00f3n da deglutaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Patolox\u00eda tumoral da larinxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos e grados"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Alteracions da comunicaci\u00f3n  e deglutaci\u00f3n por c\u00e1ncer de cabeza e cuello."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Indicacions e consecuencias"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Larinxectom\u00edas totais e parciais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Consecuencias na sua vida diaria"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Novas condicions anat\u00f3micas e cambios fisiol\u00f3xicos do larinxectomizado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Erigmofonia. Larinxe Elctr\u00f3nica. Pr\u00f3tesis fonatorias. V\u00e1lvulas."}, {"subtema": "Importancia da rehabilitaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Fonaci\u00f3n do larinxectomizado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Combinaci\u00f3n de funcions e recursos da unidade de logopedia ca asociaci\u00f3n de larinxectomizados."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: Papel do logopeda na rehabilitaci\u00f3n do paciente larinxectomizado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Causas que poden retardar, dificultar ou impedir a rehabilitaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: Condicions necesarias para iniciar a rehabilitaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Momento de comenzar."}, {"subtema": "Etapas dentro da rehabilitaci\u00f3n."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n e problemas espec\u00edficos que se poden presentar."}, {"subtema": "Actuaci\u00f3n en casos dif\u00edciles."}, {"subtema": "Momento e criterios para plantear un sistema alternativo a erigmofon\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: A rehabilitaci\u00f3n logop\u00e9dica propiamente dita. Forma de realizar a rehabilitaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos das diferentes patolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: Casos cl\u00ednicos."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Tratase de una materia obrigatoria que se imparte no primeiro cuatrimestre do cuarto curso do T\u00edtulo de Grado de Logopedia e que constar\u00e1 de clases expositivas por parte do profesor e clases interactivas nas que te\u00f1en que expor os traballos tutelados en grupos de 2-4, os alumnos. En ocasions as clases interactivas unificar\u00e1nse para que participen todos os alumnos na exposici\u00f3n dos traballos dos compa\u00f1eiros e interaccione con eles.", "nombre_asignatura": "Rehabilitaci\u00f3n do aparato bucofonador e da degluci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704036"}}
{"codigo": "652G04036", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Vocalismo e consonantismo"}, {"subtema": "1.2. Fon\u00e9tica sint\u00e1ctica, acento e entoaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. M\u00f3dulo de Fon\u00e9tica e Fonolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Usos das letras"}, {"subtema": "2.2. Acentuaci\u00f3n, mai\u00fasculas, abreviaci\u00f3ns e constitu\u00edntes xuntos/separados"}, {"subtema": "2.3. Puntuaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. M\u00f3dulo de Ortograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Categor\u00edas gramaticais: substantivo, adxectivo, pronome, verbo, adverbio, preposici\u00f3n e conxunci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Estrutura sint\u00e1ctica da oraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. M\u00f3dulo de Morfosintaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. L\u00e9xico xeral e l\u00e9xico especializado. O l\u00e9xico da Logopedia"}, {"subtema": "4.2. Relaci\u00f3ns sem\u00e1nticas e precisi\u00f3n l\u00e9xico-sem\u00e1ntica."}], "temas": [{"tema": "4. M\u00f3dulo de L\u00e9xico-Sem\u00e1ntica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Comprensi\u00f3n e interaci\u00f3n oral"}, {"subtema": "5.2. Expresi\u00f3n oral: conversa, debate, entrevista"}], "temas": [{"tema": "5. M\u00f3dulo de Comunicaci\u00f3n Oral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Comprensi\u00f3n escrita"}, {"subtema": "6.2. Expresi\u00f3n escrita: noticia, artigo de opini\u00f3n, anuncio publicitario, recensi\u00f3n, convocatoria, solicitude, recurso, fax, contrato, CV, carta, e-mail, blogue"}], "temas": [{"tema": "6. M\u00f3dulo de Comunicaci\u00f3n Escrita"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n xeral \u00e1 lingua galega: fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe e l\u00e9xico.", "nombre_asignatura": "Lingua galega", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "xoan.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Vi\u00f1as, Xo\u00e1n"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704042"}}
{"codigo": "652G04042", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n de la Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica."}, {"subtema": "1.2. Repaso de los conceptos fundamentales de los diferentes niveles ling\u00fc\u00edsticos, relevantes para la Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica."}, {"subtema": "2.1. An\u00e1lisis de problemas fon\u00e9ticos (sonidos y caracter\u00edsticas pros\u00f3dicas del habla) y fonol\u00f3gicos (fonemas y s\u00edlabas) en la producci\u00f3n y reconocimiento de pacientes con alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "3.1. An\u00e1lisis de problemas morfosint\u00e1cticos (clases de palabras, categor\u00edas gramaticales, concordancia sintagm\u00e1tica, orden en la oraci\u00f3n, etc.) en la producci\u00f3n y reconocimiento de pacientes con alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "4.1. An\u00e1lisis de problemas l\u00e9xicos y de acceso al l\u00e9xico mental en pacientes con alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "5.1. An\u00e1lisis de problemas pragm\u00e1ticos (actos de habla, cortes\u00eda, reglas de la conversaci\u00f3n, cohesi\u00f3n y coherencia discursiva, etc.) en pacientes con alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "6.1. An\u00e1lisis de aspectos socioling\u00fc\u00edsticos (mezcla de registros, de lenguas, etc.) en pacientes con alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "7.1. An\u00e1lisis evolutivo (tanto L1 como L2) de la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n del lenguaje en ni\u00f1os con patolog\u00edas del lenguaje."}, {"subtema": "8.1. An\u00e1lisis de problemas gestuales de pacientes con patolog\u00edas del lenguaje."}, {"subtema": "9.1. B\u00fasqueda y uso de herramientas tecnol\u00f3gicas para la transcripci\u00f3n y el an\u00e1lisis emp\u00edrico de problemas ling\u00fc\u00edsticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. El \u00e1mbito de la Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica. Relevancia cl\u00ednica de los principios de la Ling\u00fc\u00edstica general."}, {"tema": "2. Fon\u00e9tica y fonolog\u00eda cl\u00ednicas"}, {"tema": "3. Gram\u00e1tica cl\u00ednica"}, {"tema": "4. L\u00e9xico y Sem\u00e1ntica cl\u00ednicas."}, {"tema": "5. Pragm\u00e1tica cl\u00ednica"}, {"tema": "6. Socioling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica"}, {"tema": "7. Adquisici\u00f3n y desarrollo del lenguaje desde la Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica: L1 y L2"}, {"tema": "8. Comunicaci\u00f3n no verbal y patolog\u00edas"}, {"tema": "9. An\u00e1lisis de datos cl\u00ednicos de pacientes con diversas patolog\u00edas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704034"}}
{"codigo": "652G04034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Semiolog\u00eda."}, {"subtema": "1.2 Tipos cl\u00ednicos."}, {"subtema": "1.3. Diagn\u00f3tico diferencial."}, {"subtema": "1.4. Factores pron\u00f3sticos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Fundamentos b\u00e1sicos para la intervenci\u00f3n de la afasia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Aspectos generales."}, {"subtema": "2.2 Principales pruebas estandarizadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Evaluaci\u00f3n de la afasia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Sintaxis."}, {"subtema": "3.2. Denominaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Comprensi\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. Lectura."}, {"subtema": "3.5. Escritura."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Intervenci\u00f3n semiol\u00f3gica de la afasia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Trastornos primarios del desarrollo del lenguaje."}, {"subtema": "4.2. Trastornos secundarios del desarrollo del lenguaje."}, {"subtema": "4.3. Evaluaci\u00f3n de \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4. Fundamentos b\u00e1sicos para la intervenci\u00f3n de los trastornos del lenguaje en el ni\u00f1o."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Aspectos ling\u00fc\u00edsticos a evaluar."}, {"subtema": "5.2. Principales pruebas estandarizadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Evaluaci\u00f3n del lenguaje."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Intervenci\u00f3n de los aspectos fon\u00e9ticos y fonol\u00f3gicos."}, {"subtema": "6.2. intervenci\u00f3n de los aspectos sem\u00e1nticos y pragm\u00e1ticos."}, {"subtema": "6.3. Intervenci\u00f3n de los aspectos sint\u00e1cticos y morfol\u00f3gicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en los trastornos del desarrollo del lenguaje."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Control postural y psicomotricidad."}, {"subtema": "7.2. Tratamiento de la voz."}, {"subtema": "7.3. Tratamiento del habla y articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.4. Tratamiento de la degluci\u00f3n."}, {"subtema": "7.5. Tratamiento de la respiraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Intervenci\u00f3n del ni\u00f1o con par\u00e1lisis cerebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Lenguaje."}, {"subtema": "8.2. Voz y articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. Otros aspectos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Intervenci\u00f3n de la discapacidad mental."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Asignatura contemplada para conocer y aplicar la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en afasias, trastornos del desarrollo del lenguaje, par\u00e1lisis cerebral y deficiencia mental.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos da linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704037"}}
{"codigo": "652G04037", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.\tCompo\u00f1ente fon\u00e9tico e fonol\u00f3xico do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.\tCompo\u00f1ente gramatical do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.\tCompo\u00f1ente l\u00e9xico-sem\u00e1ntico do espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.\tCompo\u00f1ente pragm\u00e1tico do espa\u00f1ol"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Farase unha revisi\u00f3n dos componentes da lingua espa\u00f1ola orientada a complementar a formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica dos logopedas, seleccionando os aspectos m\u00e1is relacionados cos trastornos logop\u00e9dicos, coa s\u00faa evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Lingua espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "felix.cordoba@udc.es", "nombre": "Cordoba Rodriguez, Felix"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704043"}}
{"codigo": "652G04043", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos, finalidade, xustificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Adherencia terap\u00e9utica."}], "temas": [{"tema": "1.- A comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estilos de axuda na comunicaci\u00f3n profesional. A relaci\u00f3n profesional e o rol profesional. Empat\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2.- Os diferentes estilos de comunicaci\u00f3n. A relaci\u00f3n terap\u00e9utica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos verb\u00e1is e non verb\u00e1is da escoita activa. Tipos de preguntas, suxerencias, ... Reforzamento da interacii\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3.- Os elementos b\u00e1sicos da comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura, fases y modelos"}], "temas": [{"tema": "4. A entrevista cl\u00ednica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica individual e grupal dos elementos do tema 3 e 4."}], "temas": [{"tema": "5.- Entrenamento en habilidades b\u00e1sicas de comunicaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.gdelatorre@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda De la Torre, Maria del Pilar"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Habilidades de comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "pilar.gdelatorre@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda De la Torre, Maria del Pilar"}, {"email": "jorge.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, Jorge"}, {"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704040"}}
{"codigo": "652G04040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aparato respiratorio"}, {"subtema": "Aparato bucofonador."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n: Recordo anat\u00f3mico-fisiol\u00f3xico da  producci\u00f3n da voz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas necesarias na voz profesional"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Audici\u00f3n, Musicalidad, o\u00eddo musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sensacions propioceptivas."}, {"subtema": "Musculatura."}, {"subtema": "Alteracions do sistema postural."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Esquema corporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distintas t\u00e9cnicas de relaxaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Relaxaci\u00f3n. Reeducaci\u00f3n psicomotriz dos trastornos posturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O m\u00e9todo dol canto."}, {"subtema": "- Respiraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Emisi\u00f3n: sistemas de producci\u00f3n, resonancia, volumen, timbre, rexistro, pasaxe vocal, falsete e outros."}, {"subtema": "- Articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. A sensibilidad propioceptiva: esquema corporal vocal do cantante."}, {"subtema": "A clasificaci\u00f3n vocal"}, {"subtema": "5.2.1. Criterios anat\u00f3micos."}, {"subtema": "5.2.2. Criterios funcionais."}, {"subtema": "5.2.3. Criterios ac\u00fasticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Esquema corporal vocal do cantante. Sensibilidades propioceptivas. A t\u00e9cnica da voz cantada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Utilizaci\u00f3n da voz falada"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: T\u00e9cnica da voz falada. A sua adaptaci\u00f3n as necesidades do actor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n, etiolox\u00eda, sintomatolox\u00eda e formas cl\u00ednicas. Descripci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n. Trastornos profesionais da voz falada e da voz cantada. Compo\u00f1entes biol\u00f3xicos, psico-emocionais e medio-ambientais"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: As Disfonias profesionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios xer\u00e1is."}, {"subtema": "A hixiene vocal do neno."}, {"subtema": "A hixiene vocal do adulto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8:A hixiene vocal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os seus roles e participaci\u00f3n en equipos multidisciplinares no abordaxe global dos pacientes con patolox\u00eda vocal de uso profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 9:Importancia da formaci\u00f3n do terapeuta vocal"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Tratase de unha asignatura optativa do cuarto curso do T\u00edtulo de Grado en Logopedia que consta de clases expositivas e interactivas tanto por parte do profesor como do alumnado e a materia ten que ser complementada polo alumnado ca bibliograf\u00eda recomendada no apartado de fontes de informaci\u00f3n. Esta materia impartese no primeiro cuatrimestre.", "nombre_asignatura": "A voz profesional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704038"}}
{"codigo": "652G04038", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas da intervenci\u00f3n: qu\u00e9 e a  intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "\u00c1mbitos da intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduccion. Aspectos fundamentais da avaliaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Qu\u00e9 es una necesidad?"}, {"subtema": "Qu\u00e9 es la evaluaci\u00f3n de necesidades y para qu\u00e9 sirve?"}, {"subtema": "Elementos en una evaluaci\u00f3n de necesidades."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. An\u00e1lisis de  Necesidades  de los destinatarios del programa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Qu\u00e9 es un programa \"experto\"?"}, {"subtema": "Proceso de dise\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Dise\u00f1o de un programa de intervenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos a controlar en la aplicaci\u00f3n del programa"}, {"subtema": "Control de la log\u00edstica del programa"}, {"subtema": "Control de las actuaciones"}, {"subtema": "Control de la cobertura"}, {"subtema": "Control de la eficacia"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Fase de intervenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y funciones de la evaluaci\u00f3n de programas."}, {"subtema": "Tipos de evaluaci\u00f3n seg\u00fan qui\u00e9n eval\u00faa:"}, {"subtema": "seg\u00fan su funci\u00f3n"}, {"subtema": "seg\u00fan los elementos del programa"}, {"subtema": "seg\u00fan la perspectiva temporal"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Evaluaci\u00f3n de programas 1\u00aa parte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proceso de evaluaci\u00f3n de programas"}, {"subtema": "marco regulador de la evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "objetivo y tipo de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "finalidad y funci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n. Objetivos"}, {"subtema": "identificaci\u00f3n de las audiencias"}, {"subtema": "t\u00e9rminos de comparaci\u00f3n"}, {"subtema": "criterios de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "dise\u00f1o"}, {"subtema": "resoluci\u00f3n del dise\u00f1o"}, {"subtema": "calendario previsto"}, {"subtema": "equipo de evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Evaluaci\u00f3n de programas 2\u00aa parte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se entregar\u00e1 el trabajo en formato de proyecto (se dar\u00e1 gu\u00eda)"}], "temas": [{"tema": "La materia se har\u00e1 practica. Aplicando la gu\u00eda que recoja los puntos esenciales de la asignatura."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura ten como finalidade complementar a formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica no marco contextual da titulaci\u00f3n, onde os obxectivos da mesma perseguen que o profesional da Logopedia saiba dese\u00f1ar e desenvolver a avaliaci\u00f3n dos programas de intervenci\u00f3n ligop\u00e9dica, as\u00ed como analizar a s\u00faa propia intervenci\u00f3n. M\u00e1is concretamente c\u00e9ntrase na avaliaci\u00f3n cando dita intervenci\u00f3n se enmarca dentro dun programa, para o cal se lle proporciona formaci\u00f3n en avaliaci\u00f3n de programas contextualizados no \u00e1mbito da Logopedia atendendo ao seu perfil profesional. Aporta formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica no dese\u00f1o da avaliaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dia, xa ben sexan individuais, grupais ou enmarcada nun contexto mais amplo.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704026"}}
{"codigo": "652G04026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos educativos da Logopedia: Procesos de ensino e aprendizaxe."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n inicial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema I: aspectos clave da avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n iniciaL."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n neuropsicol\u00f3xica: exploraci\u00f3n b\u00e1sica da linguaxe, baterias neuropsicol\u00f3xicas e test espec\u00edficos para a exploraci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da afasia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema II: Avaliaci\u00f3n da afasia e trastornos asociados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Test de Sceening en demencias."}, {"subtema": "Protocolos inform\u00e1ticos en demencias."}, {"subtema": "Test neuropsicol\u00f3xicos informatizados."}], "temas": [{"tema": "Tema III: Avaliaci\u00f3n da linguaxe nas demencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protocolos de valoraci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n da disartria: historia cl\u00ednica, exploraci\u00f3n do mecanismo oral, exploraci\u00f3n da fala. Cuestionarios logop\u00e9dicos."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n complementaria."}], "temas": [{"tema": "Tema IV: Avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica das disartrias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Videofluroscopia."}, {"subtema": "Test de deglutaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema V: Avaliaci\u00f3n da funci\u00f3n deglutoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00d3rganos afectados: informe m\u00e9dico,"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n das bases funcionais da articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n da articulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema VI: Avaliaci\u00f3n e exploraci\u00f3n das disglosias"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Tratase de una materia obrigatoria que se imparte no segundo cuatrimestre do terceiro curso do T\u00edtulo de Grado de Logopedia, \u00e9 complementaria da materia do primeiro cuatrimestre \"Alteraci\u00f3ns de base neurol\u00f3xica e anat\u00f3mica\" e que constar\u00e1 de clases expositivas por parte do profesor e clases interactivas nas que te\u00f1en que expor os traballos tutelados en grupos de 2-4, os alumnos. En ocasions as clases interactivas unificar\u00e1nse para que participen todos os alumnos na exposici\u00f3n dos traballos dos compa\u00f1eiros e interaccionen uns con outros.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns de base neurol\u00f3xica e anat\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704027"}}
{"codigo": "652G04027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato vocal y habla."}, {"subtema": "1.2. Conceptos b\u00e1sicos de Ling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "1.3. Desarrollo embrionario."}, {"subtema": "1.4. Control neuromuscular del habla."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.  Aspectos generales en la intervenci\u00f3n de los trastornos del habla y la voz."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto, etiolog\u00edas y clasificaci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"subtema": "2.2. Evaluaci\u00f3n de las disartrias: anamnesis, exploraci\u00f3n de las funciones de respiraci\u00f3n, degluci\u00f3n, masticaci\u00f3n, fonaci\u00f3n y articulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Fundamentos te\u00f3ricos de las Disartrias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Objetivos y principios."}, {"subtema": "3.2. Enfoques terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "3.3. T\u00e9cnicas y recursos espec\u00edficos para las alteraciones de la degluci\u00f3n y masticaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. T\u00e9cnicas y recursos espec\u00edficos para la respiraci\u00f3n, fonaci\u00f3n y articulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 3. Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en las Disartrias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto de Disfon\u00eda funcional y org\u00e1nica. Tipos de disfon\u00edas funcionales."}, {"subtema": "4.2. Evaluci\u00f3n de la voz: anamnesis y exploraci\u00f3n ac\u00fastica y visual."}, {"subtema": "4.3. Objetivos y principios de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.. Enfoques terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "4.5. Recursos generales de tratamiento."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 4. Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en las Disfon\u00edas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Aspectos fisiol\u00f3gicos."}, {"subtema": "5.2 Correcci\u00f3n de los errores funcionales."}, {"subtema": "5.3 T\u00e9cnicas vocales espec\u00edficas."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5. T\u00e9cnica vocal: aspectos respiratorios, fonaci\u00f3n y resonancia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Par\u00e1lisis vocal."}, {"subtema": "6.2. Trastornos de la muda vocal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tratamiento de las disfon\u00edas espec\u00edficas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Concepto y principales teor\u00edas etiopatog\u00e9nicas."}, {"subtema": "7.2. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico diferencial."}, {"subtema": "7.3. Evaluaci\u00f3n de las disfemias."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 7. Fundamentos te\u00f3ricos de las Disfemias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Objetivos."}, {"subtema": "8.2. Recursos espec\u00edficos para la disfluencia, logofobia y s\u00edntomas neurovegetativos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Intervenci\u00f3n de las Disfemias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Clasificaci\u00f3n y tipos."}, {"subtema": "9.2. Intervenci\u00f3n en la disglosia: principios, objetivos y recursos terap\u00e9uticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en las Disglosias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Clasificaci\u00f3n y principales tipos."}, {"subtema": "10.2. Valoraci\u00f3n de las dislalias: anamnesis y exploraci\u00f3n auditiva, praxias bucolinguofaciales y aspectos fonol\u00f3gicos."}, {"subtema": "10.3. Intervenci\u00f3n directa e indirecta."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Fundamentos te\u00f3ricos de las Dislalias."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura pretende el aprendizaje de los recursos terape\u00faticos aplicables a los trastornos de habla y voz (disartria, disglosia, dislalia, disfemia y disfon\u00eda)", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos da fala e a voz", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704039"}}
{"codigo": "652G04039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Marco conceptual de Fisioterapia."}, {"subtema": "- Modalidades terap\u00e9uticas da Fisioterapia."}, {"subtema": "- Estudo da postura corporal e a s\u00faa relevancia para as diferentes funci\u00f3n do aparato bucofonador."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica I: Fundamentos da Fisioterapia."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A ventilaci\u00f3n pulmonar: Mec\u00e1nica respiratoria. Valoraci\u00f3n dos volumen e fluxos pulmonares. Valoraci\u00f3n do patr\u00f3n respiratorio e da funci\u00f3n muscular respiratoria"}, {"subtema": "- Fisioterapia Respiratorio: Concepto, obxetivos e procedementos."}, {"subtema": "- Protocolo de Fisioterapia Respiratoria en diferentes afecci\u00f3ns do aparatobucofonador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica II: Fisioterapia Respiratoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A degluci\u00f3n no adulto"}, {"subtema": "- Protocolo cl\u00ednico de valoraci\u00f3n e tratamento fisioter\u00e1pico das alteraciones funcionais da degluci\u00f3n"}, {"subtema": "- Reeducaci\u00f3n das disfon\u00edas funcionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica III: Fisioterapia Orofacial e miofuncional nas disfunci\u00f3ns da degluci\u00f3n e da voz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A dor orofacial e a Fisioterapia analx\u00e9sica"}, {"subtema": "- Protocolos de tratamento fisioter\u00e1pico nas disfunci\u00f3ns da articulaci\u00f3n t\u00e9mporo-mandibular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica IV: Fisioterapia analx\u00e9xica."}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.souto@udc.es", "nombre": "Souto Camba, Sonia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Co estudo da materia de \u201cFisioterapia do aparato bucofonador\u201d pretendese que o alumno de Logopedia co\u00f1eza os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que emprega a Fisioterapia para a valoraci\u00f3n e tratamento orofiacial, respiratorio e da degluci\u00f3n en aquelas patolox\u00edas de tipo org\u00e1nico e/ou psicosom\u00e1tico que afecten ao aparato bucofonador, identificando e integrando o papel dista modalidade terap\u00e9utica dentro da abordaxe multidisciplinar destes procesos.", "nombre_asignatura": "Fisioterapia do aparato bucofonador", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "sonia.souto@udc.es", "nombre": "Souto Camba, Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704031"}}
{"codigo": "652G04031", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Intelixencia, personalidade e desenvolvemento social: conceptos e relaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.- O mundo perceptivo do beb\u00e9."}, {"subtema": "3.- Desenvolvemento intelectual no per\u00edodo sensomotor: o neno e os obxectos"}, {"subtema": "4.- Memoria e representaci\u00f3ns mentais no beb\u00e9: que \u00e9 posible lembrar?."}, {"subtema": "5.- Desenvolvemento social e da personalidade: temperamento, apego e relaci\u00f3ns sociais"}], "temas": [{"tema": "PRIMEIRA INFANCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.- A intelixencia preoperatoria e operatoria"}, {"subtema": "7.- Desenvolvemento da memoria e da soluci\u00f3n de problemas"}, {"subtema": "8.- A interacci\u00f3n familiar e o seu efecto sobre o desenvolvemento: o caso da agresi\u00f3n e os malos tratos infant\u00eds."}, {"subtema": "9.- As amizades infant\u00eds"}], "temas": [{"tema": "O DESENVOLVEMENTO DURANTE A NENEZ"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.- Cambios biol\u00f3xicos e sociais: a formaci\u00f3n da identidade"}, {"subtema": "11.- O desenvolvemento do pensamento abstracto"}, {"subtema": "12.- A tensi\u00f3n durante a adolescencia"}], "temas": [{"tema": "O DESENVOLVEMENTO DURANTE A ADOLESCENCIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00edaPsicolox\u00eda Evolutiva e da Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura es complementaria de Psicolog\u00eda del desarrollo del lenguaje (materia b\u00e1sica de rama en primero de Logopedia). Tiene como objetivo presentar las principales caracter\u00edsticas del desarrollo intelectual, social y de la personalidad desde el nacimiento hasta la edad adulta.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento cognitivo. social e da personalidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704029"}}
{"codigo": "652G04029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "- Estrategias de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Multifuncionalidad de la comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la Comunicaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estilos de comunicaci\u00f3n: asertiva, agresiva y pasiva"}, {"subtema": "-Liderazgo y comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Las relaciones entre grupos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Comunicaci\u00f3n interpersonal e interacci\u00f3n social"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Comunicaci\u00f3n no verbal: aspectos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "- Entorno, territorialidad y espacio personal."}, {"subtema": "- Apariencia f\u00edsica, movimiento del cuerpo y la postura."}, {"subtema": "- Conducta t\u00e1ctil y expresiones faciales."}, {"subtema": "- Conducta visual y conducta paraling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Comunicaci\u00f3n No verbal"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Persuasi\u00f3n y comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Variables en la comunicaci\u00f3n persuasiva"}, {"subtema": "- Contextos de la persuasi\u00f3n. Persuasi\u00f3n interpersonal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Comunicaci\u00f3n persuasiva e influencia social"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "El objetivo de la asignatura es que el/la alumno/a pueda aplicar a su trabajo los conocimientos adquiridos sobre como funciona el proceso de comunicaci\u00f3n. Al mismo tiempo, se trata de proveer al logopeda de la herramientas necesarias para el manejo e identificaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704025"}}
{"codigo": "652G04025", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Niveis de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "Marco legal."}, {"subtema": "Habilidades de comunicaci\u00f3n b\u00e1sicas en Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso de avaliaci\u00f3n en AT"}, {"subtema": "Principais probas de avaliaci\u00f3n aplicadas \u00e1 AT"}], "temas": [{"tema": "2. Procesos e instrumentos de avaliaci\u00f3n aplicados \u00e1 Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intervenci\u00f3n prenatal"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n sensoriomotora"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n sobre o desenvolvemento cognitivo e ling\u00fc\u00edstico"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n sobre o desenvolvemento socioafectivo"}], "temas": [{"tema": "3. A Intervenci\u00f3n Temper\u00e1 en distintas \u00e1reas do desenvolvemento"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O desenvolvemento das persoas depende da estimulaci\u00f3n temper\u00e1 que se proporciona ao longo dos primeiros anos de vida. No \u00e1mbito da discapacidade estes apoios en medidas de atenci\u00f3n temper\u00e1 son fundamentais para a adquisici\u00f3n e desenvolvemento dos procesos e funci\u00f3ns psicol\u00f3xicas do ser humano. O desenvolvemento humano que se d\u00e1 ao longo do ciclo vital necesita de estimulaci\u00f3ns adecuadas en momentos puntuais e nos seus primeiros momentos son esenciais para evitar alteraci\u00f3ns posteriores.", "nombre_asignatura": "Estratexias de intervenci\u00f3n temper\u00e1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704024"}}
{"codigo": "652G04024", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto de Logopedia, obxecto e m\u00e9todo; A profesi\u00f3n de logopeda; A Historia da Logopedia; A deontolox\u00eda e a lexislaci\u00f3n relevante para o exercicio profesional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Supostos b\u00e1sicos. Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Fundamentos conceptuais e metodol\u00f3xicos da Modificaci\u00f3n de Conduta"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco te\u00f3rico. Procedementos. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. T\u00e9cnicas operantes para o desenvolvemento de condutas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases te\u00f3ricas.  Procedementos. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. T\u00e9cnicas operantes para a reduci\u00f3n de condutas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Econom\u00eda de fichas. Contratos conductuales."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. T\u00e9cnicas operantes: Sistemas de organizaci\u00f3n de continxencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Procesos da aprendizaxe observacional. Variables que infl\u00faen na eficacia. Procedementos de aplicaci\u00f3n. Variantes. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. T\u00e9cnicas de modelado"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. T\u00e9cnicas de relaxaci\u00f3n. Control da respiraci\u00f3n."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. T\u00e9cnicas de control da activaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases te\u00f3ricas. Procedemento de aplicaci\u00f3n. Variaciones."}, {"subtema": "\u00c1mbitos de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. T\u00e9cnicas de exposici\u00f3n e Desensibilizaci\u00f3n Sistem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n y bases te\u00f3ricas. Procedemento. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. T\u00e9cnicas de biofeedback"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases te\u00f3ricas. Compo\u00f1entes da t\u00e9cnica. Procedemento."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Adestramento en habilidades sociais"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta materia proporci\u00f3nase ao alumno/a formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica acerca dos fundamentos conceptuais e metodol\u00f3xicos da Modificaci\u00f3n de Conduta, as\u00ed como das distintas t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n desta disciplina aplicadas aos trastornos da linguaxe e a comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta nos trastornos da linguaxe e a comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704032"}}
{"codigo": "652G04032", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer, aplicar e valorar criticamente as t\u00e9cnicas pedag\u00f3xicas, as\u00ed como os recursos metodol\u00f3xicos e did\u00e1cticos para o ensino da linguaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Novas tecnolox\u00edas e sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Enfoques educativos no uso das TIC."}, {"subtema": "3. Novas tecnolox\u00edas e accesibilidade."}, {"subtema": "4. Atenci\u00f3n a diversidade con medios tecnol\u00f3xico-did\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Novas tecnolox\u00edas e atenci\u00f3n a diversidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Selecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de recursos multimedia para a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"subtema": "2. Programas de software libre, gratu\u00edto e comercial para a elaboraci\u00f3n de recursos multimedia."}, {"subtema": "3. Creaci\u00f3n de contidos multimedia para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e o tratamento das dificultade e alteraci\u00f3ns da linguaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: Creaci\u00f3n de contidos e elaboraci\u00f3n de recursos multimedia para a avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Recursos e redes sociais para compartir produtos multimedia para a avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n nos procesos de adquisici\u00f3n da linguaxe."}, {"subtema": "2. Ferramentas para a xesti\u00f3n, creaci\u00f3n e publicaci\u00f3n de contidos."}, {"subtema": "3. Cooperaci\u00f3n e colaboraci\u00f3n na rede entre profesionais da logopedia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Recursos e ferramentas na rede para a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de novas tecnolox\u00edas far\u00e1 fincap\u00e9 sobre o co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n para o dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de propostas educativas na intervenci\u00f3n logop\u00e9dica. Pretende que o alumando desenvolva capacidades na selecci\u00f3n de recursos TIC e o manexo de software para crear propostas de intervenci\u00f3n enfocadas tanto \u00e1 prevenci\u00f3n coma o tratamento das dificultades de aprendizaxe relacionadas co desenvolvemento da linguaxe.", "nombre_asignatura": "Novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n aplicadas \u00e1 intervenci\u00f3n logop\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704028"}}
{"codigo": "652G04028", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Explorar, observar, avaliar e emitir un xu\u00edzo diagn\u00f3stico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de entrevista e recollida de datos aos usuarios, familias e/ou cuidadores. A historia cl\u00ednica do paciente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas observacionais:tipos de rexistros observacionais e a s\u00faa aplicaci\u00f3n;   adaptaci\u00f3n e creaci\u00f3n de rexistros observacionais atendendo a tipolox\u00eda dos usuarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n de probas estandarizadas: interpretaci\u00f3n dos datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de informes de exploraci\u00f3n e diagn\u00f3stico cl\u00ednico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O proceso de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dese\u00f1o e implementaci\u00f3n de programas de tratamento logop\u00e9dico: Formulaci\u00f3n de obxectivos e etapas, elecci\u00f3n de t\u00e9cnicas e recursos materiais mais adecuados, rexistro das sesi\u00f3ns adicadas o programa de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n do proceso de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O dese\u00f1o do plan de actuaci\u00f3n coa familia do usuario: formulaci\u00f3n e dese\u00f1o de obxectivos, pautas de asesoramento e actividades para as familias co obxectivo de que apoien o proceso de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O tratamento interdisciplinar: Reco\u00f1ecemento dos l\u00edmites das competencias profesionais do logopeda e identificaci\u00f3n da necesidade dun tratamento interdisciplinar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A elaboraci\u00f3n de informes sobre tratamento, portadores de xu\u00edzos cl\u00ednicos e li\u00f1as de mellora do proceso de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O proceso de tratamiento logop\u00e9dico: programaci\u00f3n, implementaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O uso dos recursos e materiais na intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A adaptaci\u00f3n do uso do materiais: en funci\u00f3n dos obxectivos do programa e das caracter\u00edsticas cognitivas, motoras ou psicol\u00f3xicas dos usuarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A creaci\u00f3n de materiais en funci\u00f3n dos obxectivos do programa, en funci\u00f3n das caracter\u00edsticas cognitivas, motoras ou psicol\u00f3xicas dos usuarios."}], "temas": [{"tema": "Recursos materiais empregados na intervenci\u00f3n logop\u00e9dica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O tratamento dos datos persoais dos usuarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A confidencialidae ou secreto profesional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A aplicaci\u00f3n de criterios profesionais para o inicio ou finalizaci\u00f3n do tratamento e a derivaci\u00f3n de usuarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Reflexi\u00f3n sobre o c\u00f3digo deontol\u00f3xico da profesi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- As habilidades sociais e comunicativas para o establecemento das relaci\u00f3ns interpersoais cos usuarios, as s\u00faas familias e con outros profesionais implicados no tratamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Capacidade de traballo en equipo: t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou de toma de decisi\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento dos recursos persoais para a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica"}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es REQUISITOS DE MATR\u00cdCULA E CR\u00c9DITOS Para matricularse no Practicum I \u00e9 necesario ter superado 100 cr\u00e9ditos. Presencialidade obrigatoria nas Aulas cl\u00ednicas da Facultade Consta de 9 cr\u00e9ditos ECTS: 63 horas de car\u00e1cter presencial e 162 horas de traballo aut\u00f3nomo. TEMPORALIZACI\u00d3N: Cursase durante o segundo cuatrimestre Cada estudante acude nove semanas, cun total de 12 d\u00edas de practicas cl\u00ednicas e 8 d\u00edas de seminarios. A asignaci\u00f3n aos grupos de pr\u00e1cticas far\u00e1se por orden alfab\u00e9tico. Total de Horas Presenciales 63, repartidas de la siguiente forma: Horas con usuarios: 35 Seminarios: 20 Preparaci\u00f3n del practicum y tutorizaci\u00f3n: 8 DESCRICI\u00d3N: No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n dos plans de estudio acorde cos requirimentos do novo Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia e que destacaba a importancia de reforzar a investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de Grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art.9.1), de tal maneira que contempla a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan a \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecendo a formaci\u00f3n\u2026..proporcionando un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (Pre\u00e1mbulo) (RD 1393/2007, de 29 de outubro, de Ordenaci\u00f3n das ense\u00f1anzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, facilitando que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais; sen\u00f3n tam\u00e9n asignarlle un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes que se usen para po\u00f1er en funcionamento a investigaci\u00f3n, situando a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n, como elemento a ter en conta para a organizaci\u00f3n do curriculum, onde a reflexi\u00f3n sobre a experiencia converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incrementando a capacidade de aprender con autonom\u00eda, potenciando a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construcci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as novas titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI. O marco conceptual ven dado polos obxectivos xerais para o Grao de Logopedia , fixados pola Orden Ministerial CIN/726/2009, que establece que as competencias propias da logopedia non poden ser desempe\u00f1adas por ning\u00fan outro profesional ou disciplina.", "nombre_asignatura": "Practicum I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "iria.botana@udc.es", "nombre": "Botana Lois, Iria"}, {"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}, {"email": "joselyn.cortes@udc.es", "nombre": "Cort\u00e9s Cort\u00e9s, Joselyn Francis"}, {"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}, {"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}, {"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}, {"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}, {"email": "lorena.pernas@udc.es", "nombre": "Pernas Corti\u00f1as, Mar\u00eda Lorena"}, {"email": "m.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Diaz, M\u00aa Milagros"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}, {"email": "m.vilamea@udc.es", "nombre": "Vilame\u00e1 P\u00e9rez, M\u00f3nica"}, {"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704030"}}
{"codigo": "652G04030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "O est\u00edmulo. O sinal ac\u00fastico: an\u00e1lise do sinal ac\u00fastico. Percepci\u00f3n do fonema"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 1. Percepci\u00f3n da fala I: Elementos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Mecanismos da percepci\u00f3n da fala. Dimensi\u00f3ns cognitivas da percepci\u00f3n da fala. Fisiolox\u00eda da percepci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Percepci\u00f3n da fala II: Mecanismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Definici\u00f3n conductista."}, {"subtema": "Definici\u00f3n cognitivista"}, {"subtema": "Ambito da Psicolog\u00eda da Aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O concepto de Aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos do condicionamento."}, {"subtema": "Fen\u00f3menos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "O condicionamiento sem\u00e1ntico"}, {"subtema": "Procedementos de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Condicionamento Cl\u00e1sico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O concepto de mediaci\u00f3n"}, {"subtema": "O modelo de Osgood"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5. A mediaci\u00f3n do significado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Experimento e modelo do cond. instrumental"}, {"subtema": "A resposta operante"}, {"subtema": "O reforzo"}, {"subtema": "Par\u00e1metros do condicionamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Condicionamento Instrumental I: elementos e par\u00e1metros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adquisici\u00f3n"}, {"subtema": "Extinci\u00f3n"}, {"subtema": "Discriminaci\u00f3n (Discriminaci\u00f3n sen erro e formaci\u00f3n de conceptos)"}, {"subtema": "Moldeamiento por aproximaciones sucesivas"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Condicionamento Instrumental II: fen\u00f3menos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns xerais"}, {"subtema": "A an\u00e1lise funcional do comportamento verbal"}, {"subtema": "Tipos de operantes verbales"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 8. O modelo skinneriano de \"conduta verbal\""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Obxectivos da materia: - Que os alumnos adquiran os contidos m\u00e1is relevantes de Psicolog\u00eda da Aprendizaxe e de Percepci\u00f3n do Fala para a s\u00faa formaci\u00f3n logop\u00e9dica. - Formaci\u00f3n pr\u00e1ctica. An\u00e1lise das implicaciones e aplicaci\u00f3ns dos contidos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da Psicolog\u00eda da Aprendizaxe e da Percepci\u00f3n ao \u00e1mbito da logopedia", "nombre_asignatura": "Aprendizaxe e percepci\u00f3n da fala", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704033"}}
{"codigo": "652G04033", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer, aplicar e valorar criticamente as t\u00e9cnicas pedag\u00f3xicas, as\u00ed como os recursos metodol\u00f3xicos e did\u00e1cticos para o ensino da linguaxe."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1-El an\u00e1lisis de datos dentro del proceso de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2-Concepto y funciones de la estad\u00edstica: descriptiva e inferencial"}, {"subtema": "1.3-Variables: concepto y tipos."}, {"subtema": "1.4-El problema de medici\u00f3n: escalas de medici\u00f3n y tipos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I- El an\u00e1lisis de datos: Conceptos b\u00e1sicos y organizaci\u00f3n de los datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1- Organizaci\u00f3n de datos: distribuci\u00f3n de frecuencias"}, {"subtema": "2.2-Entre la distribuci\u00f3n de frecuencias y la representaci\u00f3n gr\u00e1fica: diagrama de tallo y hojas"}, {"subtema": "2.3-Representaciones gr\u00e1ficas de una variable o de dos variables."}, {"subtema": "2.4- Propiedades de una distribuci\u00f3n de frecuencias."}, {"subtema": "2.5- Tratamiento inform\u00e1tico de las propiedades de las distribuciones de frecuencias."}], "temas": [{"tema": "TEMA II- Organizaci\u00f3n y representaciones gr\u00e1ficas de los datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1-\u00cdndices de tendencia central"}, {"subtema": "3.2-\u00cdndices de posici\u00f3n individual"}, {"subtema": "3.3- Tratamiento inform\u00e1tico de los \u00edndices de tendencia central y posici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA III- \u00cdndices de tendencia central y posici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1- \u00cdndices de dispersi\u00f3n o de variabilidad"}, {"subtema": "4.2- \u00cdndices de forma: asimetr\u00eda y curtosis."}, {"subtema": "4.3- Tratamiento inform\u00e1tico de los \u00edndices de dispersi\u00f3n o de variabilidad y de forma"}], "temas": [{"tema": "TEMA IV-\u00cdndices de dispersi\u00f3n o de variabilidad y de forma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1-Diferentes tipos de puntuaciones"}, {"subtema": "5.2-La curva normal."}, {"subtema": "5.3-Tratamiento inform\u00e1tico de las puntuaciones individuale y curva normal"}], "temas": [{"tema": "TEMA V-Puntuaciones individuales y curva normal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1-Representaci\u00f3n gr\u00e1fica: diagrama de dispersi\u00f3n"}, {"subtema": "6.2-Coeficiente de correlaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3-Casos especiales del coeficiente de correlaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.4-Tratamiento inform\u00e1tico de la correlaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA VI-Estudio conjunto de dos variables"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "La Logopedia es una disciplina que se ocupa de la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico, recuperaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n integral de los trastornos de la comunicaci\u00f3n humana, provocados por problemas psicol\u00f3gicos, f\u00edsicos, accidentes o por cualquier otra causa que imposibilite la correcta utilizaci\u00f3n del lenguaje. Como disciplina genera su propio conocimiento tanto t\u00e9orico como pr\u00e1ctico. As\u00ed, utiliza el m\u00e9todo cientifico propia de las ciencias de la salud y de las ciencias sociales que le proporcionar\u00e1 un cuerpo de conocimiento con una fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica que permite el abordaje de los problemas reales a cuya soluci\u00f3n pretende contribuir. Esta asignatura tiene como finalidad familiarizar competencialmente al alumno con la metodolog\u00eda cient\u00edfica. Concretamente, con un elemento de la metodolog\u00eda cient\u00edfica como es el an\u00e1lisis de datos. Siempre teniendo presente que el hecho de que aplicar la metodolog\u00eda cient\u00edfica a la Logopedia conlleva un doble objetivo: por un lado, que el alumno adquiera ciertas habilidades propias de la investigaci\u00f3n que le ser\u00e1n utiles en la realizaci\u00f3n de diversos proyectos de investigaci\u00f3n y, por otro lado, la consecuci\u00f3n de determinadas destrezas que le permita adquirir una l\u00f3gica de razonamiento que, sin duda, luego le resultar\u00e1 \u00fatil en el enfoque de sus actuaciones profesionales.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de datos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704023"}}
{"codigo": "652G04023", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos educativos da Logopedia: Procesos de ensino e aprendizaxe."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- PERCEPTIVO"}, {"subtema": "- L\u00c9XICO"}, {"subtema": "-LA M.O."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: PROCESOS B\u00c1SICOS EN LECTURA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "RETRASO LECTOR"}, {"subtema": "DISLEXIA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. DIFICULTADES DE APRENDIZAJE EN LECTURA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESCRITURA REPRODUCTIVA"}, {"subtema": "ESCRITURA PRODUCTIVA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. PROCESOS B\u00c1SICOS DE ESCRITURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "RETRASO ESCRITOR"}, {"subtema": "DISGRAF\u00cdAS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. DIFICULTADES DE APRENDIZAJE EN ESCRITURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PROCESOS B\u00c1SICOS IMPLICADOS EN EL C\u00c1LCULO"}, {"subtema": "DISCALCULIA: TIPOLOG\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. C\u00c1LCULO: PROCESOS Y DIFICULTADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTRATEGIAS  DE COMPRENSI\u00d3N LECTORA"}, {"subtema": "DIFICULTADES E INTERVENCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. COMPRENSI\u00d3N DE TEXTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia se dirige a la especializaci\u00f3n en el tratamiento de dificultades en la lectura, la escritura y el c\u00e1lculo o dominio del lenguaje escrito en general. Est\u00e1 orientada a dotar a los alumnos de los conocimientos y competencias necesarios para aplicar criterios adecuados en la identificaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, diagnostico e intervenci\u00f3n logop\u00e8dica en ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos con trastornos en el lenguaje escrito tanto en \u00e1mbitos educativos como cl\u00ednicos.", "nombre_asignatura": "Trastornos da lectura. a escritura e o c\u00e1lculo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704022"}}
{"codigo": "652G04022", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n de la CAA"}, {"subtema": "Destinatarios de los sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa"}, {"subtema": "El modelo de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa"}, {"subtema": "Competencia comunicativa"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa (CAA)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas no asistidos de CAA"}, {"subtema": "Estrategias gestuales"}, {"subtema": "Sistemas de signos manuales pedag\u00f3gicos"}, {"subtema": "Lenguajes codificados gestuales"}, {"subtema": "Lengua de signos"}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa No Asistida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas asistidos de CAA"}, {"subtema": "Objetos"}, {"subtema": "Fotograf\u00edas"}, {"subtema": "Dibujos lineales"}, {"subtema": "Pictogramas"}, {"subtema": "Sistema Bliss"}, {"subtema": "Lenguaje Minspeak"}, {"subtema": "Ortograf\u00eda para la comunicaci\u00f3n escrita"}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa Asistida: Conjuntos y Sistemas simb\u00f3licos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n de los mensajes: selecci\u00f3n directa, barrido y selecci\u00f3n codificada"}, {"subtema": "Accesos"}, {"subtema": "Tecnolog\u00eda de apoyo"}, {"subtema": "Programas de CAA"}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa: T\u00e9cnicas de selecci\u00f3n y Ayudas t\u00e9cnicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El proceso de valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Estrategias para la valoraci\u00f3n de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa para el uso de sistemas de CAA en la discapacidad cong\u00e9nita y adquirida"}, {"subtema": "Instrumentos y adaptaciones"}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n para la selecci\u00f3n y uso de sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoques de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "Estrategias y t\u00e9cnicas espec\u00edficas"}, {"subtema": "Programas de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Estrategias de intervenci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Descriptores de la materia: Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa: objetos, pictogramas, s\u00edmbolos Bliss. Acceso y tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n. La asignatura es una materia obligatoria que se ocupa de dotar al futuro logopeda de las herramientas necesarias para realizar la valoraci\u00f3n y la intervenci\u00f3n en el \u00e1rea de las dificultades de la comunicaci\u00f3n. El uso de sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa basadas en objetos, en s\u00edmbolos gr\u00e1ficos -SPC, Bliss, PIC, OT, etc., en signos manuales, y el uso de opciones de alta y baja tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n ser\u00e1n las herramientas para la intervenci\u00f3n de las dificultades comunicativas de las personas sin habla o con habla poco funcional. Adem\u00e1s, se proporcionar\u00e1n estrategias para la ense\u00f1anza de habilidades comunicativas b\u00e1sicas y m\u00e1s avanzadas, para las poblaciones con discapacidad cong\u00e9nita y discapacidad adquirida.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n aumentativa e alternativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704020"}}
{"codigo": "652G04020", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e realizar a intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Realizar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e aspectos b\u00e1sicos da deficiencia auditiva"}, {"subtema": "2. A deficiencia auditiva nas distintas etapas da vida"}, {"subtema": "3. Detecci\u00f3n da deficiencia auditiva. Fundamentos do proceso de valoraci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. DEFICIENCIA AUDITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Caracter\u00edsticas e desenrolo do neno xordo"}, {"subtema": "2. O papel da familia no desenrolo e na estimulaci\u00f3n da linguaxe"}, {"subtema": "3. Enfoques e m\u00e9todos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Intervenci\u00f3n temper\u00e1"}, {"subtema": "5. Aspectos did\u00e1cticos da escolarizaci\u00f3n"}, {"subtema": "6. Trastornos asociados \u00e1 deficiencia auditiva. Sordoceguera."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. BASES DA INTERVENCI\u00d3N NO NENO CON DEFICIENCIA AUDITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Caracter\u00edsticas da deficiencia auditiva no adulto e  no envejecimiento"}, {"subtema": "2. Obxectivos e enfoques da intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. BASES DA INTERVENCI\u00d3N NO ADULTO CON DEFICIENCIA AUDITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Implantes cocleares"}, {"subtema": "2. Pr\u00f3tesis auditivas ou aud\u00edfonos"}, {"subtema": "3. Dispositivos auxiliares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. DISPOSITIVOS DE AXUDA PARA AS DEFICIENCIAS AUDITIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Programaci\u00f3n e preentrenamento para a adaptaci\u00f3n de implantes cocleares"}, {"subtema": "2. Rehabilitaci\u00f3n/habilitaci\u00f3n auditiva para a adaptaci\u00f3n de pr\u00f3tesis e implantes cocleares en nenos"}, {"subtema": "3. Rehabilitaci\u00f3n/habilitaci\u00f3n auditiva para a adaptaci\u00f3n de pr\u00f3tesis e implantes cocleares en adultos"}, {"subtema": "4. Resultados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. REHABILITACI\u00d3N AUDITIVA PARA A ADAPTACI\u00d3N PR\u00d3T\u00c9SICO-AUDITIVA EN NENOS E ADULTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Programas inform\u00e1ticos de Rehabilitaci\u00f3n/habilitaci\u00f3n auditiva"}, {"subtema": "2. Outros programas inform\u00e1ticos de apoyo \u00e1 intervenci\u00f3n na deficiencia auditiva"}, {"subtema": "3. P\u00e1xinas web e enlaces de inter\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "6. SOFTWARE E OUTROS RECURSOS INFORM\u00c1TICOS DE APOYO \u00c1 INTERVENCI\u00d3N/REHABILITACI\u00d3N DA DEFICICIENCIA AUDITIVA"}]}], "coordinadores": [{"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "El objetivo general de esta asignatura es que el alumnado conozca las l\u00edneas fundamentales de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica en la discapacidad auditiva a lo largo del ciclo vital.", "nombre_asignatura": "Rehabilitaci\u00f3n das deficiencias auditivas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704021"}}
{"codigo": "652G04021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar as axudas t\u00e9cnicas \u00e1 comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto de Logopedia, obxecto e m\u00e9todo; A profesi\u00f3n de logopeda; A Historia da Logopedia; A deontolox\u00eda e a lexislaci\u00f3n relevante para o exercicio profesional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ra\u00edces hist\u00f3ricas, evoluci\u00f3n. Dominancia hemisf\u00e9rica"}], "temas": [{"tema": "Tema I: Introducci\u00f3n a neurolox\u00eda da comunicaci\u00f3n humana e da deglutaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "concepto, etiolox\u00eda, clasificaci\u00f3n, sintomatolox\u00eda, diagn\u00f3stico, diagn\u00f3stico diferencial, enfoque terap\u00e9utico."}], "temas": [{"tema": "Tema II: Alteracions da linguaxe secundarias a patolox\u00eda do SNC. Afasias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alexias, agrafias, aprosodias, acalculia, apraxias."}], "temas": [{"tema": "Tema III: Trastornos centrais asociados a afasia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e tipos."}], "temas": [{"tema": "Tema IV: Trastornos da percepci\u00f3n e do reco\u00f1ecemento. As agnosias."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, etiolox\u00eda y clasificaci\u00f3n, sintomatolox\u00eda, diagn\u00f3stico diferencial, enfoque terap\u00e9utico."}], "temas": [{"tema": "Tema V: Alteracions da fala asociadas a patolox\u00eda do SNC. As disartrias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Disfaxia neur\u00f3xena: avaliaci\u00f3n e tratamento."}], "temas": [{"tema": "Tema VI: Deglutaci\u00f3n e SN. Alteracions da deglutaci\u00f3n de orixen neurol\u00f3xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hipofonias, disfonias, afonias."}], "temas": [{"tema": "Tema VII: Altercions da voz de orixen neurol\u00f3xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das demencias, etiolox\u00eda, sintomatolox\u00eda. Enfermedades neurodexenerativas (enfermedad de Parkinson, EM, ELA...)"}], "temas": [{"tema": "Tema VIII: Alteracions da comunicaci\u00f3n nas demencias e outros procesos neurodexenerativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Labiales, mandibulares, dentais, linguales, palatales."}, {"subtema": "Concepto, etiolox\u00eda, sintomatolox\u00eda. Enfoque terap\u00e9utico."}], "temas": [{"tema": "Tema IX: Alteracions da comunicaci\u00f3n de orixen an\u00e1tomico. Disglosias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distintos tipos de s\u00edndromes"}], "temas": [{"tema": "Tema XII: S\u00edndromes neurol\u00f3xicos infantis que cursan con alteracions da comunicaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Tratase de una materia obrigatoria que se imparte no primeiro cuatrimestre do terceiro curso do T\u00edtulo de Grado de Logopedia e que constar\u00e1 de clases expositivas por parte do profesor e clases interactivas nas que te\u00f1en que expor os traballos tutelados en grupos de 2-4, os alumnos. En ocasions as clases interactivas unificar\u00e1nse para que participen todos os alumnos na exposici\u00f3n dos traballos dos compa\u00f1eiros e interaccione con eles.", "nombre_asignatura": "Alteraci\u00f3ns de base neurol\u00f3xica e anat\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704019"}}
{"codigo": "652G04019", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Avaliaci\u00f3n do trastorno espec\u00edfico da linguaxe (TEL): Obxectivos"}, {"subtema": "1.2.Identificaci\u00f3n temper\u00e1"}, {"subtema": "1.3. M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n: entrevista, mostras de fala, informes e inventarios, probas estandarizadas"}, {"subtema": "1.4. O proceso de avaliaci\u00f3n da linguaxe no TEL"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Avaliaci\u00f3n do trastorno espec\u00edfico da linguaxe"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Introduci\u00f3n \u00e1 Avaliaci\u00f3n da fala e a linguaxe nas alteraci\u00f3ns da fluidez"}, {"subtema": "2.2.Avaliaci\u00f3n diagn\u00f3stica"}, {"subtema": "2.3. Avaliaci\u00f3n funcional"}, {"subtema": "2.4. M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Avaliaci\u00f3n dos Trastornos da fluidez da fala: A tartamudez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n \u00e1 avaliaci\u00f3n do d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividade"}, {"subtema": "3.2. Avaliaci\u00f3n xeral: intelixencia, linguaxe e aprendizaxe"}, {"subtema": "3.3. Avaliaci\u00f3n espec\u00edfica: hiperactividade/impulsividade e atenci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. Avaliaci\u00f3n funci\u00f3ns executivas no TDAH"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Avaliaci\u00f3n do D\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividade (TDAH)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O proceso xeral da avaliaci\u00f3n do mutismo selectivo"}, {"subtema": "4.2. Selecci\u00f3n das estratexias e instrumentos para a avaliaci\u00f3n: entrevista, cuestionarios espec\u00edficos e xerales, rexistro de observaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. O rexistro de observaci\u00f3n como m\u00e9todo para a planificaci\u00f3n da intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Avaliaci\u00f3n do Mutismo selectivo e inhibici\u00f3ns da linguaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Selecci\u00f3n das estrategias de avaliaci\u00f3n en funci\u00f3n do tipo e gravidade da demencia"}, {"subtema": "5.2. Avaliaci\u00f3n neuropsicol\u00f3xica das demencias"}, {"subtema": "5.3. Avaliaci\u00f3n da linguaxe nas demencias"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Avaliaci\u00f3n das Alteraci\u00f3ns da linguaxe nol envelleceimento, trastornos dexenerativos e enfermedades mentales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uso de probas estandarizadas para avaliar oos compo\u00f1entes formais da linguaxe, tanto receptivas como expresivas, as\u00ed como oos compo\u00f1entes funcionais no TEL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n cualitativa no TEL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "An\u00e1lisis da fluidez na tartamudez"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n dun protocolo de avaliaci\u00f3n da tartamudez"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Uso de cuestionarios, inventarios e probas estandarizadas empregados na avaliaci\u00f3n da linguaxe no TDAH"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Uso de diversos procedimentos de avaliaci\u00f3n empregados no mutismo selectivo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n dun protocolo de avaliaci\u00f3n da linguaxe nas demencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n de informes de avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SESI\u00d3NS INTERACTIVAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "montserrat.duran.bouza@udc.es", "nombre": "Duran Bouza, Montserrat"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Materia b\u00e1sica e fundamental para o perfil profesional da titulaci\u00f3n xa que permite co\u00f1ecer, aplicar e diferenciar os diferentes procedementos de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica para realizar un preciso diagn\u00f3stico das diferentes alteraci\u00f3ns ling\u00fc\u00edsticas de base conductual, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n das devanditas alteraci\u00f3ns", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns de base condutual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "montserrat.duran.bouza@udc.es", "nombre": "Duran Bouza, Montserrat"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704016"}}
{"codigo": "652G04016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la Neuropsicolog\u00eda. Localizaci\u00f3n de funciones en el sistema nervioso. Perspectiva actual."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INTRODUCCION A LA NEUROPSICOLOGIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Divisiones principales del sistema nervioso. Sistema nervioso central: divisiones y estructuras principales. Sistema nervioso som\u00e1tico. Nervios craneales. Sistema nervioso aut\u00f3nomo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- ORGANIZACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de registro y neuroimagen: EEG, MEG, PET, fMRI. M\u00e9todos de estimulaci\u00f3n: estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica cerebral, TMS. Evaluaci\u00f3n conductual de los efectos de las lesiones cerebrales: asociaciones y disociaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- M\u00c9TODOS EN NEUROPSICOLOG\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de memoria y su evaluaci\u00f3n. La amnesia. Circuitos cerebrales de la memoria. Otros trastornos de la memoria. L\u00f3bulos frontales y memoria."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- MEMORIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios generales de organizaci\u00f3n de los sistemas sensoriales. Procesamiento de la informaci\u00f3n visual en la retina. V\u00edas visuales aferentes. Procesamiento de la informaci\u00f3n en corteza visual. Trastornos de la percepci\u00f3n visual. Audici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- PERCEPCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas del lenguaje. Las afasias: tipos y caracter\u00edsticas. Componentes  principales de la funci\u00f3n del lenguaje. Hemisferio derecho y lenguaje. Asimetr\u00edas hemisf\u00e9ricas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- LENGUAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n anat\u00f3mica. Efectos de las lesiones en la corteza prefrontal. Teor\u00edas de la funci\u00f3n prefrontal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- LA CORTEZA PREFRONTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efectos del da\u00f1o cerebral. Recuperaci\u00f3n funcional. Mecanismos de la recuperaci\u00f3n de funciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- RECUPERACION DE LA FUNCION"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Gonzalez, Juan Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Neuropsicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "joselyn.cortes@udc.es", "nombre": "Cort\u00e9s Cort\u00e9s, Joselyn Francis"}, {"email": "juan.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Gonzalez, Juan Ramon"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704011"}}
{"codigo": "652G04011", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A resposta \u00e1 diversidade: factores sociais, pol\u00edticos e psicopedag\u00f3xicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Da educaci\u00f3n segregada \u00e1 educaci\u00f3n integrada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. A inclusi\u00f3n educativa: Principios e recursos estrat\u00e9xicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico I: A resposta \u00e1 diversidade no \u00e1mbito educativo : Evoluci\u00f3n e modelos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A linguaxe como instrumento de  mediaci\u00f3n na comunicaci\u00f3n did\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Os problemas de linguaxe e a s\u00faa incidencia no rendemento escolar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. A Cooperaci\u00f3n entre profesorado e logopedas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Organizaci\u00f3n do apoio logop\u00e9dico desde unha perspectiva inclusiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. A implicaci\u00f3n da comunidade educativa no proceso educativo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico II:A atenci\u00f3n aos problemas de linguaxe nunha escola inclusiva"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Retrasos de linguaxe derivados de deprivaci\u00f3n social: intervenci\u00f3n educativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.  Discapacidade auditiva e linguaxe : Aspectos educativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Discapacidade mot\u00f3rica e linguaxe: Aspectos educativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Discapacidade intelectual e linguaxe: Aspectos educativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Trastornos do Desenvolvemento e linguaxe: Aspectos educativos"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico III: As Necesidades educativas especiais na esfera da linguaxe: Resposta educativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Curr\u00edculo e inclusi\u00f3n educativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Adaptaci\u00f3ns curriculares na esfera da linguaxe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. O papel do logopeda no dese\u00f1o e desenvolvemento das adaptaci\u00f3ns curriculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Estratexias, medios e recursos para as adaptaci\u00f3ns curriculares na esfera da linguaxe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Co\u00f1ecemento e uso de materiais e recursos dende unha perspectiva da sustentabilidade e o respecto ao medio natural e social"}], "temas": [{"tema": "Bloque Tem\u00e1tico IV: Curriculum e Adaptaci\u00f3ns curriculares na esfera da linguaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Desigualdades sociais e linguaxe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Alumnado estranxeiro e adaptaci\u00f3ns da linguaxe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico V: Problemas psicosociais e linguaxe"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Nesta materia pretendemos que o alumnado do Grao de Logopedia se aproxime ao co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas, posibilidades, dificultades e beneficios dunha proposta educativa que promova a inclusi\u00f3n educativa e social. Tal como a experiencia e a reflexi\u00f3n profesional acredita, unha escola e sociedade inclusivas responde a unha construci\u00f3n colectiva, plenamente activa e participativa de toda a comunidade. O traballo colaborativo entre profesionais constit\u00faese nun elemento clave tanto para o co\u00f1ecemento das necesidades de cada contexto, de cada persoa, como a planificaci\u00f3n e posta en pr\u00e1ctica de proxectos e propostas educativas que promova a inclusi\u00f3n educativa e por suposto, en consoacia, a inclusi\u00f3n social. Igualmente potenciarase o uso de recursos do medio natural e social co fin de facer un uso responsable e sustentable deles. De a\u00ed que consideremos, que a profesional da logopedia pode e debe xogar un papel coprotagonista co resto de actores e actrices na construci\u00f3n colectiva deste proxecto educativo e social.", "nombre_asignatura": "Inclusi\u00f3n educativa e adaptaci\u00f3n do curr\u00edculo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704017"}}
{"codigo": "652G04017", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Concepto de evaluacion diagnostica"}, {"subtema": "1.2 Variables contextuales"}, {"subtema": "1.3-Tipos de evaluacion"}, {"subtema": "1.4.Modelos de evaluacion"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.Conceptos b\u00e1sicos de evaluaci\u00f3n y diagnostico logopedicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Mecanismos basicos"}, {"subtema": "2.2.Dimensiones del lenguaje"}, {"subtema": "2.3.Procesos del lenguaje"}, {"subtema": "2.4.Procesos cognitivos basicos"}, {"subtema": "2.5.Variables extraling\u00faisticas"}], "temas": [{"tema": "2.Contenidos de la evaluacion logopedica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Entrevista/Anamnesis"}, {"subtema": "3.2.Informes"}, {"subtema": "3.3. Observacion"}, {"subtema": "3.4.Test de lenguaje: estandarizados y o estandarizados"}, {"subtema": "3.5. Escalas de Desarrollo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.T\u00e9cnicas, instrumentos y procedimientos de evaluaci\u00f3n diagnostica logopedica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Qu\u00e9 evaluar"}, {"subtema": "4.2. C\u00f3mo ealuar"}], "temas": [{"tema": "4.La evaluacion del lenguaje en Paralisis Cerebral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Autismo Cl\u00e1sico: Qu\u00e9 y c\u00f3mo evaluar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. S\u00edndrome de Asperger: Qu\u00e9 y c\u00f3mo evaluar"}], "temas": [{"tema": "5. La evaluacion del lenguaje en el Trastorno del Espectro Autista (TEA)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Qu\u00e9 evaluar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6,2. C\u00f3mo evaluar"}], "temas": [{"tema": "6. La evaluaci\u00f3n del lenguaje en Discapacidad Intelectual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Qu\u00e9 evaluar"}, {"subtema": "7.2. C\u00f3mo evaluar"}], "temas": [{"tema": "7, La evaluacion del lenguaje en Sordoceguera"}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Grobas, Maria Amparo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "En la asignatura Evaluaci\u00f3n de las alteraciones de base evolutiva se tratan contenidos fundamentales referidos al proceso de evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico logop\u00e9dicos en las siguientes alteraciones presentes en la etapa infanto -juvenil: Autismo y S\u00edndrome de Asperger, par\u00e1lisis cerebral, discapacidad y sordoceguera.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns de base evolutiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "amparo.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Grobas, Maria Amparo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704014"}}
{"codigo": "652G04014", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Epidemiolox\u00eda. Teor\u00edas etiol\u00f3xicas. Criterios diagn\u00f3sticos. Diagn\u00f3stico diferencial."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Trastorno espec\u00edfico da linguaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Epidemiolox\u00eda. Teor\u00edas etiol\u00f3xicas. Criterios diagn\u00f3sticos. Diagn\u00f3stico diferencial."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Trastornos da fluidez da fala"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Epidemiolox\u00eda. Teor\u00edas etiol\u00f3xicas. Criterios diagn\u00f3sticos. Diagn\u00f3stico diferencial."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: D\u00e9ficit de atenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Epidemiolox\u00eda. Teor\u00edas etiol\u00f3xicas. Criterios diagn\u00f3sticos. Diagn\u00f3stico diferencial."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Mutismo selectivo e inhibici\u00f3ns da linguaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Alteraci\u00f3ns da linguaxe e envellecemento. Alteraci\u00f3ns da linguaxe e trastornos dexenerativos. Alteraci\u00f3ns da linguaxe e enfermidade mental."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento, trastornos dexenerativos e enfermidades mentais"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta materia proporci\u00f3nase ao alumno/a formaci\u00f3n dentro do \u00e1mbito da psicopatolox\u00eda da linguaxe e a comunicaci\u00f3n. M\u00e1is concretamente, ab\u00f3rdanse a definici\u00f3n, caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica, epidemiolox\u00eda, modelos etiol\u00f3xicos, criterios diagn\u00f3sticos e diagn\u00f3stico diferencial do Trastorno Espec\u00edfico da linguaxe, trastornos da fluidez da fala, mutismo selectivo e Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n/Hiperactividade, as\u00ed como problemas da linguaxe e a comunicaci\u00f3n no envellecemento, trastornos neurodexenerativos e enfermidade mental.", "nombre_asignatura": "Alteraci\u00f3ns de base condutual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704009"}}
{"codigo": "652G04009", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Metodolog\u00eda experimental"}, {"subtema": "Metodolog\u00eda observacional"}, {"subtema": "Metodolog\u00eda de encuestas"}, {"subtema": "Estudios de caso \u00fanico"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Medidas descriptivas de una variable"}, {"subtema": "Medidas de la relaci\u00f3n entre variables"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis de datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Diaz, M\u00aa Milagros"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura tiene por objeto que el alumno conozca los procedimientos existentes en las CC Sociales y de la Salud para llevar a cabo una investigaci\u00f3n. Se estudiar\u00e1n las caracter\u00edsticas de estos procedimientos y las maneras de analizar sus resultados. Se espera que al finalizar el curso los estudiantes hayan alcanzado los siguientes objetivos generales: \u2013 Conocer y comprender las caracter\u00edsticas distintivas de diferentes m\u00e9todos de investigaci\u00f3n: experimental, cuasi-experimental, observacional, de encuestas, estudios de caso. \u2013 Saber describir un conjunto de datos obtenidos en una muestra y c\u00f3mo se pueden generalizar a una poblaci\u00f3n Los contenidos de la asignatura se explicar\u00e1n en clase y las explicaciones ir\u00e1n acompa\u00f1adas de ejercicios y ejemplos. Se proporcionar\u00e1 a los alumnos la bibliograf\u00eda adecuada al estudio.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "m.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Diaz, M\u00aa Milagros"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704007"}}
{"codigo": "652G04007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de desenvolvemento"}, {"subtema": "1.2. Natureza e determinantes do desenvolvemento humano"}], "temas": [{"tema": "1. O concepto de desenvolvemento, a s\u00faa natureza e determinantes."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. A linguaxe e a lingua"}, {"subtema": "2.3. A fala"}], "temas": [{"tema": "2. O concepto de linguaxe e outros conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Watson e a fala subvocal"}, {"subtema": "3.2. Chomsky: a especificidade da linguaxe"}, {"subtema": "3.3. O relativismo ling\u00fc\u00edstico: a hip\u00f3tese de Sapir/Whorf"}, {"subtema": "3.4. A perspectiva evolutiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. As relaci\u00f3ns entre o pensamento e a linguaxe"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Avaliaci\u00f3n de alteraci\u00f3ns de base fisiol\u00f3xica"}, {"subtema": "4.2. Avaliaci\u00f3n de alteraci\u00f3ns de base funcional"}], "temas": [{"tema": "4. A avaliaci\u00f3n da linguaxe: dimensi\u00f3ns, estratexias e probas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Bases sociais e cognitivas da linguaxe"}, {"subtema": "5.2. O establecemento do proceso comunicativo"}, {"subtema": "5.3. As emisi\u00f3ns voc\u00e1licas dos beb\u00e9s"}, {"subtema": "5.4. As primeiras palabras"}, {"subtema": "5.5. As diferencias individuais na adquisici\u00f3n da linguaxe"}, {"subtema": "5.6. A atenci\u00f3n temper\u00e1 durante os primeiros anos de vida"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Desenvolvemento da comunicaci\u00f3n e da linguaxe durante os 2 primeiros anos de vida"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Linguaxe e fala durante o terceiro ano"}, {"subtema": "6.2. Linguaxe e medio social"}, {"subtema": "6.3. O desenvolvemento do sistema ling\u00fc\u00edstico"}, {"subtema": "6.3.1. Desenvolvemento fonol\u00f3xico"}, {"subtema": "6.3.2. Evoluci\u00f3n morfosint\u00e1ctica"}, {"subtema": "6.3.3. Desenvolvemento dos sintagmas nominal e verbal"}, {"subtema": "6.3.4. O fen\u00f3meno da hiperregularizaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3.5. A organizaci\u00f3n sint\u00e1ctica"}, {"subtema": "6.3.6. A dimensi\u00f3n creativa da linguaxe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A adquisici\u00f3n da linguaxe entre os 2 e os 6 anos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. As estructuras sint\u00e1cticas complexas"}, {"subtema": "7.2. A organizaci\u00f3n do discurso"}, {"subtema": "7.3. A actividade metaling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "7.4. A organizaci\u00f3n do campo sem\u00e1ntico"}, {"subtema": "7.5. O desenvolvemento das estratexias comunicativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. O desenvolvemento da linguaxe oral entre os 6 e 11 anos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Adquisici\u00f3n e desenvolvemento da linguaxe en nenos cegos. Caracter\u00edsticas e dificultades"}], "temas": [{"tema": "8. O desenvolvemento da linguaxe en nenos cegos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Aprendizaxe da lectura e da escritura"}], "temas": [{"tema": "9. As relaci\u00f3ns entre a linguaxe oral e escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Procesos perceptivos"}, {"subtema": "10.2. Procesos l\u00e9xicos"}, {"subtema": "10.3. Procesos sint\u00e1cticos"}, {"subtema": "10.4. Procesos sem\u00e1nticos"}], "temas": [{"tema": "10. Procesos b\u00e1sicos que interve\u00f1en na lectura"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A materia pretende introducir aos estudantes no co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas xerais do desenvolvemento e da adquisici\u00f3n da linguaxe desde o nacemento ata a adolescencia. Trata de presentar a linguaxe no contexto do comportamento hum\u00e1n, destacando as interrelaci\u00f3ns entre linguaxe, motricidade, afectividade e cognici\u00f3n. A materia pretende achegar ao estudante ao co\u00f1ecemento do desenvolvemento da linguaxe desde unha perspectiva profesionalizante. Por iso as pr\u00e1cticas de campo e de aula cobran unha importancia esencial", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do desenvolvemento da linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "anastasiia.ogneva@udc.es", "nombre": "Ogneva , Anastasiia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704018"}}
{"codigo": "652G04018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Audiolox\u00eda."}, {"subtema": "A funci\u00f3n auditiva e as sus alteracions."}, {"subtema": "Audici\u00f3n normal e audici\u00f3n perfecta."}, {"subtema": "Trastornos da audici\u00f3n."}, {"subtema": "Umbral auditivo"}], "temas": [{"tema": "Audiolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de hipoacusia ou sordeira."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n cuantitativa das hipoacusias."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n topogr\u00e1fica das hipoacusias"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n cronol\u00f3gica das hipoacusias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Hipoacusia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El sonido e as sus propiedades."}, {"subtema": "A escala de decibelios."}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n do son: reflexi\u00f3n, difracci\u00f3n, interferencia, resonancia, impedancia."}, {"subtema": "Ac\u00fastica da fala."}, {"subtema": "A consulta de audiolox\u00eda: ambiente, equipamento, calibraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos b\u00e1sicos de ac\u00fastica aplicados a funci\u00f3n auditiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Otoscopia."}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n."}, {"subtema": "Palpaci\u00f3n"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n da trompa de Eustaquio: Proba de Valsalva e Toymbee."}], "temas": [{"tema": "Exploraci\u00f3n cl\u00ednica do oido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Audiometr\u00eda por observaci\u00f3n da conducta"}, {"subtema": "Audiometr\u00eda por reforzo visual"}, {"subtema": "Audiometr\u00eda l\u00fadica"}, {"subtema": "Probas de percepci\u00f3n da fala no neno"}, {"subtema": "Cuestionarios para pais e educadores"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n funcional da audici\u00f3n no neno."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acumetr\u00eda"}, {"subtema": "Audiometr\u00eda tonal liminar"}, {"subtema": "Enmascaramento"}, {"subtema": "Probas supraliminares"}, {"subtema": "Reclutamiento"}, {"subtema": "Audiometr\u00eda verbal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n funcional da audici\u00f3n en x\u00f3venes e adultos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Impedanciometr\u00eda."}, {"subtema": "Otoemisions ac\u00fasticas."}, {"subtema": "Potenciais evocados auditivos do tronco cerebral."}, {"subtema": "Potenciais evocados auditivos de estado estable."}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n obxetiva da audici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00f3tesis no implantables."}, {"subtema": "Pr\u00f3tesis implantables."}, {"subtema": "Ayudas t\u00e9cnicas para el ni\u00f1o y el joven hipoac\u00fasico."}], "temas": [{"tema": "Adaptaci\u00f3n prot\u00e9sico-auditiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programas de cribado auditivo neonatal."}, {"subtema": "Concepto de intervenci\u00f3n temprana da hipoacusia infantil."}, {"subtema": "A intervenci\u00f3n centrada na familia."}], "temas": [{"tema": "Detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n temprana da hipoacusia infantil."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.lopeza@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Amado, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta asignatura ten o obxectivo de brindar ao logopeda o co\u00f1ecemento b\u00e1sico para a s\u00faa intervenci\u00f3n na terapia de persoas con d\u00e9ficit auditivo. Dado que a relaci\u00f3n da audici\u00f3n coa voz, a linguaxe, a comunicaci\u00f3n e as habilidades cognitivas \u00e9 \u00edntima, consideramos que o logopeda debe comprender os aspectos fundamentais da audiolog\u00eda para poder desempe\u00f1ar a s\u00faa tarefa con eficacia. Ademais, esta base te\u00f3rico-pr\u00e1ctica permitiralle mellorar a s\u00faa interacci\u00f3n cos outros profesionais no contexto da atenci\u00f3n interdisciplinaria. Os co\u00f1ecementos adquiridos ao finalizar a materia ser\u00e1n aplicables a varios aspectos da intervenci\u00f3n, desde a interpretaci\u00f3n de datos e informes audiol\u00f3gicos proporcionados por outros profesionais, como o otorrinolaring\u00f3logo e o audioprotesista, ata o dese\u00f1o dun espazo acusticamente accesible durante a sesi\u00f3n e o emprego de estratexias adecuadas para maximizar a interacci\u00f3n comunicativa.", "nombre_asignatura": "Audiolox\u00eda cl\u00ednica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "m.lopeza@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Amado, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704002"}}
{"codigo": "652G04002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos educativos da Logopedia: Procesos de ensino e aprendizaxe."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer, aplicar e valorar criticamente as t\u00e9cnicas pedag\u00f3xicas, as\u00ed como os recursos metodol\u00f3xicos e did\u00e1cticos para o ensino da linguaxe."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de Psicolox\u00eda B\u00e1sica. Filosof\u00eda e Psicolox\u00eda. Paradigmas cient\u00edficos da Psicolox\u00eda: Conductismo e Psicolox\u00eda Cognitiva"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Definici\u00f3n de Psicolox\u00eda B\u00e1sica (Procesos Psicol\u00f3xicos B\u00e1sicos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos do Condicionamento cl\u00e1sico."}, {"subtema": "Fen\u00f3menos b\u00e1sicos. Condicionamento sem\u00e1ntico. Procedementos de intervenci\u00f3n baseados no condicionamento cl\u00e1sico"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Condicionamento Cl\u00e1sico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Experimento e modelo de condicionamento instrumental. A resposta operante. O reforzo. Par\u00e1metros do condicionamento instrumental de recompensa."}], "temas": [{"tema": "Tema 3 Condicionamento Instrumental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O procesamento da informaci\u00f3n. Rexistro Sensorial. Memoria a Curto Prazo. Memoria a Longo Prazo."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Memoria e procesamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Modelos de capacidade. Modelos de filtro. Atenci\u00f3n selectiva"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Atenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ilusi\u00f3ns perceptivas. A organizaci\u00f3n perceptiva. A interpretaci\u00f3n perceptiva"}], "temas": [{"tema": "Item 6. Percepci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os conceptos motivacionais. Fame, motivaci\u00f3n sexual, necesidade de pertenza. As teor\u00edas da emoci\u00f3n. A emoci\u00f3n no corpo. A expresi\u00f3n das emoci\u00f3ns. A experiencia emocional."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Motivaci\u00f3n e Emoci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Obxetivos da materia: - Que os alumnos adquiran os contidos m\u00e1is relevantes de Psicolox\u00eda B\u00e1sica para a s\u00faa formaci\u00f3n logop\u00e9dica. - Formaci\u00f3n pr\u00e1ctica: An\u00e1lise das implicaci\u00f3ns e aplicaci\u00f3ns dos contidos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas ao \u00e1mbito da logopedia", "nombre_asignatura": "Procesos psicol\u00f3xicos b\u00e1sicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}, {"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704003"}}
{"codigo": "652G04003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Introducci\u00f3n: Aspectos de la psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 2: Principios de psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 3: Mecanismos psicol\u00f3gicos."}], "temas": [{"tema": "Parte 1: Cuestiones generales de Psicoling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: La percepci\u00f3n del lenguaje."}, {"subtema": "Tema 5: El l\u00e9xico interno."}, {"subtema": "Tema 6: Comprensi\u00f3n y memoria de oraciones."}, {"subtema": "Tema 7: Comprensi\u00f3n y  memoria del discurso."}], "temas": [{"tema": "Parte 2: Comprensi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: Producci\u00f3n del habla y del lenguaje."}, {"subtema": "Tema 9: Interacci\u00f3n conversacional."}], "temas": [{"tema": "Parte 3: Producci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e interacci\u00f3n conversacional."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "En esta asignatura se abordar\u00e1n algunos temas centrales sobre el procesamiento del lenguaje. Su estructura, el procesamiento de la oraci\u00f3n y del discurso, el procesamiento morfol\u00f3gico y el acceso al l\u00e9xico. Adem\u00e1s se abordar\u00e1 el modo en que se produce el procesamiento del habla, la relaci\u00f3n entre los recursos computacionales disponibles en la memoria de trabajo y el mecanismo de procesamiento del lenguaje, as\u00ed como el modo en que se resuelve la ambig\u00fcedad.", "nombre_asignatura": "Psicoling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704015"}}
{"codigo": "652G04015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos educativos da Logopedia: Procesos de ensino e aprendizaxe."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e implementar os Sistemas de Comunicaci\u00f3n Aumentativa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e elaborar informes logop\u00e9dicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto de Logopedia, obxecto e m\u00e9todo; A profesi\u00f3n de logopeda; A Historia da Logopedia; A deontolox\u00eda e a lexislaci\u00f3n relevante para o exercicio profesional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para motivarse e procurar a calidade na actuaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bloque 1."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.-"}, {"subtema": "Reflexi\u00f3n sobre o desenrolo da asignatura."}, {"subtema": "Importancia na logopedia dos trastornos auditivos, da voz e da degluci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.-"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n da anatom\u00eda do ouvido externo,medio e interno."}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda do ouvido externo, medio e interno."}, {"subtema": "Tema 3.-"}, {"subtema": "Convepto e etiolox\u00eda da xordeira e sordomudez"}, {"subtema": "Concepto e causas da xordeira severa."}, {"subtema": "Programas de detecci\u00f3n precoz da xordeira en Galicia y Espa\u00f1a."}, {"subtema": "Tema 4.-"}, {"subtema": "Concepto de implantes auditivos. Clase de implantes-"}, {"subtema": "Indicaci\u00f3s e Rehabilitaci\u00f3n do implantado coclear.-"}, {"subtema": "Tema 5"}, {"subtema": "Distintos medicamentos que producen hipoacusia severa que requiran intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n e tratamento da ototoxicidade-"}, {"subtema": "Tema 6,."}, {"subtema": "Hipoacusia do anciano e relaci\u00f3n coa logopeda."}, {"subtema": "Programas de prevenci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n da presbiacusia"}, {"subtema": "Tema 7"}, {"subtema": "Patolox\u00eda polo ruido, afectaci\u00f3n auditiva, Concepto e etiolox\u00eda."}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico da patolox\u00eda auditiva provocada polo ruido."}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n e tratamento da patolox\u00eda provocada polo ruido.."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque 2"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8.-"}, {"subtema": "Estudo dos distintos m\u00fasculos intrinsecos e extr\u00ednsecos da larinxe, a s\u00faa funci\u00f3n e a sua rehabilitaci\u00f3n."}, {"subtema": "Producci\u00f3n vocal, Fisiolox\u00eda da producci\u00f3n vocal"}, {"subtema": "Tema 9.-"}, {"subtema": "Distintos par\u00e1metros da disfonia."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n subjetiva y objetiva da calidade vocal."}, {"subtema": "Conceptos de arm\u00f3nicos e forantes. Concepto de resonancia."}, {"subtema": "Fonetograma. Espectrogramas. Conceptos de Jitter, Shimmer e relaci\u00f3n arm\u00f3nico ruido."}, {"subtema": "Tema 10.-"}, {"subtema": "Programas informatizados de voz."}, {"subtema": "Par\u00e1metros vocales en programas de voz."}, {"subtema": "Aspectos positivos e negativos dos programas informatizados de calidade vocal."}, {"subtema": "Tema 11.-"}, {"subtema": "Alteraci\u00f3s m\u00e1is frecuentes da voz no neno."}, {"subtema": "Tratamento das disfon\u00eda infnat\u00eds."}, {"subtema": "Programas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nas disfon\u00eda infant\u00eds."}, {"subtema": "Tema 12.-"}, {"subtema": "Concepto de Disfonia funcional."}, {"subtema": "Clasdificaci\u00f3n das disfon\u00eda funcion\u00e1is."}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico das disfon\u00eda funcion\u00e1is."}, {"subtema": "Fundamentos de rehabilitaci\u00f3n vocal na disfon\u00eda funcional."}, {"subtema": "Tema 13.-"}, {"subtema": "Concepto e diagn\u00f3stico de n\u00f3dulos, p\u00f3lipos, quistes, edema de Reinke e granuloams voais."}, {"subtema": "Tratamento da patolox\u00eda benigna lar\u00ednxea."}, {"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n vocal na patolog\u00eda benigna"}, {"subtema": "Tema 14.-"}, {"subtema": "Concepto de fonocirux\u00eda."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3n da fonocirux\u00eda."}, {"subtema": "Programas de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica pre e postfonocirux\u00eda."}, {"subtema": "Concepto e tratamento da disfn\u00eda espasm\u00f3dica..-"}, {"subtema": "Tema 15.-"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns larinxeas precancerosas."}, {"subtema": "Etiolox\u00eda e diagn\u00f3stico do cancro de larinxe."}, {"subtema": "Estadiaxe do cancro de larinxe e tratamento."}, {"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n logop\u00e9dica tras o tratamento do cancro de larinxe."}, {"subtema": "Tema 16.-"}, {"subtema": "Adistencia global ao larinxectomizado."}, {"subtema": "Rebhabilitaci\u00f3n logop\u00e9dica do larinxectomizado. Programas de degluci\u00f3n e fonaci\u00f3n no larinxectomizado.."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLoque 3"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17.-"}, {"subtema": "Anatom\u00eda oral, far\u00ednxea, lar\u00ednxea e esof\u00e1gica relacionada coa degluci\u00f3n."}, {"subtema": "Concepto de disfaxia e tipos de disfaxia."}, {"subtema": "Etiolox\u00eda e valoraci\u00f3n cl\u00ednica da disfaxia"}, {"subtema": "Fibroscopia e videofluoroscopia na avaliaci\u00f3n da disfaxia"}, {"subtema": "Fundamentos da rehabilitaci\u00f3n da disfaxia. Programas de intervenci\u00f3n logop\u00e9ddica no tratamento da disfaxia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque1"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1.-  Introducci\u00f3n."}, {"tema": "Tema 2.- Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda da Audici\u00f3n"}, {"tema": "Tema 3.- Sordomudez. Detecci\u00f3n precoz da xordeira no neno"}, {"tema": "Tema 4.- Implante Coclear"}, {"tema": "Tema 5.- Ototoxicidade"}, {"tema": "Tema 6.- Presbiacusia."}, {"tema": "Tema 7.- Trauma sonoro agudo e cr\u00f3nico."}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque 2"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8.-  Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda da larinxe"}, {"tema": "Tema 9.- Evaluaci\u00f3n dos trastornos davoz. Examen da voz"}, {"tema": "Tema 10.- Sistem\u00e1tica da exploraci\u00f3n da voz. Fisiolox\u00eda da fonaci\u00f3n. Programas de voz."}, {"tema": "Tema 11.- Disfon\u00edas Infant\u00eds"}, {"tema": "Tema 12.- Disfon\u00edas Funcionais. Presbifon\u00eda. Pautas da hixene vocal."}, {"tema": "Tema 13.- Patolox\u00eda larinxea benigna. Pseudotumores."}, {"tema": "Tema 14.- Fonocirux\u00eda. Disfon\u00eda Espasm\u00f3dica."}, {"tema": "Tema 165- C\u00e1ncer de larinxe"}, {"tema": "Tema 16.- Problem\u00e1tica global do larinxectomizado total"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque 3"}, {"tema": "Tema 17.- Degluci\u00f3n. Disfaxia. Patolox\u00eda da Degluci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 patolox\u00eda da audici\u00f3n."}, {"subtema": "Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda da audici\u00f3n."}, {"subtema": "Xordeira. Causas, diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"subtema": "Programas de cribado da xordeira neonatal."}, {"subtema": "Ototoxicidade, presbiacusia e xordeira polo ruido"}], "temas": [{"tema": "Anatom\u00eda, fisiolox\u00eda e patolox\u00eda da audici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos anat\u00f3mocos e fisiol\u00f3xicos da degouci\u00f3n."}, {"subtema": "Etiolox\u00eda da disfaxia."}, {"subtema": "Probas diagnosticas na disfaxia."}, {"subtema": "Ontervenci\u00f3n logop\u00e9dica e tratamento da disfaxia."}], "temas": [{"tema": "Anatom\u00eda e fiosiolox\u00eda da degluci\u00f3n. Disfaxia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda da larinxe."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n subxectiva e obxectiva da calidade vocal-"}, {"subtema": "Sistem\u00e1tica da exploraci\u00f3n vocal."}, {"subtema": "Disfon\u00edas por lesi\u00f3ns benignas, Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"subtema": "Cancro de larinxe. Causas, diagn\u00f3stico e tratamento."}, {"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n logop\u00e9dica integral do larinxectomizado."}, {"subtema": "Difon\u00edas fuincion\u00e1is e disfon\u00eda espasm\u00f3dica"}], "temas": [{"tema": "Anatom\u00eda, fisiolox\u00eda e patolox\u00eda da voz"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.carlos.vazquez.barro@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Barro, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda da audici\u00f3n. voz e degluci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "juan.carlos.vazquez.barro@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Barro, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704006"}}
{"codigo": "652G04006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar un informe de avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar unha avaliaci\u00f3n tras a intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as funci\u00f3ns da Intervenci\u00f3n logop\u00e9dica: prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n e tratamento."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir o desenvolvemento os recursos persoais para a intervenci\u00f3n: habilidades sociais e comunicativas, habilidades profesionais, avaliaci\u00f3n da propia actuaci\u00f3n profesional, t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de dinamizaci\u00f3n ou toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Aprender autonomamente, e motivarse para facelo de forma continuada."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Ser creativo no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Organizaci\u00f3n funcional do corpo humano. Medio interno. Homeostasis. Fisiolox\u00eda de \u00f3rganos e sistemas. Contribuci\u00f3n dos distintos aparellos e sistemas \u00e1 funci\u00f3n do organismo."}, {"subtema": "2. Funci\u00f3ns da membrana celular. Transporte de i\u00f3ns e mol\u00e9culas a trav\u00e9s da membrana celular. Receptores de membrana, segundos mensaxeiros e sinalizaci\u00f3n intracelular."}, {"subtema": "3. Propiedades el\u00e9ctricas da membrana. Equilibrios i\u00f3nicos. Potencial de equilibrio. Ecuaci\u00f3n de Nernst. Potencial de repouso de membrana celular. Propiedades pasivas do nervio. Membranas excitables. Potencial de acci\u00f3n. Mecanismos i\u00f3nicos. Canles i\u00f3nicos. Conduci\u00f3n do potencial de acci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica. Tipos de sinapsis. Uni\u00f3n neuromuscular. Fen\u00f3menos que ocorren durante a transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica. Activaci\u00f3n da c\u00e9lula postsin\u00e1ptica. Modulaci\u00f3n sin\u00e1ptica. Integraci\u00f3n neuronal. Neurotransmisores."}, {"subtema": "5. Contracci\u00f3n muscular. Tipos de m\u00fasculos. O m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Mecanismos moleculares da contracci\u00f3n muscular. Enerx\u00e9tica da contracci\u00f3n muscular. Axuste excitaci\u00f3n-contracci\u00f3n. T\u00e9tanos e Fatiga. Unidade motora. M\u00fasculo liso."}, {"subtema": "6. Sistemas de control das funci\u00f3ns do organismo: mecanismos nerviosos e hormonais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CLASES TE\u00d3RICAS."}, {"tema": "I. Fisiolox\u00eda Xeral (1.8 ECTS)"}, {"tema": "Xustificaci\u00f3n e contextualizaci\u00f3n: Esta secci\u00f3n engloba o estudo das funci\u00f3ns xerais com\u00fans a todas as c\u00e9lulas, as\u00ed como daqueles aspectos xerais da fisiolox\u00eda que aparecer\u00e1n repetidamente ao longo da materia."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Organizaci\u00f3n do Aparello Respiratorio e Circulatorio. Funci\u00f3ns xerais e organizaci\u00f3n de cada tramo de ambos os aparellos. Fisiolox\u00eda das v\u00edas a\u00e9reas. A membrana respiratoria e o intercambio gaseoso a nivel pulmonar. Factores que afectan a difusi\u00f3n de gases a trav\u00e9s da membrana respiratoria."}, {"subtema": "2. M\u00fasculos respiratorios. Mec\u00e1nica dos movementos respiratorios. Volumes e capacidades pulmonares. Ventilaci\u00f3n alveolar. Propiedades el\u00e1sticas do pulm\u00f3n. Tensi\u00f3n superficial alveolar: surfactante pulmonar. Presi\u00f3ns e resistencias pulmonares. Traballo respiratorio."}, {"subtema": "3. Control da respiraci\u00f3n: centros respiratorios. Control nervioso da respiraci\u00f3n. Reflexos pulmonares. Control qu\u00edmico da respiraci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Fisiolox\u00eda dos \u00f3rganos bucofonatorios. Fisiolox\u00eda da laringe. Fisiolox\u00eda de \u00f3rganos resonadores e articuladores"}, {"subtema": "5. A degluci\u00f3n: mecanismos e control nervioso. A secreci\u00f3n salival: gl\u00e1ndulas, funci\u00f3ns e composici\u00f3n da saliva. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n salival."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Fisiolox\u00eda Respiratoria e Fonatoria (1.3 ECTS)"}, {"tema": "Xustificaci\u00f3n: Este bloque de temas est\u00e1 dedicado \u00e1s diferentes funci\u00f3ns do aparello respiratorio, inclu\u00edndo a fisiolox\u00eda da fonaci\u00f3n e a degluci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "1. Organizaci\u00f3n funcional do sistema nervioso. Sistema nervioso central e sistema nerviosos perif\u00e9rico."}, {"subtema": "Mecanismos de protecci\u00f3n e nutrici\u00f3n do cerebro:"}, {"subtema": "As c\u00e9lulas do SN: NEURONAS E GLIA"}, {"subtema": "2. Fisiolox\u00eda dos sistemas sensoriais: xeneralidades. Sensaci\u00f3ns e percepci\u00f3ns. Atributos das sensaci\u00f3ns. Modalidades sensoriais. Tipos de receptores sensoriais. Transducci\u00f3n do est\u00edmulo. Codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n sensorial. Circu\u00edtos sensoriais."}, {"subtema": "3. Fisiolox\u00eda do o\u00eddo I: Principios de ac\u00fastica. Natureza do son. Propiedades f\u00edsicas do son. Intensidade, ton e frecuencia. O\u00eddo externo e o\u00eddo medio."}, {"subtema": "4. Fisiolox\u00eda do o\u00eddo II: O\u00eddo interno. Membrana basilar. Transducci\u00f3n nas c\u00e9lulas ciliadas. Discriminaci\u00f3n de frecuencias. Organizaci\u00f3n tonot\u00f3pica. C\u00e9lulas ciliadas internas. C\u00e9lulas ciliadas externas."}, {"subtema": "5. A v\u00eda auditiva. Procesamento central da informaci\u00f3n auditiva. Codificaci\u00f3n da frecuencia e intensidade do son. Localizaci\u00f3n do son no espazo."}, {"subtema": "6.Potenciais evocados auditivos. Patolox\u00edas sensoriais: a Xordeira. Implantes cocleares e implantes corticales."}, {"subtema": "7. A funci\u00f3n vestibular. Est\u00edmulos vestibulares. \u00d3rganos dos otolitos. Canles semicirculares. Transducci\u00f3n nas c\u00e9lulas ciliadas vestibulares. Reflexos vestibulares."}, {"subtema": "8. Organizaci\u00f3n xeral dos sistemas motores. Tipos de movemento. Regulaci\u00f3n da forza de contracci\u00f3n. O fuso muscular. O \u00d3rgano Tendinoso de Golgi. Funci\u00f3ns motoras da medula espinal. Movementos reflexos. Locomoci\u00f3n. Funci\u00f3ns motoras do tronco encef\u00e1lico, ganglios basales, cerebelo e cortiza cerebral.Tractos Motores Corticales corticoespinal, corticobulbar.O Cerebelo: Organizaci\u00f3n funcional. Funci\u00f3ns no control do movemento."}, {"subtema": "9. Funci\u00f3ns superiores do sistema nervioso. \u00c1reas asociativas. Evoluci\u00f3n e desenvolvemento da linguaxe."}, {"subtema": "\u00c1reas cerebrais relacionadas coa linguaxe. \u00c1rea de Broca. Area de Wernicke. Outras zonas da cortiza relacionadas coa linguaxe. Hemisferio dominante. Biling\u00fcismo. Linguaxe de signos."}, {"subtema": "As afasias. Tipos de afasias. Afasia de Broca. Afasia de Wernicke. Afasias mixtas. Outras afasias. Causas das afasias"}], "temas": [{"tema": "III. . Neurofisiolog\u00eda (2.4 ECTS)"}, {"tema": "Xustificaci\u00f3n e contextualizaci\u00f3n: Nesta secci\u00f3n est\u00fadase a fisiolox\u00eda do SN sensorial e motor as\u00ed como as funci\u00f3ns superiores do SN. A fisiolox\u00eda sensorial pres\u00e9ntase sistematizada segundo as diferentes modalidades, facendo especial \u00e9nfase no proceso de audici\u00f3n. O sistema nervioso motor organ\u00edzase por niveis de funci\u00f3n (control espinal e supraespinal). Finalmente, ded\u00edcase uns temas ao estudo das funci\u00f3ns superiores do SN en xeral e \u00e1 linguaxe en particular."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Electroencefalograma e Potenciais Evocados"}, {"subtema": "2.T\u00e9cnicas de imaxe: Tomograf\u00eda por Emisi\u00f3n de Positrones e Resonancia Magn\u00e9tica Funcional"}, {"subtema": "3. Magnetoencefalograf\u00eda, e estimulaci\u00f3n magn\u00e9tica transcraneal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV T\u00e9cnicas de estudo do sistema nervioso. (0.5 ECTS)"}, {"tema": "Xustificaci\u00f3n:todas as t\u00e9cnicas explicadas util\u00edzanse de maneira habitual na cl\u00ednica e na investigaci\u00f3n. Este bloque a\u00ednda que situado ao final do programa irase intercalando no medio doutros temas, a medida que vaian aparecendo referencias a estas t\u00e9cnicas."}]}], "coordinadores": [{"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Segundo cuatrimestre, despois de ter cursado a asignatura de Anatom\u00eda dos organos da audici\u00f3n e a linguaxe no primeiro cuatrimestre O material de clase pode ter texto en ingl\u00e9s. Os artigos sobre os que os alumnos ter\u00e1n que facer un traballo estar\u00e1n en ingl\u00e9s", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda dos \u00f3rganos da audici\u00f3n e a linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "c.labra@udc.es", "nombre": "Labra Pinedo, Carmen de"}, {"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704012"}}
{"codigo": "652G04012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos psicol\u00f3xicos da Logopedia: o desenvolvemento da linguaxe, o desenvolvemento psicol\u00f3xico, a Neuropsicolox\u00eda da linguaxe, os procesos b\u00e1sicos e a Psicoling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos metodol\u00f3xicos para a investigaci\u00f3n en Logopedia."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de adaptarse aos cambios."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e manexar as novas tecnolox\u00edas da comunicaci\u00f3n e da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Ter iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de alteraci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "1.2. Elementos a tener en cuenta en el campo de las alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "1.3.Factores causantes de alteraciones ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "1.4.Clasificaci\u00f3n y descripci\u00f3n delas  alteraciones ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. El S\u00edndrome autista cl\u00e1sico: Clasificaci\u00f3n, descripci\u00f3n y terminolog\u00eda de las alteraciones f\u00edsicas, comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas, cognitivas y psicosociales ."}, {"subtema": "2.2. El S\u00edndrome de Asperger: Clasificaci\u00f3n, descripci\u00f3n y terminolog\u00eda de las alteraciones f\u00edsicas, comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas, cognitivas y psicosociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1.Clasificaci\u00f3n, descripci\u00f3n y terminolog\u00eda de las alteraciones f\u00edsicas, comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas, cognitivas y psicosociales presentes en par\u00e1lisis cerebral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1.Clasificaci\u00f3n, descripci\u00f3n y terminolog\u00eda de las alteraciones f\u00edsicas, comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas, cognitivas y psicosociales presentes den la discapacidad intelectual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Clasificaci\u00f3n, descripci\u00f3n y terminolog\u00eda de las alteraciones f\u00edsicas, comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas, cognitivas y psicosociales presentes en sordoceguera"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos generales b\u00e1sicos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "2.Los Trastornos del Espectro Autista (TEA)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.Las alteraciones de la Par\u00e1lisis Cerebral (PC)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.Las alteraciones de la Discapacidad Intelectual (DI)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "5.Las alteraciones de la Sordoceguera."}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Grobas, Maria Amparo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura Alteraciones de base evolutiva aborda la conceptualizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de un grupo de alteraciones que se presentan en la etapa infanto-juvenil afectando de manera sobresaliente a la comunicaci\u00f3n y al lenguaje. Dichas alteraciones son: Autismo y S\u00edndrome de Asperger, Par\u00e1lisis cerebral, Discapacidad Intelectual y Sordoceguera.", "nombre_asignatura": "Alteraci\u00f3ns de base evolutiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "amparo.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Grobas, Maria Amparo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704013"}}
{"codigo": "652G04013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar a avaliaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns da linguaxe nos trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe: trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico para a avaliaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  1.  Concepto  de  alteraci\u00f3n  conx\u00e9nita. A linguaxe como conduta."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. M\u00e9todos de estudo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  3.  Modos de informaci\u00f3n xen\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  4.  Mecanismos de herdanza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  5.  Desenvolvemento embrionario. Teratox\u00e9nese"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  6.  Metabolopat\u00edas conx\u00e9nitas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  7. Cromosomopat\u00edas. Alteraci\u00f3ns cromos\u00f3micas num\u00e9ricas e estruturais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  8.  Neuroxen\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Par\u00e1lise cerebral, deficiencia mental e linguaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  10.  Prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico e terapia das alteraciones conx\u00e9nitas da linguaxe"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.pasaro@udc.es", "nombre": "Pasaro Mendez, Eduardo Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O principal obxectivo desta asignatura \u00e9 co\u00f1ecer os mecanismos que poden inducir a aparici\u00f3n de alteraci\u00f3ns nas c\u00e9lulas, tecidos e \u00f3rganos con consecuencias sobre a capacidade de comunicaci\u00f3n, prestando especial atenci\u00f3n \u00e1s causas de orixe xen\u00e9tico.", "nombre_asignatura": "Alteraci\u00f3ns de base conx\u00e9nita", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "eduardo.pasaro@udc.es", "nombre": "Pasaro Mendez, Eduardo Jose"}, {"email": "vanessa.valdiglesias@udc.es", "nombre": "Valdiglesias Garc\u00eda, Vanessa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704010"}}
{"codigo": "652G04010", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e discriminar entre a variedade das alteraci\u00f3ns: os trastornos espec\u00edficos do desenvolvemento da linguaxe, trastorno espec\u00edfico da linguaxe, retrasos da linguaxe, trastornos fon\u00e9ticos e fonol\u00f3xicos; os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe asociados a d\u00e9ficit auditivos e visuais, o d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, a deficiencia mental, o trastorno xeneralizado do desenvolvemento, os trastornos do espectro autista, a par\u00e1lise cerebral infantil e as plurideficiencias; os trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita; as discalculias; as alteraci\u00f3ns no desenvolvemento da linguaxe por deprivaci\u00f3n social e as asociadas a contextos multiculturais e pluriling\u00fcismo; os trastornos da fluidez da fala; as afasias e os trastornos asociados; as disartrias; as disfon\u00edas; as disglosias; as alteraci\u00f3ns da linguaxe no avellentamento e os trastornos dexenerativos; as alteraci\u00f3ns da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en enfermidades mentais; o mutismo e as inhibici\u00f3ns da linguaxe; as alteraci\u00f3ns das funci\u00f3ns orais non verbais: degluci\u00f3n at\u00edpica, disfagia e alteraci\u00f3ns tub\u00e1ricas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos do proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. ASPECTOS CONCEPTUALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de evaluaci\u00f3n. Objetivos generales de la evaluaci\u00f3n. Modelos de evaluaci\u00f3n del lenguaje. Evaluaci\u00f3n vs diagn\u00f3stico. Evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Consideraciones generales acerca del proceso de evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos generales de la evaluaci\u00f3n del lenguaje. Aspectos b\u00e1sicos a tener en cuenta en la evaluaci\u00f3n del lenguaje. La estructura del lenguaje. Principales m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n del lenguaje"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Contenidos de la evaluaci\u00f3n del lenguaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II: PROCEDIMIENTOS DE EVALAUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n y contenido de la historia cl\u00ednica. Definici\u00f3n y contenido de la entrevista. T\u00e9cnicas de entrevista. Habilidades para fomentar una relaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n en el proceso de recogida de datos. Utilidad de las t\u00e9cnicas de recogida de datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. T\u00e9cnicas de recogida de datos: Historia cl\u00ednica  y entrevista"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3mo desarrollar el m\u00e9todo de observaci\u00f3n. Fiabilidad de los registros. Problemas metodol\u00f3gicos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Observaci\u00f3n conductual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de autoinforme. Cases de variables consideradas en los autoinformes. Tipos de autoinforme. Fuentes de error en los autoinformes. Condiciones que mejoran la exactitud de los autoinformes."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Los autoinformes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recogida de la muestra. Selecci\u00f3n de los enunciados. An\u00e1lisis fonol\u00f3gico, morfosint\u00e1ctico y pragam\u00e1tico del contenido de la muestra."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. An\u00e1lisis de muestras de lenguaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pruebas generales (PLON, BLOC, ELCE, etc.). Pruebas espec\u00edficas: Peabody, EPLA, Escalas Batell, etc)"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Pruebas estandarizadas en evaluaci\u00f3n del lenguaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas del informe de evaluaci\u00f3n. Estructura. Comunicaci\u00f3n del informe"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Informe de evaluaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. SESIONES INTERACTIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Manejo  de  la  historia cl\u00ednica y de la entrevista"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022 Construcci\u00f3n  de    sistemas  de  registro  para  la  observaci\u00f3n  de  conductas,  empleo  de  los  mismos  y    c\u00e1lculo  de  la  fiabilidad  de  las  observaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022 Elaboraci\u00f3n  de  auto-registros  de  cara  a  la    obtenci\u00f3n  de  informaci\u00f3n  tras  la  presentaci\u00f3n  de  varios  casos  cl\u00ednicos.  Adem\u00e1s  de  utilizaci\u00f3n  de  diversos  cuestionarios,  inventarios  y  escalas  de  cara  a  valorar  las  caracter\u00edsticas  de  los  mismos,  as\u00ed  como  las  posibles  diferencias  y  similitudes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022 An\u00e1lisis de muestras de lenguaje"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022 Aplicaci\u00f3n de procedimientos estandarizados de evaluaci\u00f3n del lenguaje"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022 Elaboraci\u00f3n del informe de evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende que los estudiantes conozcan el proceso de evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico, as\u00ed como de identificar y decidir sobre los criterios que deben guair este proceso. Puesto que en la evaluaci\u00f3n del lenguaje el abordaje es multidisciplinar; deber\u00e1n conocer los instrumentos y t\u00e9cnicas a emplear, pero tambi\u00e9n disponer de informaci\u00f3n b\u00e1sica acerca de las empleadas por otros profesionales. Para que los alumnos se familiaricen con algunos de estos procedimientos las clases te\u00f3ricas se complementar\u00e1n con una serie de clases pr\u00e1cticas.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704008"}}
{"codigo": "652G04008", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos educativos da Logopedia: Procesos de ensino e aprendizaxe."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas diferenciais da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico-sanitario e asistencial."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Saber dese\u00f1ar, programar e avaliar a actuaci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer, aplicar e valorar criticamente as t\u00e9cnicas pedag\u00f3xicas, as\u00ed como os recursos metodol\u00f3xicos e did\u00e1cticos para o ensino da linguaxe."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n logop\u00e9dica (formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos escolares, cl\u00ednico-sanitarios e asistenciais)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer a actuaci\u00f3n profesional e os contornos onde se desenvolve a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Apreciar as distintas manifestaci\u00f3ns da diversidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Destreza e empat\u00eda nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Po\u00f1er en valor a s\u00faa profesi\u00f3n no contorno en que desenvolve o seu traballo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Interrelaci\u00f3ns entre sociedade, cultura e escola."}, {"subtema": "- A escola como cami\u00f1o cara a igualdade e ainclusi\u00f3n social."}, {"subtema": "- Estrutura e desenvolvemento da escola como organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Outras instituci\u00f3ns e profesionais que colaboran coa escola."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I. Escola, cultura e sociedade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelos de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade en contextos escolares."}, {"subtema": "- A xesti\u00f3n eficaz da aula en contextos de inclusi\u00f3n do alumnado con Necesidades Espec\u00edficas de Apoio Educativo."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II. Indicadores educativos para atender \u00e1 diversidade na aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- \u00c1mbitos de actuaci\u00f3n das/os profesionais da Logopedia no sistema educativo."}, {"subtema": "- A colaboraci\u00f3n inter/trans-disciplinar como resposta integral \u00e1s NEAE do alumnado e \u00e1s necesidades das familias."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n \u00e1s medidas de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n \u00e1s medidas espec\u00edficas de atenci\u00f3n ante necesidades logop\u00e9dicas."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III. Propostas did\u00e1cticas na intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Exemplos de proxectos logop\u00e9dicos en contextos escolares."}, {"subtema": "- Exemplos de propostas educativas con atenci\u00f3n nas Necesidades Espec\u00edficas de Apoio Educativo."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV. Proxectos de traballo en torno \u00e1s necesidades espec\u00edficas de apoio educativo."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica no \u00e1mbito do sistema educativo, a trav\u00e9s da adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos epistemol\u00f3xico da pedagox\u00eda e a did\u00e1ctica que sustenta a intervenci\u00f3n educativa, as\u00ed como do desenvolvemento de pr\u00e1cticas baseadas no uso de recursos did\u00e1cticos para constru\u00edr una intervenci\u00f3n logop\u00e9dica informada e comprometida coa optimizaci\u00f3n do acceso \u00e1 aprendizaxe a favor da inclusi\u00f3n da diversidade que caracteriza o contexto educativo. Ao mesmo tempo qu\u00e9rese afondar na importancia do traballo colaborativo interprofesional, no que participan profesionais e axentes que desenvolven o seu quefacer dentro e/ou f\u00f3ra da escola. Te\u00f1amos en conta que a complexidade de moitos dos problemas que presenta o alumnado arr\u00e1iganse ou enr\u00e9danse nunha caus\u00edstica m\u00faltiple que esixe unha intervenci\u00f3n globalizada, na que te\u00f1en que participar distintos profesionais, que deben traballar en cooperaci\u00f3n para dar maior cobertura \u00e1s necesidades reais, que incluso chegando o traballo non so \u00f3 alumnado sen\u00f3n tam\u00e9n \u00e1 familia, sen solaparse, empregando metodolox\u00edas que non sexan contraditorias entre si, evitando deste xeito distorsi\u00f3ns na propia percepci\u00f3n do alumnado e favorecendo unha aprendizaxe significativa e \u00fatil na s\u00faa vida coti\u00e1. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se abordar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo e an\u00e1lise da escola, da cultura e da sociedade; dos indicadores educativos para atender \u00e1 diversidade na aula; de propostas did\u00e1cticas na intervenci\u00f3n logop\u00e9dica e proxectos de traballo orientados \u00e1 intervenci\u00f3n educativa nas necesidades espec\u00edficas de apoio educativo.", "nombre_asignatura": "Bases did\u00e1cticas da intervenci\u00f3n logop\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704005"}}
{"codigo": "652G04005", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios xenerais de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os modelos e as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto de Logopedia, obxecto e m\u00e9todo; A profesi\u00f3n de logopeda; A Historia da Logopedia; A deontolox\u00eda e a lexislaci\u00f3n relevante para o exercicio profesional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, sanitarias e sociais."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Ter compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Concepto y relaciones.Perfil del logopeda. Concepto e historia. Competencias espec\u00edficas del logopeda.Competencias gen\u00e9ricas del logopeda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Objeto de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica"}, {"subtema": "Niveles de an\u00e1lisis: Prevenci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Re-educaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n y"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de los \u00e1mbitos y contextos. Oragnizaci\u00f3n de los \u00e1mbitos y contextos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Situaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Legislaci\u00f3n actual de la titulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a la Logopedia. 2. La profesi\u00f3n de Logopeda.  3. Competencias profesionales del logopeda para la intervenci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2. Los destinatarios de la intervenci\u00f3n logop\u00e9dica. 5. Funciones de la intervenci\u00f3n, 6. \u00c1mbitos y contextos"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3. La actuaci\u00f3n del logopeda y la legislaci\u00f3n b\u00e1sica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos de intervenci\u00f3n logop\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "m.iglesias1@udc.es", "nombre": "Iglesias Cortizas, Maria Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704001"}}
{"codigo": "652G04001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos biol\u00f3xicos da Logopedia: a Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n, a terminolox\u00eda e a descrici\u00f3n dos trastornos da comunicaci\u00f3n, a linguaxe, a fala, a voz e a audici\u00f3n e as funci\u00f3ns orais non verbais."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Adquirir a formaci\u00f3n pr\u00e1ctica para o traballo individual, grupal, cooperativo e de mediaci\u00f3n con facilitador."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Utilizar tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de organizar e planificar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Saber expresarse en p\u00fablico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bloque I: Citolox\u00eda"}, {"subtema": "Tema 1: Concepto. Tipos de c\u00e9lulas. Org\u00e1nulos celulares."}, {"subtema": "Tema 2: Divisi\u00f3n celular: mitosis e meiosis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque II: Histolox\u00eda"}, {"subtema": "Tema 3: Tecidos: concepto e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4: Tecido epitelial. Tecido conectivo. Tecido muscular. Tecido nervioso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque III: Neuroanatom\u00eda"}, {"subtema": "Tema 5: Columna vertebral. Caracter\u00edsticas dunha v\u00e9rtebra tipo. Caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada tipo de v\u00e9rtebra. Sacro e c\u00f3ccix."}, {"subtema": "Tema 6: Costillas: caracter\u00edsticas e tipos. Estern\u00f3n. T\u00f3rax en conxunto."}, {"subtema": "Tema 7: Osteolox\u00eda cr\u00e1neo e cara."}, {"subtema": "Tema 8: Introducci\u00f3n o SNC. Configuraci\u00f3n externa: enc\u00e9falo e m\u00e9dula espinal. Meninxes. Sistema ventricular."}, {"subtema": "Tema 9: Configuraci\u00f3n interna do SNC. Principales funcions do enc\u00e9falo."}, {"subtema": "Tema 10: Introducci\u00f3n o SNP: pares craneales e nervios raqu\u00eddeos."}, {"subtema": "Tema 11: V\u00eda motora. V\u00eda sensitiva. Arco reflexo."}, {"subtema": "Tema 12: SNA: sistema nervioso simp\u00e1tico e sistema nervioso parasimp\u00e1tico."}, {"subtema": "Tema 13: Vascularizaci\u00f3n. Grandes troncos supraorticos. Arterias car\u00f3tidas, arterias vertebrales y sus ramas. Senos Venosos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque IV: \u00d3rgano da Audici\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 14: Anatom\u00eda do o\u00eddo."}, {"subtema": "Tema 15: Transmisi\u00f3n do sonido. V\u00eda auditiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque V: Aparato Respiratorio"}, {"subtema": "Tema 16: V\u00edas respiratorias inferiores: traquea e ramificaci\u00f3n bronquial. Porci\u00f3n respiratoria: bronquiolos respiratorios e alv\u00e9olos. M\u00fasculos inspiradores e espiradores. Di\u00e1metros tor\u00e1cicos e mec\u00e1nica respiratoria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque VI: \u00d3rganos Fonoarticulatorios"}, {"subtema": "Tema 17: Faringe: divisi\u00f3n  y musculatura  faringea."}, {"subtema": "Tema 18: Cavidad oral: Vest\u00edbulo bucal, arcadas gingivodentales, cavidad bucal  y lengua."}, {"subtema": "Tema 19:Fosas nasales: paredes, senos paranasales y nariz."}, {"subtema": "Tema 20:Laringe: Cart\u00edlagos, articulaciones, membranas y ligamentos de la laringe. Musculatura lar\u00edngea. Anatom\u00eda funcional de la laringe. Soplo fonatorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque VII: Aparato Cardiocirculatorio."}, {"subtema": "Tema 21: . Anatom\u00eda do coraz\u00f3n. Grandes vasos. Ciclo cardiaco. Circulaci\u00f3n maior e circulaci\u00f3n menor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Temario Te\u00f3rico"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque I: Citolox\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque II: Histolox\u00edaT"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque III: Neuroanatom\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque IV: \u00d3rgano de la Audici\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque V: Aparato Respiratorio"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque VI: \u00d3rganos Fonoarticulatorios"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque VII: Aparato Cardiocirculatorio."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\u00aa Pr\u00e1ctica: Osteolox\u00eda cabeza"}, {"subtema": "2\u00aa Pr\u00e1ctica: Osteolox\u00eda cuello e tronco"}, {"subtema": "3\u00aa Pr\u00e1ctica: Neuroanatom\u00eda"}, {"subtema": "4\u00aa Pr\u00e1ctica: \u00d3rgano da audici\u00f3n"}, {"subtema": "5\u00aa Pr\u00e1ctica: Larinxe."}], "temas": [{"tema": "Temario pr\u00e1ctico"}, {"tema": "1\u00aa Pr\u00e1ctica: Osteolox\u00eda cabeza"}, {"tema": "2\u00aa Pr\u00e1ctica: Osteolox\u00eda cuello y tronco"}, {"tema": "3\u00aa Pr\u00e1ctica: Neuroanatom\u00eda"}, {"tema": "4\u00aa Pr\u00e1ctica: \u00d3rgano da audici\u00f3n"}, {"tema": "5\u00aa Pr\u00e1ctica: Larinxe."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Conceptos b\u00e1sicos sobre Citolog\u00eda e Histolog\u00eda. Estudio de Neuroanatom\u00eda e Anatom\u00eda do aparato bucofonoarticulador", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda dos \u00f3rganos da audici\u00f3n e a linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652704004"}}
{"codigo": "652G04004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e integrar os fundamentos ling\u00fc\u00edsticos da Logopedia: Fon\u00e9tica e fonolox\u00eda, morfosintaxe, sem\u00e1ntica, pragm\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Acceso, selecci\u00f3n e xesti\u00f3n das fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de observar e de escoitar de forma activa."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Traballar en equipo e, de ser o caso, de forma interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Alcance e obxectos da Ling\u00fc\u00edstica."}, {"subtema": "1.2. Disciplinas e subdisciplinas que inclue."}, {"subtema": "1.3. A aplicaci\u00f3n da Ling\u00fc\u00edstica a \u00e1mbitos sociais."}], "temas": [{"tema": "1.\tA Ling\u00fc\u00edstica e o seu obxecto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A comunicaci\u00f3n, a informaci\u00f3n e a sua interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. A orixe da linguaxe."}, {"subtema": "2.3. Caracter\u00edsticas da linguaxe humana. Comunicaci\u00f3n animal e humana."}, {"subtema": "2.4. Os canais da comunicaci\u00f3n oral, visual e t\u00e1ctil. A escrita."}], "temas": [{"tema": "2.\tA linguaxe e a comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Relaci\u00f3ns entre linguaxe e pensamento."}, {"subtema": "3.2. Localizaci\u00f3n da faculdade ling\u00fc\u00edstica no cerebro."}, {"subtema": "3.3. Trastornos da linguaxe."}, {"subtema": "3.4. Adquisici\u00f3n dunha primeira e dunha segunda lingua."}], "temas": [{"tema": "3. Linguaxe, mente e cerebro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 A produci\u00f3n do son."}, {"subtema": "4.2. Clases de sons: vogais e consoantes."}, {"subtema": "4.3. A transcrici\u00f3n fon\u00e9tica."}, {"subtema": "4.4. Fonema, fone e alofone. Os sistemas fonol\u00f3xicos."}, {"subtema": "4.5. Os elementos suprasegmentais."}, {"subtema": "4.6. A s\u00edlaba."}], "temas": [{"tema": "4. Os sons das linguas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. As unidades m\u00ednimas significativas: os morfemas."}, {"subtema": "5.2. Morfemas, morfes e alomorfes. Tipos de morfemas."}, {"subtema": "5.3. A palabra. Formaci\u00f3n de palabras nas linguas."}, {"subtema": "5.4. A morfolox\u00eda das diversas linguas."}, {"subtema": "5.5. Clases de palabras e categor\u00edas gramaticais."}, {"subtema": "5.6. A oraci\u00f3n: simple e composta."}, {"subtema": "5.7. Os sintagmas (ou frases)."}, {"subtema": "5.8. As relaci\u00f3ns sint\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "5. Da palabra ao discurso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Definici\u00f3n do significado: sentido e referencia."}, {"subtema": "6.2. Fen\u00f3menos sem\u00e1nticos."}, {"subtema": "6.3. Proposici\u00f3n. Predicado e argumentos."}, {"subtema": "6.4. Significado literal e significado impl\u00edcito."}, {"subtema": "6.5. A cooperaci\u00f3n na conversa."}, {"subtema": "6.6. Actos de fala e os seus tipos."}, {"subtema": "6.7. A cortes\u00eda como estratexia verbal."}, {"subtema": "6.8. A de\u00edxis e os seus tipos."}], "temas": [{"tema": "6. O significado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Introduci\u00f3n \u00e1s familias ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "7.2. Lingua padr\u00f3n e variedades."}, {"subtema": "7.2. Variaci\u00f3n xeogr\u00e1fica: os dialectos."}, {"subtema": "7.3. Variaci\u00f3n social: sociolectos e rexistros."}, {"subtema": "7.3. As comunidades ling\u00fc\u00edsticas."}, {"subtema": "7.4. Contacto de linguas e biling\u00fcismo."}, {"subtema": "7.5. A planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "7. A diversidade ling\u00fc\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Elaboraci\u00f3n de dicionarios e gram\u00e1ticas."}, {"subtema": "8.2. O ensino das linguas."}, {"subtema": "8.3. Traduci\u00f3n e interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4. Ling\u00fc\u00edstica computacional."}, {"subtema": "8.5. Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "8. Aplicaci\u00f3ns da Lingu\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Introduci\u00f3n ao estudo da linguaxe, das linguas e da comunicaci\u00f3n a meio delas.", "nombre_asignatura": "Ling\u00fc\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Logopedia", "profesores": [{"email": "celso.alvarez.caccamo@udc.es", "nombre": "Alvarez Caccamo, Celso Maria"}, {"email": "marcos.garcias@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Salido, Marcos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G04&assignatura=652G04004&any_academic=2018_19"}
