{"index": {"_id": "652703040"}}
{"codigo": "652G03040", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1 Marco Normativo-Legal. A lexislaci\u00f3n en educaci\u00f3n e cultura."}, {"subtema": "1.2. A axenda 21 da cultura e outros textos."}], "temas": [{"tema": "1. Municipio e acci\u00f3n educativa: a lexislaci\u00f3n cultural e educativa de referencia na Administraci\u00f3n Local. Os textos que marcan li\u00f1as."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Saber ler a cidade: axentes que educan"}], "temas": [{"tema": "2. Os axentes culturais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. 1 Pol\u00edticas culturais e educativas: trazos e interdependencia."}], "temas": [{"tema": "3.  Que acci\u00f3n cultural?"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Casos"}], "temas": [{"tema": "4. A oferta pedag\u00f3xica \u00e1 cidadan\u00eda: dese\u00f1o e boas pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Explicaci\u00f3n da t\u00e9cnica"}, {"subtema": "5.2 Presentaci\u00f3n pr\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "5. A deriva como metodolox\u00eda participativa para co\u00f1ecer a cidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Un dos principais \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n profesional do/a educador/a social reside na Administraci\u00f3n Local e as s\u00faas pol\u00edticas activas. Co\u00f1ecer os trazos definitorios (legais, competenciais, arbitrarios...) de dito contexto pol\u00edtico-xeogr\u00e1fico \u00e9 labor desta materia. Polo tanto, abordaremos aspectos tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos que melloren a formaci\u00f3n do alumnado interesado en achegarse ao labor dos concellos como axencias educativas e culturais. Desde un enfoque preponderantemente pr\u00e1ctico e pre-profesional, co\u00f1eceremos programas daquelas adminsitraci\u00f3ns m\u00e1is proactivas e tam\u00e9n de axentes locais.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n local e acci\u00f3n cultural e educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703034"}}
{"codigo": "652G03034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e coordinar planos e proxectos socioeducativos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da Psicolox\u00eda Comunitaria"}, {"subtema": "2 Definici\u00f3ns actuais da Psicolox\u00eda Comunitaria"}, {"subtema": "3 Estratexia metodol\u00f3xica en Psicologxa Comunitaria"}, {"subtema": "4-Redes de apoio social"}, {"subtema": "5-Empowerment"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.  INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Fontes de socializaci\u00f3n e factores de risco"}, {"subtema": "2 Violencia escolar"}, {"subtema": "3 O menor maltratador."}, {"subtema": "4 Mozos Psicop\u00e1ticos"}, {"subtema": "5 Estilos educativos paternos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2- PROBLEMAS DE SOCIALIZACI\u00d3N EN NENOS E ADOLESCENTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 A violencia dom\u00e9stica e o acoso"}, {"subtema": "2 Tratamento de agresores"}, {"subtema": "3 Delincuentes sexuais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3 - PSICOLOX\u00cdA DA VIOLENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Formaci\u00f3n da identidade"}, {"subtema": "2 Aspectos sociais derivados da identidade sexual"}, {"subtema": "3 O rol da comunidade na identidade sexual"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4- IDENTIDADE SEXUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 A enfermidade mental e apoio social"}, {"subtema": "2 Factores de risco da enfermidade mental"}, {"subtema": "3 Factores protectores da sa\u00fade mental"}, {"subtema": "4 Uso do lcer e do tempo libre"}, {"subtema": "5 Psicolox\u00eda do deporte"}], "temas": [{"tema": "5- PSICOLOX\u00cdA SOCIAL DA SA\u00daDE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1-Concepto de Resiliencia"}, {"subtema": "2-Tipos de Resiliencia"}, {"subtema": "3-Modelos de Resiliencia"}, {"subtema": "4-Aplicaci\u00f3ns da resiliencia psicol\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "6-RESILIENCIA PSICOL\u00d3XICA  E APLICACI\u00d3N A CONTEXTOS COMUNITARIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A Psicolox\u00eda Comunitaria \u00e9 un campo de actuaci\u00f3n e investigaci\u00f3n relacionada coa psicolox\u00eda social que se ocupa do comportamento humano nos seus contextos sociais inmediatos, comunitarios. Como forma de intervenci\u00f3n, oc\u00fapase da prevenci\u00f3n dos problemas psicol\u00f3xicos con ra\u00edces sociais (drogas, exclusi\u00f3n, desintegraci\u00f3n social, violencia dom\u00e9stica e p\u00fablica, trastorno mental, fracaso escolar, delincuencia xuvenil, etc.). Desde unha perspectiva positiva tam\u00e9n se ocupa de promover o desenvolvemento humano integral. Todo elo desde a participaci\u00f3n dos receptores das intervenci\u00f3ns comunitarias como suxeitos activos (axentes) na intervenci\u00f3n. O seu objetivo principal \u00e9 estudar os factores psicosociais que permiten desenvolver, fomentar e manter o control e o poder que os individuos poden exercer sobre o seu ambiente individual e social, para solucionar problemas que os afectan e lograr cambios neses ambientes e na estrutura social.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda comunitaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703039"}}
{"codigo": "652G03039", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n de diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "1.2. Modelos te\u00f3ricos da avaliaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": "1.3. Elementos humanos no diagn\u00f3stico. Competencias da/o profesional da Educaci\u00f3n Social"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptualizaci\u00f3n do diagn\u00f3stico en educaci\u00f3n e nas necesidades socioeducativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Dimensi\u00f3ns, \u00e1mbitos e \u00e1reas de actuaci\u00f3n no diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "2.2 Dimensi\u00f3n socioambiental: familia, grupo de pares, barrio e comunidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Dimensi\u00f3ns do diagn\u00f3stico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas: proxectivas, subxectivas, psicom\u00e9tricas, sociom\u00e9tricas"}, {"subtema": "3.2 Observaci\u00f3n: instrumentos para a recollida de datos"}, {"subtema": "3.3 T\u00e9cnicas participativas de avaliaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": "3.4 O informe diagn\u00f3stico: tipos de informe, estrutura e redacci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A recollida de datos: t\u00e9cnicas e instrumentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia Avaliaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico das Necesidades Socioeducativas aborda os procesos de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico desde a perspectiva da prevenci\u00f3n e/ou detecci\u00f3n das necesidades socioeducativas, como paso previo a calquera intervenci\u00f3n socioeducativa. esta materia pretende ofrecer una base te\u00f3rico-pr\u00e1ctica do diagn\u00f3stico en diferentes contextos da actividade do/da profesional da Educaci\u00f3n Social: familia, grupo de pares, barrio e comunidade, e empregando una ampla variedade de t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida de datos. Tr\u00e1tase de dar relevancia \u00e1 figura do/da educador/a social como realizador/a e interactuante no diagn\u00f3stico das necesidades socioeducativas, comprendendo c\u00e1les son as s\u00faas competencias para lograr una actuaci\u00f3n adecuada neste eido.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico de necesidades socioeducativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}, {"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703035"}}
{"codigo": "652G03035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. L\u00edmites entre as condutas normais e as condutas aditivas."}, {"subtema": "1.2. Clasificaci\u00f3n das adici\u00f3ns."}, {"subtema": "1.3. Semellanzas e diferenzas entre as adici\u00f3ns qu\u00edmicas e as psicol\u00f3xicas."}, {"subtema": "1.4. Caracter\u00edsticas das condutas aditivas."}, {"subtema": "1.5. Factores de inicio y mantemento das adici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Aproximaci\u00f3n conceptual \u00e1s adici\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Xogo patol\u00f3xico."}, {"subtema": "2.2. Adici\u00f3n ao sexo."}, {"subtema": "2.3. Adici\u00f3n \u00e1s compras."}, {"subtema": "2.4. Adici\u00f3n \u00e1 comida."}, {"subtema": "2.5. Adici\u00f3n ao traballo."}, {"subtema": "2.6. Adici\u00f3n ao exercicio f\u00edsico."}, {"subtema": "2.7. Adici\u00f3n ao m\u00f3vil."}, {"subtema": "2.8. Adicci\u00f3n a Internet."}, {"subtema": "2.9. Otros tipos de adicciones psicol\u00f3gicas."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: Adici\u00f3ns psicol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Adici\u00f3n ao alcohol."}, {"subtema": "3.2. Adici\u00f3n \u00e1 nicotina."}, {"subtema": "3.3. Adici\u00f3n \u00e1s anfetaminas."}, {"subtema": "3.4. Adici\u00f3n ao cannabis."}, {"subtema": "3.5. Adici\u00f3n aos alucin\u00f3xenos."}, {"subtema": "3.6. Adici\u00f3n aos inhalantes."}, {"subtema": "3.7. Adici\u00f3n \u00e1 coca\u00edna."}, {"subtema": "3.8. Adici\u00f3n aos opi\u00e1ceos."}, {"subtema": "3.9. Adici\u00f3n a outros tipos de drogas."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Adici\u00f3ns qu\u00edmicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Tipos de prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Obxectivos a conseguir no tratamento de cualqueira dependencia."}, {"subtema": "4.3. Li\u00f1as de intervenci\u00f3n com\u00fans a todas as adici\u00f3ns."}, {"subtema": "4.4. Prevenci\u00f3n de reca\u00eddas: estratexias de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. Programas de prevenci\u00f3n: dese\u00f1o, avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: Prevenci\u00f3n de condutas aditivas."}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O uso, abuso e dependencia de substancias, as\u00ed como as adici\u00f3ns psicol\u00f3xicas, constit\u00faen unha problem\u00e1tica socio-comunitaria de grande vixencia. A materia \"Desenvolvemento e prevenci\u00f3n de condutas aditivas\" pretende introducir ao alumnado de Educaci\u00f3n Social no campo das adici\u00f3ns, co fin de dotarlle das ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas necesarias para a s\u00faa prevenci\u00f3n desde unha perspectiva socioeducativa. En concreto, ao longo do curso se analizar\u00e1n os principais factores intervintes no inicio e mantemento das condutas aditivas, estud\u00e1ndose as s\u00faas repercusi\u00f3ns a nivel persoal, laboral, social e comunitaria. Dacordo con elo, proporcionaranse diversas pautas e medidas dirixidas a s\u00faa prevenci\u00f3n no contexto familiar, escolar e socio-comunitario.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento e prevenci\u00f3n de condutas aditivas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703028"}}
{"codigo": "652G03028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n e obxectivos"}, {"subtema": "1.2. Historia"}, {"subtema": "1.3. As instituci\u00f3ns sociais"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os cl\u00e1sicos: Durkheim, Marx, Weber"}, {"subtema": "2.2. Os neocl\u00e1sicos: Veblen, Gramsci, Manheim, Parsons"}, {"subtema": "2.3. Os contempor\u00e1neos: O funcionalismo, o estruturalismo marxista, Nova Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. Teor\u00edas cl\u00e1sicas, neocl\u00e1sicas e contempor\u00e1neas sobre Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A clase social na aula"}, {"subtema": "3.2. A etnia na aula"}, {"subtema": "3.3. O x\u00e9nero na aula"}], "temas": [{"tema": "3. Desigualdade, estratificaci\u00f3n e reproduci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Sociolox\u00eda do curr\u00edculo e da organizaci\u00f3n escolar"}, {"subtema": "4.2. O profesorado como categor\u00eda social e axente educativo"}, {"subtema": "4.3. A construci\u00f3n social do alumnado"}, {"subtema": "4.4. Participaci\u00f3n das familias e da comunidade"}], "temas": [{"tema": "4. A vida na aula. A educaci\u00f3n como instituci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Pol\u00edticas educativas"}, {"subtema": "5.2. Vinculaci\u00f3n entre educaci\u00f3n e emprego"}, {"subtema": "5.3. Educaci\u00f3n na globalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. A aula na vida. Estado, mercado e sistema educativo"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia tr\u00e1tase de concebir a educaci\u00f3n como un sistema en s\u00ed mesmo, coas s\u00faas correspondentes partes, elementos, funci\u00f3ns, organizaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n, e que a s\u00faa vez forma parte do sistema social en xeral. Con este curso o que se pretende \u00e9 que o alumnado acade un grao de co\u00f1ecemento e tam\u00e9n concienciaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n do proceso conformador da educaci\u00f3n como fen\u00f3meno sociol\u00f3xico, co seu correspondente espazo, papel e funci\u00f3ns nas nosas sociedades. Tam\u00e9n se trata dunha formaci\u00f3n que persegue dotar de habilidades te\u00f3rico pr\u00e1cticas ao seu alumnado sobre un \u00e1mbito tan importante como a educaci\u00f3n, para que a integren tanto a nivel persoal como profesional.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703041"}}
{"codigo": "652G03041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e coordinar planos e proxectos socioeducativos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A22", "competencia": ""}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Proposta por parte dos Departamentos dos temas ou as li\u00f1as dos TFG e os directores."}, {"subtema": "2. Aprobaci\u00f3n por parte da Comisi\u00f3n de Titulaci\u00f3n da listaxe cos temas, as\u00ed como do n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os criterios de asignaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Elecci\u00f3n da tem\u00e1tica por parte do alumnado matriculado na materia, para o que ser\u00e1 convocado \u00e1 unha reuni\u00f3n na que escoller\u00e1 en funci\u00f3n do seu expediente acad\u00e9mico. O proceso rematar\u00e1 cando todo o alumnado presente te\u00f1a unha tem\u00e1tica asignada."}, {"subtema": "4. Listaxe provis\u00f3ria de asignaci\u00f3n de temas e titores/as."}, {"subtema": "5. Per\u00edodo de reclamaci\u00f3n."}, {"subtema": "6. Listaxe definitiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "As datas espec\u00edficas para cada unha das fases do procedemento ser\u00e1n publicadas no Moodle da materia."}], "temas": [{"tema": "Procedemento para a elecci\u00f3n de temas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unha vez escollido o tema, o/a estudante acordar\u00e1 co seu titor/a de TFG o tipo de TFG a realizar entre as seguintes modalidades:"}, {"subtema": "a. Estudos emp\u00edricos (poder\u00e1n estar relacionados coa experiencia de Pr\u00e1cticum II)"}, {"subtema": "b. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fico-documental."}, {"subtema": "c. An\u00e1lise de proxectos socioeducativos."}, {"subtema": "d. Dese\u00f1o de proxectos socioeducativos."}], "temas": [{"tema": "Modalidade de TFG"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Obxectivos e/ou preguntas de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Xustificaci\u00f3n te\u00f3rica e contextualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Metodolox\u00eda de traballo e actividades propostas"}, {"subtema": "5. Avaliaci\u00f3n, resultados e/ou conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "6. Valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "7. Relaci\u00f3n de fontes documentais"}, {"subtema": "8. Anexos"}], "temas": [{"tema": "Estrutura orientativa do TFG"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Regulamento para a elaboraci\u00f3n do Traballo de Fin de Grao na Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n, establece que o TFG debe reflectir as competencias espec\u00edficas do Practicum, as\u00ed como as propias do resto de materias do grao. O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n da direcci\u00f3n acad\u00e9mica asignada. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao, e en concreto: a capacidade para a b\u00fasqueda, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes- da s\u00faa \u00e1rea de estudo- co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xuizo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo. Tr\u00e1tase dunha materia de 6 cr\u00e9ditos, o que se corresponde con 150 horas de traballo para o alumnado. Dadas as caracter\u00edsticas da materia a porcentaxe do horas de traballo presencial ser\u00e1 acordada en \u00faltima instancia pola persoa/s encargada/s de dirixir o Traballo de Fin de Grao, establec\u00e9ndose como obrigatorio que cada alumno/a realice polo menos tres titor\u00edas presenciais.", "nombre_asignatura": "Traballo de Fin de Grado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}, {"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}, {"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}, {"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}, {"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}, {"email": "miguel.clemente@udc.es", "nombre": "Clemente Diaz, Miguel"}, {"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}, {"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}, {"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}, {"email": "jose.malheirog@udc.es", "nombre": "Malheiro Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "isabel.pineiro.aguin@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Aguin, Isabel"}, {"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}, {"email": "jose.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Rodriguez, Xos\u00e9"}, {"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}, {"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}, {"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703036"}}
{"codigo": "652G03036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Balance da Ilustraci\u00f3n: modernidade vs. posmodernidade"}, {"subtema": "1.2. A barbarie nazi: o mundo concentracionario"}], "temas": [{"tema": "1. Civilizaci\u00f3n e barbarie no mundo contempor\u00e1neo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A \"teor\u00eda cr\u00edtica\" da Escola de Fr\u00e1ncfort"}, {"subtema": "2.2. Limitaci\u00f3ns da tecnociencia"}, {"subtema": "2.3. A cr\u00edtica ecoloxista \u00f3 progreso"}], "temas": [{"tema": "2. A cr\u00edtica da \"raz\u00f3n instrumental\""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. As conquistas do feminismo contempor\u00e1neo"}, {"subtema": "3.2. O existencialismo coma filosof\u00eda da liberdade"}, {"subtema": "3.3. O feminismo de Simone de Beauvoir"}], "temas": [{"tema": "3. Emancipaci\u00f3n e igualdade: filosof\u00eda e x\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O diagn\u00f3stico de Nietzsche: \"Deus morreu\""}, {"subtema": "4.2. Consecuencias socioculturais da secularizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Cr\u00edtica da relixi\u00f3n e herdanza das tradici\u00f3ns relixiosas"}], "temas": [{"tema": "4. O proceso de secularizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Aspectos filos\u00f3ficos (ontol\u00f3xicos, \u00e9ticos e pol\u00edticos) da civilizaci\u00f3n da imaxen"}, {"subtema": "5.2. O novo estatuto da imaxen resultante do cine"}], "temas": [{"tema": "5. A cr\u00edtica \u00e1 civilizaci\u00f3n da imaxen"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.sucasas@udc.es", "nombre": "Sucasas Pe\u00f3n, Juan Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "A materia \"Cuesti\u00f3ns filos\u00f3ficas do mundo contempor\u00e1neo\" proponse prantexar ao alumno, desde una perspectiva filos\u00f3fica (polos conceptos e teor\u00edas \u00f3s que se recurre, tomados do pensamento do s\u00e9culo XX), unha reflexi\u00f3n sobre alg\u00fans dos principais desaf\u00edos que debe afrontar a sociedade contempor\u00e1nea. Tr\u00e1tase de cuesti\u00f3ns que afectan, desde un punto de vista reflexivo, \u00e1 labor dos educadores sociais, pois as dificultades pr\u00e1cticas que estes te\u00f1en que afrontar non poden desligarse dalg\u00fans dos grandes problemas abordados pola filosof\u00eda do pasado s\u00e9culo. Cuesti\u00f3ns como o debate en torno \u00e1 posmodernidade, a presencia da barbarie na historia m\u00e1is recente, a cr\u00edtica dunha racionalidade unilateralmente orientada \u00f3 cient\u00edfico-t\u00e9cnico, os procesos de emancipaci\u00f3n da muller ou a impronta da secularizaci\u00f3n na nosa situaci\u00f3n cultural c\u00f3ntanse entre os asuntos a reflexionar a partir de textos filos\u00f3ficos.", "nombre_asignatura": "Cuesti\u00f3ns filos\u00f3ficas do mundo contempor\u00e1neo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alberto.sucasas@udc.es", "nombre": "Sucasas Pe\u00f3n, Juan Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703037"}}
{"codigo": "652G03037", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Historia e enfoques."}, {"subtema": "1.2 Lexislaci\u00f3n e situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "1.3 Dimensi\u00f3ns e indicadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A educaci\u00f3n medi\u00e1tica como campo de estudio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Multinacionais, converxencia e pensamiento \u00fanico."}, {"subtema": "2.2 Caracter\u00edsticas dos medios."}, {"subtema": "2.3 Internet e as ferramentas 2.0, 3.0,..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Os medios de comunicaci\u00f3n na sociedade multipantalla."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Os propietarios."}, {"subtema": "3.2 A regulaci\u00f3n dos medios."}, {"subtema": "3.3 Os aspectos econ\u00f3micos."}, {"subtema": "3.4 As audiencias."}, {"subtema": "3.5 O persoal."}, {"subtema": "3.6 As fontes."}, {"subtema": "3.7 As tecnolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "3. Os factores determinantes dos medios de comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 A lectura de imaxes."}, {"subtema": "4.2 Os estereotipos."}, {"subtema": "4,3 A publicidade."}, {"subtema": "4.4 A programaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "4.5 Os informativos televisivos."}, {"subtema": "4.6 A telerrealidade."}, {"subtema": "4.7 Redes sociais e influencers."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Linguaxe da imaxe e an\u00e1lise de produtos medi\u00e1ticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5,1 Investigaci\u00f3n sobre audiencias."}, {"subtema": "5.2 Recepci\u00f3n activa, participaci\u00f3n e creaci\u00f3n de medios."}, {"subtema": "5.3 Ferramentas para a creaci\u00f3n dixital."}, {"subtema": "5.4 Redes sociais, usos e creaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5 Adici\u00f3n dixital."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Audiencias e as s\u00faas interacci\u00f3ns cos medios de comunicaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Na chamada sociedade da informaci\u00f3n, sociedade do co\u00f1ecemento, sociedade da aprendizaxe, sociedade multipantalla, sociedade do espect\u00e1culo, sociedade do entretenemento, sociedade global, sociedade en rede, sociedade dixital, sociedade multicultural, sociedade de mercado, sociedade desigual, sociedade en crise\u2026 os educadores debemos preparar aos cidad\u00e1ns para este novo e cambiante contexto. A omnipresencia dos medios de comunicaci\u00f3n e o seu poder nas sociedades occidentais obriga a que estes medios, e os seus predominantes discursos audiovisuais, est\u00e9n presentes tanto no \u00e1mbito da educaci\u00f3n formal como no \u00e1mbito da educaci\u00f3n non formal. O fin buscado nesta materia de educaci\u00f3n medi\u00e1tica \u00e9 favorecer a alfabetizaci\u00f3n nos medios de todos os cidad\u00e1ns ofrecendo a posibilidade de poder actuar como receptores cr\u00edticos e participantes activos, creativos e comprometidos coa defensa dos valores democr\u00e1ticos.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n e medios de comunicaci\u00f3n social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}, {"email": "iris.estevezb@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Blanco, Iris"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703038"}}
{"codigo": "652G03038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-    A era postcolonial e o neocolonialismo."}, {"subtema": "-\tSobre os organizadores da orde mundial e a violencia nas s\u00faas m\u00faltiples manifestaci\u00f3ns: a globalizaci\u00f3n neoliberal, o complexo militar-industrial-investigador, as guerras, o terrorismo, efectos secundarios da explotaci\u00f3n globalizada."}, {"subtema": "- Existe o chamado \u201cchoque de civilizaci\u00f3ns\u201d?"}, {"subtema": "-\tDiscriminaci\u00f3n, marxinaci\u00f3n, opresi\u00f3n, pobreza e exclusi\u00f3n, con atenci\u00f3n especial \u00e1 violencia de x\u00e9nero."}, {"subtema": "-\tA privatizaci\u00f3n da esfera p\u00fablica: efectos xerais, efectos na educaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tDereitos humanos e xustiza social: luces e sombras."}, {"subtema": "-\tResistencias contra-hexem\u00f3nicas."}], "temas": [{"tema": "1. A produci\u00f3n e reproduci\u00f3n das m\u00faltiples formas de violencia na sociedade: necesidade da Educaci\u00f3n para a Paz (EP) e do sentido cidad\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tOs precursores."}, {"subtema": "-\tA Escola Nova."}, {"subtema": "-\tA UNESCO."}, {"subtema": "-\tA Investigaci\u00f3n para a Paz (Estudos para a Paz)."}, {"subtema": "-\tA nonviolencia (Gandhi)."}, {"subtema": "-\tA Educaci\u00f3n para a Paz en Espa\u00f1a: novos marcos e instrumentos legais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Educaci\u00f3n para a paz en perspectiva hist\u00f3rico-normativa e transnacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dereitos humanos e cidadan\u00eda democr\u00e1tica."}, {"subtema": "- Concepto de dereitos humanos: a s\u00faa x\u00e9nese hist\u00f3rica."}, {"subtema": "- A situaci\u00f3n dos dereitos humanos no mundo."}, {"subtema": "- Pedagox\u00eda Cr\u00edtica, Estudos Culturais, Educaci\u00f3n Ecoloxista, Estudos Descoloniais, Estudos Queer."}, {"subtema": "- Conflito, convivencia e participaci\u00f3n democr\u00e1tica e activa na sociedade."}, {"subtema": "- Principais programas educativos en favor da convivencia e da cidadan\u00eda."}, {"subtema": "- O papel da Educaci\u00f3n Emocional na pedagox\u00eda da convivencia."}, {"subtema": "- Normativa pertinente."}, {"subtema": "- Principios did\u00e1cticos e estratexias organizativas."}, {"subtema": "- O papel das/dos educadoras/es sociais."}, {"subtema": "- Recursos e materiais."}, {"subtema": "- Posibilidades de intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. Pedagox\u00eda da cidadan\u00eda e dos dereitos humanos nas sociedades cosmopolitas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tO concepto da paz positiva e sustent\u00e1bel."}, {"subtema": "-\tA visi\u00f3n creativa do conflito."}, {"subtema": "-\tCompo\u00f1entes da EP (a nonviolencia, agresividade vs. agresi\u00f3n, a desobediencia civil, etc.)."}, {"subtema": "-\tO modelo sociocr\u00edtico-conflitivo da paz, entre outros modelos."}, {"subtema": "- O m\u00e9todo socio-afectivo de ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": "-\tVantaxes educativas dos procesos colaborativos, cooperativos e colectivizantes."}, {"subtema": "-\tO papel dos xogos cooperativos na creaci\u00f3n de grupo: tipos e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "-\tExposici\u00f3n de distintas din\u00e1micas de aprendizaxe e xogos cooperativos."}, {"subtema": "-\tO papel da empat\u00eda, o respecto, a afectividade, o apoio mutuo e a solidariedade no fomento pedag\u00f3xico da paz."}, {"subtema": "-\tA integraci\u00f3n da EP no curriculum escolar: transversalidade e temas transversais (Educaci\u00f3n Intercultural, formaci\u00f3n na diversidade de x\u00e9nero, etc.)."}, {"subtema": "-\tA Titor\u00eda entre Iguais (TEI) e outras abordaxes educativas que promoven a paz."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Educar para a paz: contextos educativos, cuesti\u00f3ns curriculares, e estrategias metodol\u00f3xicas, organizativas e dinamizadoras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A situaci\u00f3n da convivencia e a conflitividade nos centros: principais investigaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- O conflito e a s\u00faa estrutura."}, {"subtema": "- Formas de afrontar o conflito: resoluci\u00f3n de conflitos."}, {"subtema": "- Os procesos de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "- Negociaci\u00f3n e mediaci\u00f3n en conflitos."}, {"subtema": "- A Xustiza Restaurativa e as pr\u00e1cticas e c\u00edrculos restaurativos."}, {"subtema": "- Recursos e materiais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O papel do conflito na convivencia humana e a resoluci\u00f3n nonviolenta de conflitos"}]}], "coordinadores": [{"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O desenvolvemento das sociedades do mundo e da convivencia humana a trav\u00e9s do tempo, ata o actual per\u00edodo hist\u00f3rico de modernidade tard\u00eda, serve de tel\u00f3n de fondo para situar a Educaci\u00f3n para a Paz, a resoluci\u00f3n de conflitos, e a condici\u00f3n cidad\u00e1 no seu xusto marco de aproximaci\u00f3n conceptual e de elaboraci\u00f3n pr\u00e1ctica e activa: un marco amplo, complexo e din\u00e1mico que transcende non s\u00f3 a cultura escolar e as distintas instituci\u00f3ns educativas en xeral, sen\u00f3n tam\u00e9n outros \u00e1mbitos formais e non-formais de acci\u00f3n e produci\u00f3n socio-cultural, como son a educaci\u00f3n en familia, a cultura popular da comunidade local, os medios de comunicaci\u00f3n de masas, e as diversas instituci\u00f3ns do Estado. Este grande marco sit\u00faase, a s\u00faa quenda, dentro dun contexto a\u00ednda m\u00e1is amplo de pol\u00edtica internacional e transnacional que se move ao ritmo dun sistema econ\u00f3mico cada vez m\u00e1is globalizado: o capitalismo neoliberal. As\u00ed mesmo, todo este panorama humano existe nun mundo con recursos naturais finitos. Neste escenario mundial tan interdependente e complexo, ent\u00f3n, a conflitividade xurde desde os desequilibrios de poder entre colectivos con intereses diverxentes. Mais non son os conflitos, per se, o que ameaza o benestar, pois os conflitos son un aspecto natural das relaci\u00f3ns humanas. A violencia e o dano xurden das formas en que ditos conflitos son abordados. Se son intervenidos de xeito pac\u00edfico poden incluso resultar creativos e produtivos \u00e1 hora de procurar unha harmon\u00eda cosmopolita entre persoas e colectivos multiculturais, movementos migratorios, loitas polos dereitos humanos, e vivenzas desde a diversidade de crenzas relixiosas, identidades de x\u00e9nero, falas e pr\u00e1cticas \u00e9tnicas deste mundo. Educar para a paz neste marco \"glocal\" de convivencia require, m\u00e1is ben, dun labor relacional e transversal que emerxe e participa de m\u00faltiples \u00e1mbitos sociais solapados, e que pode e debe aspirar a incidir neles. Require, polo tanto, dunha orientaci\u00f3n sobre as relaci\u00f3ns humanas que sexa tanto interpersoal como intergrupal e colectivo-global. Por extensi\u00f3n, a s\u00faa pedagox\u00eda abranga, por unha banda, contidos e temas curriculares reveladores, con connotaci\u00f3ns \u00e9ticas, afectivas e/ou controvertidas, e por outra banda, procesos organizativos e did\u00e1cticos colaborativos, colectivizantes e transformadores, que establezan pontes entre a necesaria reflexi\u00f3n te\u00f3rica e a imprescind\u00edbel posta en pr\u00e1ctica. Nesta materia abordaremos o significado destas cuesti\u00f3ns para p\u00f3r en marcha unha pedagox\u00eda da paz realizada tanto desde a instituci\u00f3n educativa como desde outros \u00e1mbitos de animaci\u00f3n sociocultural, pero que se proxecte m\u00e1is al\u00e1 dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n para a paz, resoluci\u00f3n de conflitos e cidadan\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703032"}}
{"codigo": "652G03032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estes contidos estar\u00e1n relacionados e adaptaranse aos seguintes \u00e1mbitos:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Dinamizaci\u00f3n cultural-ambiental."}, {"subtema": "2. Diversidade funcional."}, {"subtema": "3. Exclusi\u00f3n-inclusi\u00f3n-servizos sociais."}, {"subtema": "4. Maiores."}, {"subtema": "5. Menores."}, {"subtema": "6. Multiculturalidade-Cooperaci\u00f3n-Desenvolvemento."}, {"subtema": "7. Pol\u00edticas de igualdade-Muller."}, {"subtema": "8 Sa\u00fade-Drogodependencias."}], "temas": [{"tema": "1. Contexto para o que se dese\u00f1a a proposta socioeducativa."}, {"tema": "2. Responsables e grupo destinario da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"tema": "3. Proposta da acci\u00f3n socioeducativa: obxectivos, actuaci\u00f3ns, recursos, avaliaci\u00f3ns, resultados,..."}, {"tema": "4. A Educaci\u00f3n Social no \u00e1mbito das pr\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 30.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es CR\u00c9DITOS E PRESENCIALIDADE Dos 30 cr\u00e9ditos ECTS da materia (750 horas), 370 son de car\u00e1cter presencial e 380 horas de car\u00e1cter non-presencial ou de traballo aut\u00f3nomo. Das 370 horas de car\u00e1cter presencial, 350 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras (25 horas semanais), e as 20 horas restantes dedicaranse a sesi\u00f3ns informativas e formativas, as\u00ed coma titor\u00edas na Facultade. O Practicum II constit\u00fae a \u00fanica materia a cursar no primeiro cuadrimestre do cuarto curso. CONTEXTUALIZACI\u00d3N No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n duns novos plans de estudo acordes cos requirimentos do Espazo Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no ano 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia. Esta declaraci\u00f3n salientaba a importancia de reforzar o trinomio investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n, para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art. 9.1), de tal maneira que considera a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecer a formaci\u00f3n\u2026 [e] proporcionar un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (pre\u00e1mbulo do RD 1393/2007, de 29 de outubro, de ordenaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia denominada Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, para facilitar que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais. Tam\u00e9n se lle asignar\u00e1 un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes necesarias \u00e1 hora da investigaci\u00f3n, co obxecto de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n e como elemento para ter en conta na organizaci\u00f3n do curr\u00edculo. Tr\u00e1tase de que a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incremente a capacidade de aprender con autonom\u00eda e potencie a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI.", "nombre_asignatura": "Practicum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}, {"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "jose.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Rodriguez, Xos\u00e9"}, {"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}, {"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703027"}}
{"codigo": "652G03027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estes contidos estar\u00e1n relacionados e adaptaranse aos seguintes \u00e1mbitos:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Dinamizaci\u00f3n cultural-ambiental."}, {"subtema": "2. Diversidade funcional."}, {"subtema": "3. Exclusi\u00f3n-inclusi\u00f3n-servizos sociais."}, {"subtema": "4. Maiores."}, {"subtema": "5. Menores."}, {"subtema": "6. Multiculturalidade-Cooperaci\u00f3n-Desenvolvemento."}, {"subtema": "7. Pol\u00edticas de igualdade-Muller."}, {"subtema": "8 Sa\u00fade-Drogodependencias."}], "temas": [{"tema": "1. Caracter\u00edaticas xerais da instituci\u00f3n: contexto, infraestrutura, titularidade, organigrama, din\u00e1mica institucional, relaci\u00f3n coa contorna,..."}, {"tema": "2. Protagonistas da acci\u00f3n socioeducativa: profesionais, colectivos destinatarios."}, {"tema": "3. Proxectos de acci\u00f3n socioeducativa: obxectivos, actuaci\u00f3ns, recursos, avaliaci\u00f3ns, resultados,..."}, {"tema": "4. A Educaci\u00f3n Social no \u00e1mbito das pr\u00e1cticas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es Cr\u00e9ditos e presencialidade Dos 12 cr\u00e9ditos ECTS da materia (300 horas), o 45% son de car\u00e1cter presencial (135 horas) e o 55% de traballo aut\u00f3nomo (165 horas) Das 135 horas de car\u00e1cter presencial, 125 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras (25 horas semanais), e as 10 horas restantes adicaranse a sesi\u00f3ns informativas e titor\u00edas na Facultade. Durante o desenvolvemento do Practicum I suspenderase a docencia no resto das materias correspondentes ao segundo cuadrimestre do terceiro curso da Titulaci\u00f3n. Contextualizaci\u00f3n No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n dos plans de estudo acorde cos requirimentos do novo Espazo Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia e que destacaba a importancia de reforzar a investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de Grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art.9.1), de tal maneira que contempla a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan a \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecendo a formaci\u00f3n\u2026..proporcionando un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (Pre\u00e1mbulo) (RD 1393/2007, de 29 de outubro, de Ordenaci\u00f3n das ense\u00f1anzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, facilitando que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais, sen\u00f3n tam\u00e9n asignarlle un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes que se usen para po\u00f1er en funcionamento a investigaci\u00f3n. Tr\u00e1tase de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n, como elemento a ter en conta no exercicio profesional, onde a reflexi\u00f3n sobre a experiencia converta dita experiencia en fonte de aprendizaxe, incrementando a capacidade de aprender con autonom\u00eda, potenciando a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construcci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI.", "nombre_asignatura": "Practicum I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}, {"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}, {"email": "jose.luis.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Salvado, Jose Luis"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}, {"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}, {"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703030"}}
{"codigo": "652G03030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Lecturas para co\u00f1ecer as diversas perspectivas e enfoques."}, {"subtema": "1.2 Discusi\u00f3n en clase."}], "temas": [{"tema": "1. Lecer e tempo libre na sociedade contempor\u00e1nea e as s\u00faas potencialidades educativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Espazos, \u00e1mbitos e contextos da acci\u00f3n-intervenci\u00f3n no tempo libre."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A acci\u00f3n-intervenci\u00f3n educativa no tempo libre."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Xenealox\u00eda da animaci\u00f3n teatral."}, {"subtema": "3.2 A s\u00faa pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "3.3 O teatro lido como recurso."}], "temas": [{"tema": "3. A animaci\u00f3n teatral como ferramenta de intervenci\u00f3n no tempo libre en m\u00faltiples contextos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Pasos e factores a ter presentes na elaboraci\u00f3n dunha programaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Unha programaci\u00f3n: elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o"}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Na materia abordaremos o concepto de tempo libre, as consideraci\u00f3ns desde m\u00faltiples \u00e1mbitos sobre este aspecto da vida das persoas de todas as idades, factores e recursos a ter presentes na s\u00faa intervenci\u00f3n para rematar o cuadrimestre desenvolvendo un obradoiro pr\u00e1ctico de animaci\u00f3n teatral. De natureza eminentemente pr\u00e1ctica, ademais da docencia do prefesor responsable, tratarase de convidar a expertos no sector a compartir experiencias co alumnado.", "nombre_asignatura": "Recursos e estratexias para a intervenci\u00f3n no tempo libre", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703023"}}
{"codigo": "652G03023", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Terminolox\u00eda espec\u00edfica en avaliaci\u00f3n de programas."}, {"subtema": "1.2. Modalidades de avaliaci\u00f3n de programas."}, {"subtema": "1.3. Fases do proceso de avaliaci\u00f3n de programas."}, {"subtema": "1.4. Cualidades \u00e9ticas da avaliaci\u00f3n de programas"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Educaci\u00f3n social, programas e servizos socioeducativos. Investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Finalidade da avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Uso de indicadores e criterios de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. T\u00e9cnicas e instrumentos de recollida de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de datos aplicados \u00e1 avaliaci\u00f3n de programas."}, {"subtema": "2.5 Informe de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Modelos ou perspectivas de avaliaci\u00f3n e calidade de programas e servizos socioeducativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Plan de avaliaci\u00f3n en educaci\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O proceso de avaliaci\u00f3n da calidade dos programas e servizos socioeducativos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia implica o estudo de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n, apoiadas nos co\u00f1ecementos previos de investigaci\u00f3n dende distintos enfoques. Concretamente, ab\u00f3rdanse contidos e competencias en materia de avaliaci\u00f3n de programas, en sentido amplo, e anal\u00edzanse pola s\u00faa repercusi\u00f3n as circunstancias e pol\u00edticas que concurren nesta materia en cada momento e con unha menci\u00f3n especial nos aspectos \u00e9ticos na investigaci\u00f3n avaliativa e \u00e1 formaci\u00f3n metodol\u00f3xica indispensable para o traballo en equipo con outros profesionais.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n de programas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703031"}}
{"codigo": "652G03031", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A evoluci\u00f3n do traballo. An\u00e1lise da profesi\u00f3n de educador/a social"}, {"subtema": "A evoluci\u00f3n do desemprego. Actuaci\u00f3ns segundo o tipo de desemprego"}, {"subtema": "Competencias actuais que require o mercado laboral"}, {"subtema": "O papel da formaci\u00f3n profesional no escenario sociolaboral"}, {"subtema": "A muller no escenario sociolaboral actual. Situaci\u00f3n e perspectivas"}], "temas": [{"tema": "TEMA I.  O escenario sociolaboral"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As politicas de Emprego na Uni\u00f3n Europea. FEDER, FSE, Emprego e Innovaci\u00f3n social (Progress, Eures), Erasmus +"}, {"subtema": "As pol\u00edticas de Emprego en Espa\u00f1a: Estratexia europea para o emprego en Espa\u00f1a, Programa Nacional de Reforma, Estratexia espa\u00f1ola par ao emprego, PAPE"}, {"subtema": "As pol\u00edticas de Emprego en Galicia: convocatorias concretas"}], "temas": [{"tema": "TEMA II. As pol\u00edticas de Emprego:evoluci\u00f3n e situaci\u00f3n actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n da orientaci\u00f3n profesional en Galicia"}, {"subtema": "Profesionais implicados na orientaci\u00f3n profesional"}, {"subtema": "Acci\u00f3ns a desenvolver na orientaci\u00f3n profesional. Acci\u00f3ns individuais. Acci\u00f3ns grupais"}, {"subtema": "Fases no proceso de orientaci\u00f3n profesional: autoco\u00f1ecemento, o perfil profesional, o mercado laboral, fontes de informaci\u00f3n laboral, procesos selectivos, ferramentas na busca de emprego, seguimento do proceso de busca de emprego"}, {"subtema": "O autoemprego. Alternativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III. A orientaci\u00f3n profesional como medida activa de emprego"}]}], "coordinadores": [{"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia proporcionar\u00e1 claves para analizar e valorar as pol\u00edticas de emprego que se est\u00e1n levando a cabo nos contextos galego, espa\u00f1ol e europeo, de xeito que se interioricen como ferramentas de traballo desde un dobre rol: primeiro como futuro/a persoa en busca de emprego que ter\u00e1 que usalas para a s\u00faa propia inserci\u00f3n, e segundo, como futuro/a educador/a que ter\u00e1 que desenvolver programas formativos e de inserci\u00f3n na comunidade. Transversalmente, o alumnado valorar\u00e1 criticamente a perspectiva institucional do escenario sociolaboral non que estamos a vivir e as alternativas posibles ao incremento d\u00e1s desigualdades sociais.", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n e pol\u00edticas de emprego", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703029"}}
{"codigo": "652G03029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Antropolox\u00eda filos\u00f3fica e antropolox\u00eda cultural: caracteres universais e formas particulares do humano"}, {"subtema": "1.2. Introducci\u00f3n \u00e1 antropolox\u00eda filos\u00f3fica"}, {"subtema": "1.3 Introducci\u00f3n \u00e1 antropolox\u00eda cultural"}], "temas": [{"tema": "1. Antropolox\u00eda filos\u00f3fica, antropolox\u00eda cultural e feito educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto de cultura"}, {"subtema": "2.2. O fundamento antropol\u00f3xico da cultura"}, {"subtema": "2.3. Principais sectores da cultura"}], "temas": [{"tema": "2. O animal cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A educaci\u00f3n como problema cultural: a transmisi\u00f3n do aprendido"}, {"subtema": "3.2. Educaci\u00f3n como socializaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Cultura e educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A problem\u00e1tica multicultural: concepto e implicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.2. Consecuencias educativas da multiculturalidade"}], "temas": [{"tema": "4. Multiculturalismo e educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Etnocentrismo e exclusi\u00f3n social"}, {"subtema": "5.2. Unha situaci\u00f3n hist\u00f3rica: o estereotipo antisemita na Alemania moderna"}, {"subtema": "5.3. Papel da educaci\u00f3n na loita contra dos esteretipos e as s\u00faas consecuencias marginalizadoras"}], "temas": [{"tema": "5. Estereotipos, marxinaci\u00f3n e exclusi\u00f3n en perspectiva educativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.sucasas@udc.es", "nombre": "Sucasas Pe\u00f3n, Juan Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Filosof\u00eda e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3nHumanidades", "descripcion": "A materia Antropolox\u00eda da educaci\u00f3n tenta asentar no alumno unha reflexi\u00f3n sobre a significaci\u00f3n humana do proceso educativo; \u00e9 dicir, fundamentar os procesos formativos desde unha perspectiva antropol\u00f3xica, tanto no sentido da antropolox\u00eda filos\u00f3fica coma no da antropolox\u00eda cultural. Establece unha conexi\u00f3n entre a \u00edndole cultural do ser hum\u00e1n (o home non \u00e9 mera natureza, sen\u00f3n animal cultural) e a necesidade conseguinte da educaci\u00f3n como ingredinte esencial da cultura. Presta, por outra banda, particular atenci\u00f3n \u00f3 car\u00e1cter multicultural do mundo contempor\u00e1neo, con decisivas consecuencias no eido educativo, e \u00e1 necesidade de dotar \u00f3 proceso educativo dun esp\u00edrito cr\u00edtico que cuestione os estereotipos responsables das diferentes formas de marxinaci\u00f3n e exclusi\u00f3n sociais.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alberto.sucasas@udc.es", "nombre": "Sucasas Pe\u00f3n, Juan Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703021"}}
{"codigo": "652G03021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Mercado laboral"}, {"subtema": "1.1.- Indicadores e fontes para o estudo do Mercado Laboral e da   exclusi\u00f3n social"}, {"subtema": "1.2. A  situaci\u00f3n de desigualdade das mulleres no mercado laboral e mulleres obxeto de discriminaci\u00f3n m\u00faltiple"}, {"subtema": "1.3. Cambios no emprego e na s\u00faa relaci\u00f3n coa inclusi\u00f3n social"}, {"subtema": "2. Formaci\u00f3n profesional"}, {"subtema": "2.1. Subsistemas, ordenaci\u00f3n e oferta"}, {"subtema": "2.2.  Acreditaci\u00f3n de competencias: finalidade  e procedemento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Mercado laboral e formaci\u00f3n profesional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Factores que interve\u00f1en nos procesos  de  inserci\u00f3n e exclusi\u00f3n laboral."}, {"subtema": "2.2. A empregabilidade como  foco da  intervenci\u00f3n. Elementos  e cr\u00edticas."}, {"subtema": "2.3. O Itinerario personalizado de inserci\u00f3n (IPI) como estratexia de intervenci\u00f3n: caracter\u00edsticas, fases e   acci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.4. Integraci\u00f3n da visi\u00f3n de x\u00e9nero no IPI: finalidades, modalidades e acci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.4. Recursos para a praxe da orientaci\u00f3n ocupacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A inserci\u00f3n laboral: factores, estratexias  e acci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Orientaci\u00f3n Profesional e Orientaci\u00f3n  Ocupacional: delimitaci\u00f3n conceptual, ideas forza, relaci\u00f3ns e aclaraci\u00f3ns terminol\u00f3xicas. Orientaci\u00f3n ocupacional e xustiza social."}, {"subtema": "3.2. Modelos de intervenci\u00f3n: tipolox\u00eda e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "3.3. Finalidades e pautas para integrar a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"subtema": "3.4. \u00c1mbitos e finalidades para a utilizaci\u00f3n das tecnolox\u00edas dixitais na OO"}, {"subtema": "3.5. \u00c1reas de intervenci\u00f3n: que son  e cales son?"}, {"subtema": "3.6. Recursos para a praxe da OO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Delimitaci\u00f3n conceptual  e bases te\u00f3ricas da orientaci\u00f3n ocupacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Perfil profesional  do/a orientador/a laboral"}, {"subtema": "4.2.  A orientaci\u00f3n ocupacional  como campo profesional das/os educadoras/es sociais"}, {"subtema": "1.1. Principais acontecementos e tendencias  no desenvolvemento institucional da OP"}, {"subtema": "1.2. A  orientaci\u00f3n  laboral nas pol\u00edticas de emprego, de igualdade e de inclusi\u00f3n social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema  4. Desenvolvemento institucional,  situaci\u00f3n actual da orientaci\u00f3n laboral  e perfil profesional dos/as orientadores/as laborais."}]}], "coordinadores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A orientaci\u00f3n ocupacional, tam\u00e9n chamada orientaci\u00f3n laboral e orientaci\u00f3n para o emprego, ten como destinatarias as persoas desempregadas, especialmente as que est\u00e1n nunha situaci\u00f3n de vulnerabilidade ou exclusi\u00f3n social. A s\u00faa finalidade \u00e9 a adquisici\u00f3n e/ou mellora dalg\u00fans dos factores persoais implicados na inserci\u00f3n laboral e vencellados a empregabilidade. A orientaci\u00f3n laboral \u00e9 un dos \u00e1mbitos profesionais do/a educador/a social que goza de reco\u00f1ecemento institucional. A materia pretende contribuir a construci\u00f3n dalgunhas das competencias profesionais requiridas neste campo.", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703025"}}
{"codigo": "652G03025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- A discapacidade na sociedade actual."}, {"subtema": "1.2.- Orixes e evoluci\u00f3n das diversas concepci\u00f3ns da discapacidade."}, {"subtema": "1.3.- As Clasificaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "1.4.- Programas de acci\u00f3n e estratexias de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CONCEPTUALIZAC\u00cd\u00d3N DE DISCAPACIDADE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- A INTERVENCI\u00d3N NA ACCI\u00d3N SOCIAL."}, {"subtema": "2.2.- DELIMITACI\u00d3N DE CONTEXTOS DE INTERVENCI\u00d3N DO EDUCADOR SOCIAL NA DISCAPACIDADE"}, {"subtema": "2.2.1. Intervenci\u00f3n na discapacidade no \u00e1mbito familiar."}, {"subtema": "2.2.2. Intervenci\u00f3n na discapacidade no \u00e1mbito socio-comunitario."}, {"subtema": "2.3. ENFOQUES DE INTERVENCI\u00d3N PSICOPEDAG\u00d3XICA"}, {"subtema": "2.3.1.- Enfoque Conductista."}, {"subtema": "2.3.2.- Enfoque Cognitivo-Constructivista."}, {"subtema": "2.3.3.- Enfoque Ecol\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: INTERVENCI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N SOCIAL."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- CONCEPTUALIZACI\u00d3N DO ATRASO MENTAL."}, {"subtema": "3.2.- FACTORES ETIOL\u00d3GICOS."}, {"subtema": "3.3.- Os INDICADORES DE PROBLEMAS DE ATRASO MENTAL."}, {"subtema": "3.4.- DESENVOLVEMENTO COGNITIVO E ORGANIZACI\u00d3N DOS PROCESOS"}, {"subtema": "INTELECTUAIS."}, {"subtema": "3.5.- ASPECTOS PSICO-EMOCIONAIS DO ATRASO MENTAL."}, {"subtema": "3.6.- DIFICULTADES DE ADAPTACI\u00d3N SOCIAL."}, {"subtema": "3.7.- ALGUNHAS S\u00cdNDROMES DO ATRASO MENTAL."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: A DISCAPACIDADE INTELECTUAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- CONCEPTUALIZACI\u00d3N DOS TGD."}, {"subtema": "4.2.- TIPOS DE TRASTORNOS."}, {"subtema": "4.3.- O TRASTORNO AUTISTA: DESCRICI\u00d3N, ETIOLOG\u00cdA, PREVALENCIA"}, {"subtema": "E CONCEPTO DE \"ESPECTRO AUTISTA\"."}, {"subtema": "4.4.- Os OUTROS TGD: A S\u00cdNDROME DE RETT, A S\u00cdNDROME"}, {"subtema": "DESINTEGRATIVO INFANTIL, A S\u00cdNDROME DE ASPERGER."}, {"subtema": "4.5.- RECOMENDACI\u00d3NS PREVIAS \u00c1 INTERVENCI\u00d3N."}, {"subtema": "4.6.- ENFOQUES COGNITIVOS DE INTERVENCI\u00d3N: PROGRAMAS DE"}, {"subtema": "\"LECTURA DA MENTE\"."}, {"subtema": "4.7.- FORMAS DE ENSINAR A \"LEER A MENTE\": PRINCIPIOS E NIVEIS DE"}, {"subtema": "ENSINO."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: OS TRASTORNOS XENERALIZADOS DO DESENVOLVEMENTO (TGD)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- ACERCA DA ENFERMIDADE E As s\u00faas SECUELAS."}, {"subtema": "5.2.- As DISCAPACIDADES F\u00cdSICAS: DESCRICI\u00d3N E TIPOS."}, {"subtema": "5.3.- ALGUNHAS RECOMENDACI\u00d3NS DE INTERVENCI\u00d3N PARA O EDUCADOR."}, {"subtema": "5.4.- RECURSOS E AXUDAS T\u00c9CNICAS PARA A INTERVENCI\u00d3N DO EDUCADOR SOCIAL CON DISCAPACITADOS F\u00cdSICOS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: ENFERMIDADE, LIMITACI\u00d3N F\u00cdSICA E DISCAPACIDADE"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Os contidos da materia contemplan, por unha banda, o \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, que non \u00e9 outro que o da discapacidade e, por outra, os procesos, procedementos e factores que interve\u00f1en na acci\u00f3n educativa en contextos non formais para inducir cambios comportamentales. En relaci\u00f3n con este \u00faltimo aspecto \u00e9 necesario que o alumno co\u00f1eza as distintas formas que poden adoptar os estados deficitarios e diferencie entre os factores de car\u00e1cter intrapersonal do suxeito daqueloutros de natureza interpersoal e/ou contextual. Desde unha perspectiva psicopedag\u00f3xica, a docencia dunha materia destas caracter\u00edsticas para futuros educadores sociais debe fornecerlles non s\u00f3 os co\u00f1ecementos e a metodolox\u00eda necesaria para facer fronte \u00e1s situaci\u00f3ns tan especiais e particulares, moitas veces distorsionadas e decepcionantes, coas que se poden atopar na s\u00faa vida profesional, sen\u00f3n tam\u00e9n axudarlles a desenvolver unhas actitudes de reflexi\u00f3n, de cr\u00edtica e de compromiso para abordalas de forma consistente.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica nas discapacidades", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703026"}}
{"codigo": "652G03026", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Determinaci\u00f3n conceptual"}, {"subtema": "2. Selecci\u00f3n da mostra"}, {"subtema": "2.1 Selecci\u00f3n da mostra no enfoque cuantitativo"}, {"subtema": "2.2. Selecci\u00f3n da mostra no enfoque cualitativo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Instrumentos de recollida da informaci\u00f3n cuantitativos"}, {"subtema": "1.1. Escalas"}, {"subtema": "1.2. Cuestionario"}, {"subtema": "2. Instrumentos de recollida da informaci\u00f3n cualitativos"}, {"subtema": "2.1. Observaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Entrevistas"}, {"subtema": "2.3. Grupos de discusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "I. T\u00c9CNICAS DE RECOLLIDA DA INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. An\u00e1lise de datos categ\u00f3ricos ou nominales."}, {"subtema": "1.1. An\u00e1lise descriptivo"}, {"subtema": "1.2. Teor\u00eda da probabilidade"}, {"subtema": "1.3. T\u00e1boas de continxencia"}, {"subtema": "1.4. Inferencia"}, {"subtema": "1.5. Coeficiente chi-cadrado"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise de datos ordinais"}, {"subtema": "2.1. An\u00e1lise descritivo"}, {"subtema": "2.2. Comparaci\u00f3n entre grupos nunha variable ordinal"}, {"subtema": "2.3. Relaci\u00f3n e comparaci\u00f3n entre variables ordinales"}, {"subtema": "3. An\u00e1lise de datos m\u00e9tricos"}, {"subtema": "4. An\u00e1lise e construci\u00f3n de redes famiiares"}], "temas": [{"tema": "II. T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE DA INFORMACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A realidade socio-educativa do educador/a social \u00e9 complexa, diversa e dif\u00edcil de analizar, describir e interpretar, por iso \u00e9 necesario, que ao longo da s\u00faa formaci\u00f3n acad\u00e9mica, adquira unha serie de competencias que lle permitan desenvolver a s\u00faa posterior actividade profesional. Por tal circunstancia, a aprendizaxe e aplicaci\u00f3n de diversas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n, que se planifican nesta materia, permitir\u00e1 nun futuro ao educador/a social seleccionar a m\u00e1is adecuada para solucionar os problemas que se encontrar\u00e1 no seu pr\u00f3ximo \u00e1mbito laboral. Sen esquecer que o/a educador/a social dentro do seu \u00e1mbito laboral ter\u00e1 que investigar para poder achegar posibles soluci\u00f3ns que melloren o contexto no que se desenvolva a s\u00faa actividade laboral. A diversidade de concepci\u00f3ns epistemol\u00f3xicas aplicables \u00e1s distintas situaci\u00f3ns sociais ser\u00e1 fonte de informaci\u00f3n para o/a investigador/a social, permit\u00edndolle determinar cal \u00e9 a m\u00e1is adecuada para solucionar o problema ao que se enfronta. Non se pretende establecer unha prelaci\u00f3n ou unha orde de importancia entre os variados modos de investigaci\u00f3n, sen\u00f3n que \u00e9 o problema de investigaci\u00f3n o que determinar\u00e1 a elecci\u00f3n dunha metodolox\u00eda ou outra, facendo dela a m\u00e1is v\u00e1lida para este tipo de problema. Todo isto non ten sentido se non nos preguntamos e respondemos \u00e1 pregunta: que queremos conseguir. Son moitos os instrumentos que podemos utilizar para obter datos e, por elo, \u00e9 necesario ter co\u00f1ecemento do amplo abano de posibilidades. Un bo/boa profesional ser\u00e1 aquel/a que saiba optar, en cada circunstancia, polas t\u00e9cnicas e instrumentos que mellor se adapten \u00e1 situaci\u00f3n. Por iso, \u00e9 necesario afondar no co\u00f1ecemento e no dominio das distintas ferramentas que temos \u00e1 nosa disposici\u00f3n. As\u00ed, nesta materia ir\u00e1nse analizando as principais t\u00e9cnicas e instrumentos que poden ser aplicadas ao \u00e1mbito socioeducativo, indicando as s\u00faas caracter\u00edsticas fundamentais, as vantaxes e inconvenientes que presentan e as circunstancias ou momentos m\u00e1is adecuados para po\u00f1elas en pr\u00e1ctica.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703024"}}
{"codigo": "652G03024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O envellecemento demogr\u00e1fico."}, {"subtema": "1.2. Consecuencias do envellecemento  demogr\u00e1fico."}, {"subtema": "1.3. A xubilaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Envellecemento activo"}], "temas": [{"tema": "1. Retos psicosociais do envellecemento. A xubilaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A explicaci\u00f3n do envellecemento: o modelo da competencia vs. o modelo do  declive."}, {"subtema": "2.2. Cambios biol\u00f3xicos, cognitivos e socioafectivos nas persoas maiores."}, {"subtema": "2.3. Variables moduladoras do desenrolo biol\u00f3xico, cognitivo e socioafectivo nas persoas maiores"}], "temas": [{"tema": "2. Funcionamento cognitivo e socioafectivo nas persoas maiores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. A Autonom\u00eda nas persoas maiores"}, {"subtema": "3.3. A Dependencia nas persoas maiores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Autonom\u00eda e Dependencia nas persoas maiores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Caracterizaci\u00f3n da demencia."}, {"subtema": "4.3. Dimensi\u00f3ns afectadas na demencia"}, {"subtema": "4.4. A Avaliaci\u00f3n Psicol\u00f3xica da demencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.  A Demencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A Estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "5.2. Os Programas de Estimulaci\u00f3n Cognitiva"}, {"subtema": "5.3. Estratexias e t\u00e9cnicas psicol\u00f3xicas utilizadas na Estimulaci\u00f3n Cognitiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3xica  nas persoas maiores con Dependencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. O coidado desde o \u00e1mbito familiar: O sistema informal"}, {"subtema": "6.3. O coidador principal."}, {"subtema": "6.4. Intervenci\u00f3n no coidador principal non profesional."}], "temas": [{"tema": "6. O coidado das persoas maiores con dependencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. A educaci\u00f3n social no \u00e1mbito das persoas maiores"}], "temas": [{"tema": "7. O papel do Educador Social na atenci\u00f3n \u00e1s persoas maiores"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.pineiro.aguin@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Aguin, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A introduci\u00f3n da Psicoserontolox\u00eda como disciplina no curriculum do Grao en Educaci\u00f3n Social xustif\u00edcase, entre outras raz\u00f3ns, por d\u00faas, poucos cuestionables na actualidade: a necesidade de aprender ao longo de toda a nosa vida e o feito de que a sociedade actual est\u00e1 envellecendo. Baixo estas premisas, esta disciplina porponse acercar ao estudiante \u00e1s caracter\u00edsticas do funcionamento cognitivo das peroas maiores contribuindo con elo \u00e1 formaci\u00f3n dos profesionais que han de traballar con elas.", "nombre_asignatura": "Psicoxerontolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "isabel.pineiro.aguin@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Aguin, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703017"}}
{"codigo": "652G03017", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Aparici\u00f3n do termo e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.2 An\u00e1lise conceptual"}, {"subtema": "1.3 Conceptos af\u00edns: xesti\u00f3n cultural e desenvolvemento comunitario"}], "temas": [{"tema": "1. A Animaci\u00f3n Sociocultural: x\u00e9nese e evoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Diversas perspectivas segundo os referentes te\u00f3ricos"}, {"subtema": "2.2 Econ\u00f3mico, Educativo, Social e Cultural."}], "temas": [{"tema": "2. \u00c1mbitos de intervenci\u00f3n da ASC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Fases de elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Metodolox\u00edas e din\u00e1micas de implicaci\u00f3n social"}, {"subtema": "3.3 O rol do/a animador/a sociocultural: o seu exercizo profesional"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o dun proxecto de ASC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Achegamento ao seu contido."}, {"subtema": "4.2 Boas Pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "4. A Axenda 21 da Cultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Espazos, recursos e programas a nivel local"}, {"subtema": "5.2 Os municipios como marco administrativo e de acci\u00f3n: organigramas e \u00e1reas de acci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Cidadan\u00eda e Participaci\u00f3n Social"}, {"subtema": "5.4 O patrimonio cultural como motor de desenvolvemento local"}], "temas": [{"tema": "5. Animaci\u00f3n e Xesti\u00f3n Sociocultural"}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A profesionalizaci\u00f3n do/a educador/a social ten na animaci\u00f3n e na acci\u00f3n sociocultural un \u00e1mbito ben determinado pola teor\u00eda as\u00ed como pola praxe profesional. Na presente materia, pret\u00e9ndese po\u00f1er a disposici\u00f3n do alumnado, referentes tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos que redunden nunha formaci\u00f3n s\u00f3lida e diversificada neste aspecto. Orixe de conceptos chave, \u00e1mbitos m\u00e1is caracter\u00edsticos, dese\u00f1o, execuci\u00f3n e avaliaci\u00f3n dun proxecto de animaci\u00f3n sociocultural, axentes culturais e labor en diferentes \u00e1mbitos son alg\u00fans dos contidos a abordar.", "nombre_asignatura": "Animaci\u00f3n e xesti\u00f3n sociocultural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703018"}}
{"codigo": "652G03018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A Educaci\u00f3n de Persoas Adultas dentro do marco da Educaci\u00f3n permanente. O papel da Unesco."}, {"subtema": "1.2. Buscando unha definici\u00f3n de Educaci\u00f3n de Persoas Adultas: obxectivos e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Os \u00e1mbitos  tradicionais da intervenci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "1.4. Sectores emerxentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. PERSPECTIVAS ACTUAIS DA EDUCACI\u00d3N DE PERSOAS ADULTAS: Concepcions, finalidades e \u00e1mbitos da educaci\u00f3n de persoas adultas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A investigaci\u00f3n positivista/empirista e o modelo t\u00e9cnol\u00f3xico"}, {"subtema": "2.2. A perspectiva hermen\u00e9utica e o modelo intepretativo"}, {"subtema": "2.3. A perspectiva cr\u00edtica e a racionalidade emancipatoria"}, {"subtema": "2.4. Limitaci\u00f3ns da perspectiva cr\u00edtica: O modelo radical."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. MODELOS DE EDUCACI\u00d3N DE PERSOAS ADULTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O concepto de adultez e vellez"}, {"subtema": "3.2. Trazos sociol\u00f3xicos das persoas que participan en procesos de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Os intereses e as motivaci\u00f3ns profesionais, personais e culturais."}, {"subtema": "3.4. Mitos e estereotipos sobre a vellez"}, {"subtema": "3.5. Estilos e calidade de vida das persoas maiores e a s\u00faa incidencia educativa."}, {"subtema": "3.6. Envejecimiento activo: Conceptualizacions e desaf\u00edos no modelo de sociedad presente."}], "temas": [{"tema": "3. CARACTER\u00cdSTICAS PSICOSOCIAIS DO ENSINO E A APRENDIZAXE DAS PERSOAS ADULTAS E MAIORES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Finalidades e funci\u00f3ns da formaci\u00f3n b\u00e1sica."}, {"subtema": "4.2. Conceptualizaci\u00f3n: Alfabetizaci\u00f3n absoluta e alfabetizaci\u00f3n funcional"}, {"subtema": "4.3. Orientaci\u00f3ns da alfabetizaci\u00f3n: Modelo \u201caut\u00f3nomo\u201d e Modelo \u201ccultural\u201d"}, {"subtema": "4.4. Enfoques metodol\u00f3xicos para a aprendizaxe da leitoescritura: Do enfoque alfab\u00e9tico ao m\u00e9todo global anal\u00edtico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A FORMACI\u00d3N B\u00c1SICA DA EDUCACI\u00d3N DE PERSOAS ADULTAS: CONCEPTUALIZACI\u00d3NS E PERSPECTIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Formaci\u00f3n e desenvolvemento profesional dos educadores das persoas adultas: Un breve repaso pola historia da Educaci\u00f3n de Persoas Adultas en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "5.2. Modelos de formaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. Consideraci\u00f3ns para unha formaci\u00f3n de profesionais da educaci\u00f3n de persoas adultas."}], "temas": [{"tema": "5. OS EDUCADORES E AS EDUCADORAS DE PERSOAS ADULTAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Educaci\u00f3n de Persoas Adultas e Maiores \u00e9 un campo de co\u00f1ecemento e investigaci\u00f3n recente, pero o suficientemente extenso e relevante como para organizarse nunha disciplina universitaria obrigatoria para os profesionais da educaci\u00f3n social, compartindo coa asignatura de E. Permanente o m\u00f3dulo do Grado de Educaci\u00f3n Social: APRENDIZAXE A LONGO DA VIDA. A finalidade desta materia e formar aos profesionais da educaci\u00f3n social como futuros formadores de persoas adultas e maiores nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como asesorar a profesionais da educaci\u00f3n que est\u00e1n a traballar con persoas adultas pero que carecen de co\u00f1ecementos espec\u00edficos sobre as caracter\u00edsticas propias que definen esta educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n de persoas adultas e maiores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703012"}}
{"codigo": "652G03012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Marco lexislativo espa\u00f1ol e galego dos centros educativos."}, {"subtema": "Organos de goberno e de coordinaci\u00f3n dos centros educativos. Composici\u00f3n e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "Os documentos do centro como marco de actuaci\u00f3n nos mesmos."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n dos centros educativos con outras instituci\u00f3ns e organizaci\u00f3ns socioeducativas."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise das organizaci\u00f3ns socioeducativas do contorno. A estructura dos centros educativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise das organizaci\u00f3ns: diferentes imaxes das organizaci\u00f3ns como clave para o seu estudio."}, {"subtema": "A micropol\u00edtica organizativa: poder, ideolox\u00eda e conflicto nas instituci\u00f3ns socioeducativas."}], "temas": [{"tema": "O estudio das organizaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n diferenciada das s\u00faas estructuras e funci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A especificidade dos centros escolares como organizaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conflicto e convivencia nos centros educativos."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n da convivencia: datos e interpretaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Intervenci\u00f3ns para a mellora."}], "temas": [{"tema": "Unha dimensi\u00f3n clave das organizaci\u00f3ns socioeducativas: A convivencia."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Rodriguez, Xos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Materia coa que se pretende que se co\u00f1eza o funcionamento das instituci\u00f3ns nas que poder\u00e1n desenvolver o seu traballo, fundamentalmente as de car\u00e1cter educativo regulado, coas que ter\u00e1n que relacionarse na s\u00faa intervenci\u00f3n profesional.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de instituci\u00f3ns socioeducativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "jose.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Rodriguez, Xos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703014"}}
{"codigo": "652G03014", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Introduci\u00f3n e formulaci\u00f3ns te\u00f3ricas."}, {"subtema": "1.2.Benestar Social e Estrutura Social."}, {"subtema": "1.3. Pol\u00edtica Social e Benestar Social."}, {"subtema": "1.4. Estado Asistencial e/ou Estado do Benestar."}, {"subtema": "1.5. Tipos de estados do benestar: modelo n\u00f3rdico, continental, anglosax\u00f3n e mediterr\u00e1neo ou do Sur de Europa."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Tipos de estados do Benestar e Pol\u00edtica Social de Espa\u00f1a/Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Caracter\u00edsticas dos Servizos Sociais en Espa\u00f1a/Galicia."}, {"subtema": "2.2. Lei de Servizos Sociais da Xunta de Galicia."}, {"subtema": "2.3. Servizos, prestaciones socioecon\u00f3micas, equipamentos, centros e entidades prestadoras de Servicios Sociales."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- O sistema p\u00fablico de Servizos Sociais en Espa\u00f1a e Galicia. O papel das Administraci\u00f3ns P\u00fablicas, o terceiro sector e o \u00e1mbito privado na xesti\u00f3n dos Servizos Sociais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Necesidades e demandas sociais."}, {"subtema": "3.2.Os diferentes colectivos destinatarios dos Servizos Sociais."}, {"subtema": "3.3. A planificaci\u00f3n de Servizos Sociais."}, {"subtema": "3.4. A creaci\u00f3n de indicadores sociais."}, {"subtema": "3.5. Avaliaci\u00f3n de Servizos Sociais."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.-O estudo t\u00e9cnico dos Servizos Sociais: colectivos destinatarios (pobreza, dependencia, muller, familias, inmigraci\u00f3n, xitanos, etc.), necesidades e demandas, a planificaci\u00f3n dos servizos, a avaliacion dos Servizos Sociais."}]}], "coordinadores": [{"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia trata de formar ao alumnado na complexidade dos Servizos Sociais e o Benestar Social dentro do contexto das pol\u00edticas sociais. Form\u00falase como obxectivo fundamental a s\u00faa capacitaci\u00f3n para o estudo das necesidades e demandas, e para a x\u00e9nese e desenvolvemento de plans, programas e proxectos. Est\u00fadanse os diferentes tipos de Estados do Benestar, as caracter\u00edsticas dos Servizos Sociais dentro das pol\u00edticas p\u00fablicas, o marco lexislativo destes Servizos Sociais, e a demanda de servizos p\u00fablicos de atenci\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "Servizos sociais e benestar social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703015"}}
{"codigo": "652G03015", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A familia como contexto de desenvolvemento humano"}, {"subtema": "2. Formaci\u00f3n e desenvolvemento dos v\u00ednculos afectivos"}, {"subtema": "3. A socializaci\u00f3n no contexto familiar"}, {"subtema": "4. O desenvolvemento socioemocional nas familias adoptivas"}, {"subtema": "5. Divorcio, monoparentalidade e novos emparellamentos"}, {"subtema": "6. Desenvolvemento socioemocional en contextos familiares de risco: os malostratos na familia"}], "temas": [{"tema": "I. SESI\u00d3NS EXPOSITIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. An\u00e1lise das concepci\u00f3ns familiares"}, {"subtema": "2. A observaci\u00f3n condutual"}, {"subtema": "3. Ensino de habilidades parentais"}, {"subtema": "4. Habilidades b\u00e1sicas de comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica"}], "temas": [{"tema": "II. SESI\u00d3NS INTERACTIVAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese que o alumnado acade os fundamentos da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en contextos familiares convencionais, non convencionais e de risco. O temario estrut\u00farase nunha parte te\u00f3rica, onde se presentan cales son os fundamentos dun funcionamento familiar \u00f3ptimo en canto a v\u00ednculos afectivos e estratexias de socializaci\u00f3n, e como estas variables poden resultar afectadas en contextos non convencionais e de risco. A parte pr\u00e1ctica est\u00e1 formada por temas que son de especial interese para a formaci\u00f3n do educador e educadora familiar.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n en contextos familiares de risco", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703019"}}
{"codigo": "652G03019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. - A INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA."}, {"subtema": "1.1. Definici\u00f3n e caracter\u00edsticas da investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "1.2 Definici\u00f3n e caracter\u00edsticas da investigaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": "1.3. Tipos de Investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 2. - OS PARADIGMAS DE INVESTIGACI\u00d3N."}, {"subtema": "2.1. Cuesti\u00f3ns b\u00e1sicas."}, {"subtema": "2.2. Caracter\u00edsticas dos paradigmas."}, {"subtema": "2.3. Posici\u00f3ns ante a diversidade paradigm\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I.- FUNDAMENTOS DA INVESTIGACI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3. - O PROCESO XERAL DE INVESTIGACI\u00d3N."}, {"subtema": "3.1. Formulaci\u00f3n do problema."}, {"subtema": "3.2. Revisi\u00f3n da literatura."}, {"subtema": "3.3. Hip\u00f3tese e variables."}, {"subtema": "3.4. Dese\u00f1os de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5. Poboaci\u00f3n e mostra."}, {"subtema": "3.6. T\u00e9cnicas de recollida de datos."}, {"subtema": "3.7. Informe da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.8. Diferenzas do proceso de investigaci\u00f3n dende a perspectiva cuantitativa e/ou cualitativa."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II.- A INVESTIGACI\u00d3N NO \u00c1MBITO EDUCATIVO E SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4. - A INVESTIGACI\u00d3N DENDE UNHA PERSPECTIVA CUANTITATIVA."}, {"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Investigaci\u00f3n experimental"}, {"subtema": "4.3. Investigaci\u00f3n non experimental."}, {"subtema": "TEMA 5. - INVESTIGACI\u00d3N DENDE UNHA PERSPECTIVA CUALITATIVA."}, {"subtema": "5.1. Investigaci\u00f3n acci\u00f3n, investigaci\u00f3n colaborativa e investigaci\u00f3n participativa."}, {"subtema": "5.2. Investigaci\u00f3n evaluativa"}, {"subtema": "5.3. Otros m\u00e9todos cualitativos: biogr\u00e1fico, etnogr\u00e1fico, fenomenolog\u00eda, etnometodolog\u00eda y estudio de casos."}, {"subtema": "TEMA 6.- A ESTAD\u00cdSTICA COMO INSTRUMENTO DE INVESTIGACI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III.- METODOLOX\u00cdA CUANTITATIVA E CUALITATIVA NA INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA"}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A realidade socio-educativa do/a educador/a social \u00e9 complexa, diversa e dif\u00edcil de analizar, describir e interpretar, por iso \u00e9 necesario, que ao longo da s\u00faa formaci\u00f3n acad\u00e9mica, adquira unha serie de competencias que lle permitan desenvolver a s\u00faa posterior actividade profesional. Por tal circunstancia, a aprendizaxe e aplicaci\u00f3n de dirversas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n, que se planifican nesta materia, permitir\u00e1 nun futuro ao educador/a social selecionar a m\u00e1is adecuada para solucionar os problemas que se encontrar\u00e1 no seu pr\u00f3ximo \u00e1mbito laboral. Sen esquecer que o/a educador/a social dentro do seu \u00e1mbito laboral ter\u00e1 que investigar para poder achegar posibles soluci\u00f3ns que melloren o contexto no que se desenvolva a s\u00faa actividade laboral. A diversidade de concepci\u00f3ns epistemol\u00f3xicas aplicables \u00e1s distintas situaci\u00f3ns sociais ser\u00e1 fonte de informaci\u00f3n para o/a investigador/a social, permit\u00edndolle determinar cal \u00e9 a m\u00e1is adecuada para solucionar o problema ao que se enfronta. Non se pretende establecer unha prelaci\u00f3n ou unha orde de importancia entre os variados modos de investigaci\u00f3n, sen\u00f3n que \u00e9 o problema de investigaci\u00f3n o que determinar\u00e1 a elecci\u00f3n dunha metodolox\u00eda ou outra, facendo dela a m\u00e1is v\u00e1lida para este tipo de problema. O desenvolvemento da investigaci\u00f3n pretende, ademais de solucionar problemas existentes no contexto social, ser fonte de informaci\u00f3n e formaci\u00f3n para os profesionais encargados de desenvolver a s\u00faa actividade neste campo de traballo, permit\u00edndolles intervir con m\u00e1is garant\u00edas de calidade e, sobre todo, ser capaces de anticiparse aos problemas e as necesidades do \u00e1mbito.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703011"}}
{"codigo": "652G03011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese, estructura e funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1.Os sistemas educativos nacionais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese, evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e lexislaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": "As clases populares e outros modelos de escola."}], "temas": [{"tema": "2. O sistema educativo en Espa\u00f1a. Os modelos oficiais e outras formas de alfabetizaci\u00f3n e de escolarizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os pioneiros da escola contempor\u00e1nea. A Escola Nova. Teor\u00edas educativas socialistas, marxistas, anarquistas e libertarias. As pedagox\u00edas cr\u00edticas. Planteamentos pedag\u00f3xicos antiautoritarios. As correntes cr\u00edticas \u00e1 instituci\u00f3n escolar."}], "temas": [{"tema": "3. O pensamento pedag\u00f3xico contempor\u00e1neo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensi\u00f3n cient\u00edfica, pol\u00edtica e emp\u00edrica."}], "temas": [{"tema": "4. A cultura escolar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da formaci\u00f3n do profesorado."}, {"subtema": "Incorporaci\u00f3n de novas figuras profesionais relacionadas coa E. Social."}], "temas": [{"tema": "5. Xenealox\u00eda da profesi\u00f3n docente."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.malheirog@udc.es", "nombre": "Malheiro Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Historia da Educaci\u00f3n \u00e9 unha materia obrigatoria no segundo curso do Grao de Educaci\u00f3n Social cun peso de seis cr\u00e9ditos. O obxectivo central da asignatura consiste en comprender a natureza hist\u00f3rica dos feitos educativos, dentro e f\u00f3ra da escola como instituci\u00f3n; dos procesos de alfabetizaci\u00f3n e escolarizaci\u00f3n que se deron a partir do s\u00e9culo XIX, nomeadamente en Galicia, as\u00ed como dos factores que explican o seu desenvolvemento. Centra o seu interese na clarificaci\u00f3n de conceptos, na contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rica dos fen\u00f3menos estudados e na interrelaci\u00f3n que se establece entre os modelos educativos e os sistemas pol\u00edticos en cada \u00e9poca hist\u00f3rica co obxecto de que o alumnado sexa quen de situar axeitadamente o pasado nas s\u00faas coordenadas espaciais e temporais a fin de axudarlle a comprender o presente.", "nombre_asignatura": "Historia da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "jose.malheirog@udc.es", "nombre": "Malheiro Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703016"}}
{"codigo": "652G03016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A infancia: categor\u00eda sociohist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2. O sistema tutelar."}, {"subtema": "1.3. Dos tribunais de nenos \u00f3s xulgados de menores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO I: Unha historia do presente das medidas de regulaci\u00f3n, protecci\u00f3n e control da infancia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Pobreza, vulnerabilidade e exclusi\u00f3n social."}, {"subtema": "2.2. Aproximaci\u00f3n conceptual: desprotecci\u00f3n, desadaptaci\u00f3n e delincuencia."}, {"subtema": "2.3. O sistema de protecci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "2.4. A (in)xustiza de menores."}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO II: As infancias e os seus dereitos. O sistema de protecci\u00f3n infantil e da xustiza xuvenil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Infancias nun contexto neoliberal"}, {"subtema": "3.2. X\u00e9nero e conflito."}, {"subtema": "3.3. \u00c9xito e fracaso escolar na definici\u00f3n das identidades xuven\u00eds. Transici\u00f3ns \u00f3 mundo adulto."}, {"subtema": "3.4. Familias: entre o control e os afectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO III: Adolescencias socialmente conflitivas: O papel das instituci\u00f3ns educadoras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Da educaci\u00f3n especializada \u00e1 educaci\u00f3n social."}, {"subtema": "4.2.  O proxecto educativo individualizado."}, {"subtema": "4.3. A educaci\u00f3n en medio aberto."}, {"subtema": "4.4. A educaci\u00f3n en acollemento residencial. Documentos de elaboraci\u00f3n interna: Protocolos, plans, programas, proxectos, regulamentos, memorias."}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO IV: A educaci\u00f3n social no \u00e1mbito de menores. Traballando por proxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Novos retos para a educaci\u00f3n social."}, {"subtema": "5.2. Elementos para o dise\u00f1o dun modelo educativo cr\u00edtico e inclusivo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO V: Problematizando as pr\u00e1cticas socioeducativas: Pistas para innovar."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Menores en risco, en desprotecci\u00f3n, en desamparo, en desadaptaci\u00f3n, en conflito social; diferentes expresi\u00f3ns para visibilizar procesos caracterizados polas dificultades, necesidades ou conflitos que limitan as posibilidades de estas outras infancias para participaren na sociedade da que forman parte, facendo necesaria a intervenci\u00f3n da entidade p\u00fablica. Comparten o feito de ser suxeitos fr\u00e1xiles (Varela e \u00c1lvarez-Ur\u00eda) ao teren en com\u00fan certa exclusi\u00f3n, polo menos parcial, da consideraci\u00f3n de normalidade; co agravante de que esa situaci\u00f3n social non se reparte por igual en funci\u00f3n da estratificaci\u00f3n social, sen\u00f3n que se agudiza na zona onde se acumulan os h\u00e1ndicaps econ\u00f3micos. Dado que unha das sa\u00eddas profesionais \"cl\u00e1sicas\" da educaci\u00f3n social remite a este \u00e1mbito, pretendemos asegurar que o alumnado conquira aqueles co\u00f1ecementos que, pola s\u00faa especificidade, non ser\u00e1n traballados noutras asignaturas. Comezaremos apelando \u00e1 historia para descubrir as regras de constituci\u00f3n da chamada infancia en desprotecci\u00f3n e conflito social, as\u00ed como as diferentes repostas institucionais que se dese\u00f1aron para atendela. Afondaremos no marco lexislativo actual, cuestionando a aparente neutralidade das categor\u00edas xur\u00eddicas creadas para designar estes procesos sociais, e facendo especial fincap\u00e9 na urxencia de visibilizar a s\u00faa dimensi\u00f3n social fronte \u00e1 individual. Unha vez definido o marco xur\u00eddico, e desde a pedagox\u00eda cr\u00edtica, achegar\u00e9monos \u00f3s contextos sociais que colocan \u00f3s menores de idade en situaci\u00f3ns vitais de especial vulnerabilidade, det\u00e9ndonos en d\u00faas instituci\u00f3ns educadoras: as familias e as escolas, pero sempre en conexi\u00f3n coas actuais pol\u00edticas sociais. Para finalizar, articularemos o aprendido traballando por proxectos a educaci\u00f3n social, contribuiremos a adquisici\u00f3n daquelas destrezas e competencias profesionais que posibilitan un \u00f3ptimo exercicio profesional, e destacaremos as posibilidades educativas dos centros de menores apostando por unha investigaci\u00f3n educativa cr\u00edtica que garanta un maior benestar para a infancia e, por ende, un maior grao de xustiza social. Este \u00e9 o noso reto que, esperemos, faga seu o alumnado.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n de menores en desprotecci\u00f3n e conflito social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703020"}}
{"codigo": "652G03020", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e coordinar planos e proxectos socioeducativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O proceso comunicativo dende a psicolox\u00eda social"}, {"subtema": "A linguaxe: Concepto, elementos, clasificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Usos da linguaxe:a construci\u00f3n discursiva da realidade social"}, {"subtema": "O x\u00e9nero, a discapacidade, a inmigraci\u00f3n e a exclusi\u00f3n na linguaxe"}], "temas": [{"tema": "1.\tA comunicaci\u00f3n e a linguaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos educativos e comunicativos"}, {"subtema": "Axentes e elementos na comunicaci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "A dimensi\u00f3n f\u00edsica da comunicaci\u00f3n educativa: canle e contexto f\u00edsico"}, {"subtema": "Os medios de comunicaci\u00f3n social: lectura e an\u00e1lise cr\u00edtica"}, {"subtema": "Propaganda, publicidade e estratexias de mercado"}, {"subtema": "A educaci\u00f3n da comunicaci\u00f3n: Educomunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Estilos comunicativos: o educador/a como comunicador/a"}, {"subtema": "Habilidades comunicativas, estratexias de comunicaci\u00f3n en p\u00fablico e implicaci\u00f3ns da linguaxe verbal e non verbal"}], "temas": [{"tema": "2.\tA comunicaci\u00f3n na acci\u00f3n socioeducativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao social media"}, {"subtema": "Recursos TIC para a aprendizaxe: Espazos coworking; redes de aprendizaxe (learning networks); recursos educativos en aberto (OER); Massive open online courses (MOOC) e Personal learning environments (PLE)"}, {"subtema": "A infograf\u00eda como ferramenta comunicativa na rede"}, {"subtema": "O plan de comunicaci\u00f3n nas organizaci\u00f3n sociais: diagn\u00f3stico de necesidades, dese\u00f1o e avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. As TIC e as redes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A aprendizaxe cooperativa e colaborativa"}, {"subtema": "A relaci\u00f3n do centro socioeducativo coa s\u00faa contorna"}, {"subtema": "A participaci\u00f3n como parcela educable:asociacionismo e movementos sociais"}, {"subtema": "Os grupos e o seu funcionamento: din\u00e1micas e t\u00e9cnicas de grupo"}], "temas": [{"tema": "4. Colaboraci\u00f3n, relaci\u00f3n e participaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As emoci\u00f3ns e os sentimentos na educaci\u00f3n: educaci\u00f3n emocional"}, {"subtema": "A intelixencia emocional e social: concepto e condicionantes"}, {"subtema": "A teor\u00eda das intelixencias m\u00faltiples"}, {"subtema": "O humor: implicaci\u00f3n para as organizaci\u00f3ns"}, {"subtema": "O Liderado en educaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tA educaci\u00f3n emocional na comunicaci\u00f3n e o liderado educatvo"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia \u201cDin\u00e1micas de comunicaci\u00f3n e colaboraci\u00f3n na acci\u00f3n socieoeducativa\u201d persegue que os futuros profesionais da educaci\u00f3n social sexan capaces atender \u00e1s diferentes perspectivas sobre a comunicaci\u00f3n e a colaboraci\u00f3n nos procesos de desenvolvemento da acci\u00f3n socioeducativa. Ori\u00e9ntase pois, ao desenvolvemento de capacidades que permitan a utilizaci\u00f3n daquelas estratexias de comunicaci\u00f3n e colaboraci\u00f3n que mellor se adec\u00faen a dinamizaci\u00f3n dos proxectos no marco dos contextos de intervenci\u00f3n destes profesionais. Deste modo, os principais n\u00facleos tem\u00e1ticos c\u00e9ntranse na an\u00e1lise, co\u00f1ecemento e pr\u00e1ctica das estratexias de colaboraci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n para o dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de proxectos que se levan a cabo nos diferentes \u00e1mbitos da acci\u00f3n socioeducativa.", "nombre_asignatura": "Din\u00e1micas de comunicaci\u00f3n e colaboraci\u00f3n na acci\u00f3n socioeducativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703009"}}
{"codigo": "652G03009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e caracter\u00edsticas das TIC."}, {"subtema": "1.2. Mitos asociados as TIC."}, {"subtema": "1.3. A sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As TIC na globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural."}, {"subtema": "1.5. As desigualdades sociais e a fenda dixital."}, {"subtema": "1.6. O papel liberador ou opresor das TIC."}, {"subtema": "1.7. Os retos da acci\u00f3n socioeducativa ante as TIC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Sociedade, tecnolox\u00eda e educaci\u00f3n: as TIC na sociedade da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O desenvolvemento da tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}, {"subtema": "2.2. O enfoque da tecnolox\u00eda educativa desde unha perspectiva multidisciplinar e cr\u00edtica das ciencias sociais."}, {"subtema": "2.3. A tecnolox\u00eda educativa en Espa\u00f1a, Europa e no mundo."}, {"subtema": "2.4. A investigaci\u00f3n sobre as TIC no \u00e1mbito socioeducativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: A tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Socializaci\u00f3n e aprendizaxe con medios e tecnolox\u00edas en contextos socioeducativos."}, {"subtema": "3.2. Recursos educativos e materiais did\u00e1cticos: medios impresos, medios audiovisuais e medios dixitais."}, {"subtema": "3.3. O dese\u00f1o, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de recursos educativos e materiais did\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Os medios na acci\u00f3n  socioeducativa: materiais did\u00e1cticos, recursos educativos e TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As TIC nos procesos de dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"subtema": "4.2. O educador social ante a integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.3. A organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.4. Boas pr\u00e1cticas para integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.5. Modelos e niveis de integraci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito socioeducativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: A integraci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito socieducativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A acci\u00f3n socioeducativa con tecnolox\u00edas dixitais."}, {"subtema": "5.2. A selecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos distintos recursos, aplicaci\u00f3ns e servicios de internet na acci\u00f3n socioeducativa."}, {"subtema": "5.3. A web 2.0, an\u00e1lise das s\u00faas posibilidades socioeducativas e creaci\u00f3n de recursos na rede."}, {"subtema": "5.4. O elearning e os entornos virtuais."}, {"subtema": "5.5. Os entornos de traballo colaborativo."}, {"subtema": "5.6. As redes sociais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V: Internet e acci\u00f3n socioeducativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de \u201cTecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n social\u201d forma parte do plan de estudios do Grao en Educaci\u00f3n Social no m\u00f3dulo de \u201cEducaci\u00f3n, Tecnolox\u00eda e Comunicaci\u00f3n social\u201d . Imp\u00e1rtese no primeiro curso, \u00e9 unha materia B\u00e1sica de 6 cr\u00e9ditos, o que representa 150 horas de traballo do estudante. Os seus descritores est\u00e1n asociados ao m\u00f3dulo \u201cEducaci\u00f3n, Tecnolox\u00eda e Comunicaci\u00f3n social\u201d, no que se integra esta materia. Estes descritores son: fenda dixital, sociedade e educaci\u00f3n; cibersociedade e redes educativo/sociais en Internet; comunidades virtuais-redes sociais: proxectos y propostas innovadoras; os medios de comunicaci\u00f3n na sociedade da informaci\u00f3n; an\u00e1lise cr\u00edtico de produtos medi\u00e1ticos; audiencias e creaci\u00f3n de significados; ferramentas e programas para a elaboraci\u00f3n de contidos educativos colaborativos; comunicaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n e cooperaci\u00f3n de intercentros educativo/sociais na rede. Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito da educaci\u00f3n social, con capacidade para analizar de forma cr\u00edtica o papel das TIC na sociedade e integralas nos diferentes \u00e1mbitos socioeducativos tanto para o seu desenvolvemento profesional as\u00ed como un elemento favorecedor da inclusi\u00f3n da diversidade que caracteriza a sociedade. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se abordar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo e an\u00e1lise da sociedade da informaci\u00f3n e da aplicaci\u00f3n dos medios na acci\u00f3n socioeducativa para a integraci\u00f3n das TIC nos \u00e1mbitos de traballo dos educadores sociais.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703007"}}
{"codigo": "652G03007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Precisi\u00f3ns terminol\u00f3xicas previas: diversidade, diferencia, igualdade, desigualdade; sexo, x\u00e9nero."}, {"subtema": "1.2 Patriarcado Androcentrismo Misoxinia."}, {"subtema": "1.3 Feminismo como marco te\u00f3rico, como movemento social e pol\u00edtico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O concepto de x\u00e9nero nas ciencias sociais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Mandatos de x\u00e9nero como contidos culturais"}, {"subtema": "2.2. O papel dos estereotipos na configuracion das identidades"}, {"subtema": "2.3. Principais sexismos inseridos en instituci\u00f3ns/servizos e/ou programas de acci\u00f3n socioeducativa. Elementos de \u00e1nalise: linguaxe, estrutura, cargos, normativa, organizaci\u00f3n dos espazos, relaci\u00f3ns, contidos, expectativas ..."}, {"subtema": "2.4. \u00c1mbitos a problematizar: Linguaxe; Ocio e tempo de lecer: medios, deporte, videoxogos, revistas; Familias; Socializaci\u00f3n profesional; Pol\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "2. Instituci\u00f3ns socializadoras/educadoras e mandatos de x\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Agresividade, poder, violencia: precisi\u00f3ns terminol\u00f3xicas"}, {"subtema": "3.2 Mitos da violencia de x\u00e9nero."}, {"subtema": "3.3. Masculinidades, feminidades e violencia"}, {"subtema": "3.4. A educaci\u00f3n na Lei integral de medidas de protecci\u00f3n contra a violencia de x\u00e9nero."}, {"subtema": "3.5. Sobre da construcci\u00f3n do Amor, o  Poder e os Cuidados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A violencia de x\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A coeducaci\u00f3n como proxecto feminista."}, {"subtema": "4.2 Principais sexismos inseridos en instituci\u00f3ns/servizos e/ou programas de acci\u00f3n socioeducativa. Elementos de \u00e1nalise: linguaxe, estructura, cargos, normativa, organizaci\u00f3n dos espazos, relaci\u00f3ns, contidos, expectativas ..."}, {"subtema": "4.3. Da escola mixta a coeducativa. O papel do x\u00e9nero na construci\u00f3n do \u00e9xito e do fracaso escolar."}], "temas": [{"tema": "4. A coeducaci\u00f3n: o compromiso colectivo de educar para a igualdade."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Educar significa facilitarlle \u00f3 alumnado a aprendizaxe daqueles co\u00f1ecementos, destrezas e competencias b\u00e1sicas que lles permitan tomar conciencia do funcionamento da sociedade e actuar en consecuencia desde unha posici\u00f3n cr\u00edtica. Unha sociedade democr\u00e1tica e cada vez m\u00e1is multicultural esixe, tam\u00e9n da educaci\u00f3n social, agudizar a mirada para detectar os elementos culturais que puideran ser discriminatorios para alg\u00fan grupo social en particular, analizar os cambios e resistencias e contribu\u00edr a transformar as instituci\u00f3ns, programas ou servicios sociais no que podan ter de inxusto ou discriminatorio. Enfocaremos os \u00e1mbitos da educaci\u00f3n social, especialmente aqueles que te\u00f1en m\u00e1is poder na definici\u00f3n das identidades: as familias, formalmente democr\u00e1ticas con restos patriarcais; a escola, formalmente coeducativa con reminiscencias do modelo mixto e os equipamentos, programas e servicios ligados \u00f3 tempo de ocio adolescente, ocupando un lugar destacado las redes de comunicaci\u00f3n , no seu af\u00e1n de crear \u00e1vidos consumidores. Desafiar a desigualdade en funci\u00f3n do x\u00e9nero require dun modelo cr\u00edtico abertamente antisexista, para detectar onde persisten e son especialmente activos os sexismos. No marco desta materia, apelaremos \u00e1 teor\u00eda feminista, en tanto teor\u00eda cr\u00edtica reflexiva que aporta chaves para co\u00f1ecer as causas da desigualdade, analizar os procesos de distribuci\u00f3n de recursos, cuestionar as xerarqu\u00edas sociais, buscar soluci\u00f3ns que contrib\u00faan a globalizar un orde social que garanta a igualdade de mulleres e homes e, por ende, unha sociedade do s\u00e9culo XXI, m\u00e1s inclusiva, democr\u00e1tica e socialmente xusta. Propo\u00f1emos, parafraseando \u00e1 profesora Celia Amor\u00f3s , identificar alg\u00fans dos f\u00edos de cor de rosa tecidos nas redes sociais, que son, as li\u00f1as e direcci\u00f3ns nas que puntearemos os f\u00edos violeta da coeducaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "X\u00e9nero, igualdade e educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703006"}}
{"codigo": "652G03006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. An\u00e1lise conceptual da Educaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. A socializaci\u00f3n  dos individuos: aproximaci\u00f3n a s\u00faa caracterizaci\u00f3n e problem\u00e1tica actual."}, {"subtema": "1.3.  A  evoluci\u00f3n dos discursos e pr\u00e1cticas socioeducativas: perspectiva asistencial  versus perspectiva  pedag\u00f3xico-social."}], "temas": [{"tema": "1. A EDUCACI\u00d3N SOCIAL COMO OBXETO DE ANALISE E INTERVENCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. An\u00e1lise conceptual e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da Pedagox\u00eda Social."}, {"subtema": "2.2. A Pedagox\u00eda Social e as Ciencias Sociais: a problem\u00e1tica da"}, {"subtema": "interdisciplinariedade."}, {"subtema": "2.3. Os modelos paradigm\u00e1ticos da Pedagox\u00eda Social."}, {"subtema": "2.4. A  proxecci\u00f3n profesional da Pedagox\u00eda  Social."}], "temas": [{"tema": "2. A PEDAGOX\u00cdA SOCIAL COMO MARCO CIENT\u00cdFICO, DISCIPLINAR E PROFESIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Politica social, traballo social e servizos sociales."}, {"subtema": "3.2. Animaci\u00f3n Sociocultural e desenvolvemento comunitario."}, {"subtema": "3.3. A Pedagox\u00eda do tempo libre e do lecer."}, {"subtema": "3.4. A  Pedagox\u00eda Social na inadaptaci\u00f3n e a marxinaci\u00f3n  social."}, {"subtema": "3.5. Educaci\u00f3n social e instituci\u00f3n escolar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. \u00c1MBITOS DE INTERVENCI\u00d3N PEDAG\u00d3XICO-SOCIAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A metodolox\u00eda na intervenci\u00f3n social: aspectos conceptuais e procedimentais. ."}, {"subtema": "4.2. O dese\u00f1o de programas socieducativos."}], "temas": [{"tema": "4. OS PROCESOS METODOL\u00d3XICOS NA INTERVENCI\u00d3N PEDAG\u00d3XICO-SOCIAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Materia de formaci\u00f3n b\u00e1sica que pretende desenvolver competencias asociadas ao co\u00f1ecemento dos distintos \u00e1mbitos de profesionalizaci\u00f3n da educaci\u00f3n social e a comprensi\u00f3n das distintas dimensi\u00f3ns relacionadas coa intervenci\u00f3n pedag\u00f3xico-social. Pretende achegar elementos de an\u00e1lise sobre o sentido da intervenci\u00f3n pedag\u00f3xico-social, \u00e1 luz dos valores e dos paradigmas cient\u00edficos desde os que pode comprenderse a acci\u00f3n socioeducativa, po\u00f1endo en valor o propio contexto que condiciona a intervenci\u00f3n. A s\u00faa metodolox\u00eda esencialmente dial\u00f3xica pretende achegar contidos e procedementos que permitan desenvolver activamente a reflexi\u00f3n, o debate e o cuestionamento cr\u00edtico dos temas obxecto de estudo, e colaborar no desenvolvemento de actitudes favorables \u00f3 cambio social e educativo.", "nombre_asignatura": "Pedagox\u00eda social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703022"}}
{"codigo": "652G03022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Precisi\u00f3ns terminol\u00f3xicas: pobreza, marxinaci\u00f3n, exclusi\u00f3n, vulnerabilidade, desigualdade, minor\u00eda, integraci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Os procesos de exclusi\u00f3n e inclusi\u00f3n social: fases, dimensi\u00f3ns de an\u00e1lise, \u00e1mbitos, factores e eixos da desigualdade."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1: A exclusi\u00f3n social, o novo rostro da pobreza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Globalizaci\u00f3n neoliberal e exclusi\u00f3n social: cuarto mundo."}, {"subtema": "4. Dereitos, necesidades e satisfactores."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2: Dimensi\u00f3n estrutural da exclusi\u00f3n e inclusi\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Enfoques metodol\u00f3xicos inclusivos e transformadores: principios e directrices da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"subtema": "6. An\u00e1lise da realidade, dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de programas de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"subtema": "7. T\u00e9cnicas e estratexias de educaci\u00f3n para emancipaci\u00f3n e o exercicio dunha cidadan\u00eda global: cartograf\u00eda social, Teatro do Oprimido e aprendizaxe-servizo para a inclusi\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3: Pr\u00e1cticas socioeducativas de prevenci\u00f3n e inclusi\u00f3n social: perspectivas e procesos metodol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Poboaci\u00f3n reclusa."}, {"subtema": "9. Prostituci\u00f3n."}, {"subtema": "10. Senfogarismo."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4: Das realidades aos programas, proxectos e recursos de acci\u00f3n socioeducativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A pobreza, a marxinaci\u00f3n, a vulnerabilidade e a exclusi\u00f3n son aspectos inherentes aos modelos de organizaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social contempor\u00e1neos. Estas realidades supo\u00f1en formas de vida singularizadas pola precariedade econ\u00f3mica, a falta de oportunidades ou desigualdade no acceso a mellores condici\u00f3ns de vida ou ben a privaci\u00f3n de dereitos, aspectos que dificultan a realizaci\u00f3n persoal e social. \u00c9 unha finalidade da Educaci\u00f3n Social visibilizar estas realidades, promover a toma de conciencia sobre o funcionamiento da sociedade actual e actuar en consecuencia desde unha posici\u00f3n cr\u00edtica, de forma que se desenvolvan procesos encami\u00f1ados \u00e1 emancipaci\u00f3n das persoas, ao seu fortalecemento como suxeitos de dereitos, \u00e1 s\u00faa integraci\u00f3n e participaci\u00f3n social, as\u00ed como \u00e1 transformaci\u00f3n das sociedades, para que se tornen m\u00e1is xustas. Con esta idea, na materia de Acci\u00f3n socioeducativa con minor\u00edas e colectivos vulnerables, partiremos dun achegamento aos referentes te\u00f3rico-conceptuais que permitan comprender e explicar as situaci\u00f3ns de vulnerabilidade e exclusi\u00f3n social, contextualizadas no marco socioecon\u00f3mico e pol\u00edtico m\u00e1is amplo, as\u00ed como discernir os factores e as fases presentes nos procesos e traxectorias vitais que conducen a estas situaci\u00f3ns. As\u00ed mesmo, \u00e9 importante co\u00f1ecer o marco legal e institucional que lexitima e (de)limita a intervenci\u00f3n socioeducativa para a prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n de minor\u00edas e colectivos vulnerables. Achegar\u00e9monos a diferentes contextos e realidades de exclusi\u00f3n social e \u00e1s propostas socioeducativas, que, en forma de programas, proxectos, recursos, redes\u2026 tratan de promover a inclusi\u00f3n social. Unha aproximaci\u00f3n que nos permita po\u00f1er en cuesti\u00f3n e valorar a s\u00faa pertinencia en termos pedag\u00f3xicos e sociais. Finalmente, inter\u00e9sanos co\u00f1ecer as funci\u00f3ns que ocupan ao/\u00e1 educador/a social nos diferentes programas, recursos ou instituci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Acci\u00f3n socioeducativa con minor\u00edas e colectivos vulnerables", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703013"}}
{"codigo": "652G03013", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar e implementar procesos de avaliaci\u00f3n de programas e estratexias de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cultura,  diversidade cultural  e diferencias  culturais"}, {"subtema": "1.2. Cultura  e  interculturalidade"}, {"subtema": "1.3. \u00bfSomos unha sociedade multicultural?"}], "temas": [{"tema": "1. Cultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Modelos de Educaci\u00f3n Multicultural."}, {"subtema": "2.2. Multiculturalismo Cr\u00edtico, Educaci\u00f3n Antirracista e Asincronismo."}, {"subtema": "2.3. Educaci\u00f3n Multicultural e Medios de Comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Educaci\u00f3n Multicultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Racismo, xenofobia e outras clases de discriminaci\u00f3n. Novos Racismos."}, {"subtema": "3.2. O xitano  a s\u00faa cultura."}, {"subtema": "3.3. Inmigraci\u00f3n, emigraci\u00f3n e educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Racismo e educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Programas de intervenci\u00f3n educativa e desenvolvemento cultural."}, {"subtema": "4.2. Educaci\u00f3n antidiscriminatoria."}, {"subtema": "4.3. Educaci\u00f3n e desarrollo da tolerancia."}, {"subtema": "4.4 Proxecto Habitat e 4\u00aa Mundo"}], "temas": [{"tema": "4. Programas de intervenci\u00f3n e desenvolvimiento no \u00e1mbito da educaci\u00f3n multicultural"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Educaci\u00f3n Multicultural \u00e9 unha materia que estudia e analiza as caracter\u00edsticas m\u00e1is salientables da sociedade multicultural e se prop\u00f3n desenvolver instrumentos e propostas educativas para mellorar a convivencia entre os distintos colectivos que compo\u00f1en esta sociedade multiculural, facendo unha especial menci\u00f3n aos temas de racismo e novos racismos, e a discriminaci\u00f3n multicultural.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n multicultural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703008"}}
{"codigo": "652G03008", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Caracterizaci\u00f3n da sociedade do co\u00f1ecemento e a econom\u00eda do co\u00f1ecemento."}, {"subtema": "1.2. Significado e implicacions da educaci\u00f3n permanente no sistema educativo actual."}], "temas": [{"tema": "1. Educaci\u00f3n Permanente e Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Cara un concepto da educaci\u00f3n permanente. Historia, definici\u00f3n e relaci\u00f3n da educaci\u00f3n permanente con outros conceptos: educaci\u00f3n de adultos, educaci\u00f3n recurrente, formaci\u00f3n profesional\u2026"}, {"subtema": "2.2. Obxetivos, finalidades e principios metodol\u00f3xicos da educaci\u00f3n permanente."}, {"subtema": "2.3. O papel da UNESCO na conceptualizaci\u00f3n da E.Permanente: Os catro pilares."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptualizaci\u00f3n da Educaci\u00f3n Permanente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Confusi\u00f3n terminol\u00f3xica."}, {"subtema": "3.2. Confusi\u00f3n educativa."}, {"subtema": "3.3. Contradici\u00f3ns entre os seus principios e os seus obxetivos nun mundo global."}], "temas": [{"tema": "3. Contradici\u00f3ns e problemas da posta en pr\u00e1ctica da filosof\u00eda da educaci\u00f3n permanente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A Educaci\u00f3n Permamente Adaptativa vs. Educaci\u00f3n Permanente liberadora."}, {"subtema": "4.2. A investigaci\u00f3n participativa como m\u00e9todo de intervenci\u00f3n na realidade social."}], "temas": [{"tema": "4. O enfoque cr\u00edtico da Educaci\u00f3n Permanente: A Educaci\u00f3n Popular e Paulo Freire"}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A asignatura de E. Permanente est\u00e1 contextualizada no m\u00f3dulo APRENDIZAXE AO LONGO DA VIDA da titulaci\u00f3n do Grado de E. Social. E unha asignatura que se contempla como necesaria para a formaci\u00f3n b\u00e1sica dos futuros profesionais en educaci\u00f3n social por varios motivos: 1. O propio concepto aporta as bases te\u00f3ricas que sirven de referente para xustificar \u00e1 educaci\u00f3n social, ao entender e explicar que a educaci\u00f3n debe traspasar os muros da escola. 2. Estamos ante unha realidad tecnoloxizada e cambiante, o que nos exige estar continuamente aprendiendo e innovando. 3. A educaci\u00f3n permamente adquire un reco\u00f1ecimento e alcance maior na actual estructura econ\u00f3mica altamente competitiva, o que nos exixe estar inmersos en procesos formativos que nos permitan alcanzar as exigencias profesionais que nos demanda o mercado global. 4. O emerxer dunha nova concepci\u00f3n de ciudadan\u00eda precisa ducha E. Permanente que nos permita construir unha democracia m\u00e1s participativa e nos ense\u00f1e a \"aprender a vivir xuntos\".", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n permanente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703001"}}
{"codigo": "652G03001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a traxectoria da Educaci\u00f3n Social e a configuraci\u00f3n do seu campo e identidade profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepci\u00f3ns actuais da educaci\u00f3n: a educaci\u00f3n como \u00e1mbito, como sistema e como proceso"}, {"subtema": "1.2. Teor\u00eda e pr\u00e1ctica da educaci\u00f3n: suxeitos, axentes e organizaci\u00f3ns educativas"}, {"subtema": "1.3. Culturas educativas e culturas escolares"}], "temas": [{"tema": "1. Concepto de Teor\u00eda da educaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Antecedentes e precursores"}, {"subtema": "2.2. Teor\u00edas, m\u00e9todos e aportaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.3. Alg\u00fans representantes: Rousseau, Tolstoi,Montessori, Decroly, Freinet e Dewey"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O movemento da Pedagox\u00eda liberal e a Escola Nova"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A libertade como principio e fin"}, {"subtema": "3.2. Alg\u00fans representantes: Ferrer Guardia e Neill"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A Pedagox\u00eda libertaria e o movemento antiautoritario"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Escola, traballo e reproducci\u00f3n socioecon\u00f3mica"}, {"subtema": "4.2. Alg\u00fans autores: Marx, Engels, Makarenko e Gramsci"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A Pedagox\u00eda socialista-marxista e pedagox\u00eda institucional"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A educaci\u00f3n como concienciaci\u00f3n e como instrumento de liberaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Alg\u00fans autores: Freire, Illich e Milani"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A Pedagox\u00eda liberadora e a desescolarizaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A ensinanza comprensiva"}, {"subtema": "6.2. Neoliberalismo e educaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3. A escola de Frankfurt e a Pedagox\u00eda cr\u00edtica"}, {"subtema": "6.4. Alg\u00fans autores: Apple, McLaren e Giroux"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Da escola comprensiva ao neoliberalismo educativo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Educaci\u00f3n no s\u00e9culo XXI"}, {"subtema": "7.2 Desenvolvemento humano sostible: retos educativos"}, {"subtema": "7.3 Educaci\u00f3n para unha cidadan\u00eda global"}], "temas": [{"tema": "7. Educaci\u00f3n, globalizaci\u00f3n e cidadan\u00eda global"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia presenta un percorrido polas principais correntes pedag\u00f3xicas contempor\u00e1neas, desde unha perspectiva te\u00f3rica, antropol\u00f3xica, pol\u00edtica e social, para comprender as chaves da acci\u00f3n educativa. O obxectivo \u00e9 co\u00f1ecer e reflexionar sobre os contextos que interve\u00f1en e posibilitan (ou non) a educaci\u00f3n. O enfoque da materia \u00e9 pr\u00e1ctico-reflexivo, no que se te\u00f1en que aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos na an\u00e1lise da realidade, identificando as caracter\u00edsticas m\u00e1is salientables de cada proposta te\u00f3rica en pr\u00e1cticas socioeducativas reais.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "jose.malheirog@udc.es", "nombre": "Malheiro Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703010"}}
{"codigo": "652G03010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aplicar metodolox\u00edas educativas e dinamizadoras da acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e coordinar planos e proxectos socioeducativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de Medio Ambiente e problem\u00e1tica ambiental"}, {"subtema": "1.2. Orixes e historia da EA: programas, conferencias e recomendaci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Principios b\u00e1sicos, obxectivos, metodolox\u00eda, contidos, recursos e avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Libro Blanco da Educaci\u00f3n Ambiental, Estratexia Galega de Educaci\u00f3n Ambiental e os Obxectivos do Desenvolvemento Sostible"}, {"subtema": "1.5. Educaci\u00f3n ambiental ou educaci\u00f3n para a desenvolvemento sostible?"}, {"subtema": "1.6. A cultura da sustentabilidade e os novos movementos sociais"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 educaci\u00f3n ambiental"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Recursos para a E.A"}, {"subtema": "2.2. Dese\u00f1o de plans, programas e actividades"}, {"subtema": "2.3. Educaci\u00f3n ambiental non formal: instituci\u00f3ns, organizaci\u00f3ns e programas"}, {"subtema": "2.4. Interpretaci\u00f3n do patrimonio: concepto e \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. Dese\u00f1o de recursos"}], "temas": [{"tema": "2. A problem\u00e1tica ambiental e a resposta socioeducativa: estratexias e recursos metodol\u00f3gicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Programas para a sostenibilidade: Axendas 21 Locais, Axenda 21 escolar, Ecocentros e Ecoescolas"}, {"subtema": "3.2. Procesos de participaci\u00f3n, voluntariado ambiental e custodia do patrimonio"}, {"subtema": "3.3. Estratexias e programas de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4. Propostas desde os Novos Movementos Sociais"}, {"subtema": "3.5. Propostas para a avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. Proxectos e programas de educaci\u00f3n ambiental"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Materia de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico na que se propro\u00f1en actividades de aprendizaxe e investigaci\u00f3n para abordar os fundamentos te\u00f3ricos. O punto de partida \u00e9 a Educaci\u00f3n Ambiental (conceptos, fundamentaci\u00f3n, obxectivos, metodolox\u00eda...) para entender o xiro cara a Educaci\u00f3n para o Desenvolvemento Sustentable.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n ambiental e cultura da sustentabilidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703005"}}
{"codigo": "652G03005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar as pol\u00edticas de benestar social e a lexislaci\u00f3n que sustentan os procesos de acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Xerar a cultura profesional colaborativa, fomentando o traballo en rede e integr\u00e1ndose en grupos interdisciplinares con iniciativa e responsabilidade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- O car\u00e1cter cient\u00edfico da sociolox\u00eda e o seu obxecto de estudo"}, {"subtema": "1.2.- O xurdimento da sociolox\u00eda como ciencia"}, {"subtema": "1.3.- As orixes da teor\u00eda sociol\u00f3xica: Comte e Saint-Simon"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- PENSANDO SOCIOL\u00d3XICAMENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- As etapas da investigaci\u00f3n social e a metodolox\u00eda cuantitativa e cualitativa nas Ciencias Sociais"}, {"subtema": "2.2.- As fontes secundarias de informaci\u00f3n estat\u00edstica e a enquisa."}, {"subtema": "2.3.- A observaci\u00f3n participante"}, {"subtema": "2.4.- A entrevista en profundidade"}, {"subtema": "2.5.- O grupo de discusi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- FERRAMENTAS METODOL\u00d3XICAS NO ESTUDO DA SOCIOLOX\u00cdA. O CO\u00d1ECEMENTO DO MEDIO SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- O paradigma funcionalista representado por \u00c9mile Durkheim"}, {"subtema": "3.2.- A teor\u00eda do conflito e o pensamento de Karl Marx"}, {"subtema": "3.3.- A acci\u00f3n social e a educaci\u00f3n en Max Weber"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- OS PARADIGMAS TE\u00d3RICOS DA SOCIOLOX\u00cdA CL\u00c1SICA E A S\u00daA OPERATIVIDADE NA SOCIOLOX\u00cdA DA EDUCACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Cultura, sociedade e personalidade"}, {"subtema": "4.2.- O proceso de socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3.- Os axentes de socializaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- CULTURA E SOCIALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- O concepto de estrutura e estratificaci\u00f3n social"}, {"subtema": "5.2.- Tipos de sociedades. Unha historia da desigualdade"}, {"subtema": "5.3.- Sistemas de estratificaci\u00f3n social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- ESTRATIFICACI\u00d3N SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Desigualdade social, pobreza e exclusi\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.- O x\u00e9nero como variable de desigualdade. A construcci\u00f3n social do sexo"}, {"subtema": "6.3.- O Estado do benestar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- DESIGUALDADES SOCIAIS E ESTADO DO BENESTAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- A globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.- A inmigraci\u00f3n e os modelos de integraci\u00f3n social"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- A GLOBALIZACI\u00d3N. INMIGRACI\u00d3N E DIVERSIDADE CULTURAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia ten como finalidade promover unha comprensi\u00f3n reflexiva e cr\u00edtica da sociedade da que o educador social forma parte, intentando ampliar a s\u00faa visi\u00f3n sobre os distintos contextos e variados \u00e1mbitos nos que desempe\u00f1a o seu labor profesional. Para iso, esta asignatura trata de subli\u00f1ar a importancia de fomentar a reflexividade e o pensamento cr\u00edtico, de proporcionar as bases te\u00f3ricas e conceptuais fundamentais e as ferramentas metodol\u00f3xicas coas que facer investigaci\u00f3n social e de profundar nas interrelaci\u00f3ns existentes na realidade social. Sup\u00f3n un achegamento ao co\u00f1ecemento cient\u00edfico das sociedades para procurar explicar o mundo no que vivimos.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703003"}}
{"codigo": "652G03003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Distinguir os estadios evolutivos das persoas, e interpretar as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Elaborar e xestionar medios e recursos para a intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Formar axentes de intervenci\u00f3n socioeducativa e comunitaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Dese\u00f1ar e impulsar espazos socioeducativos en contextos de diversidade atendendo \u00e1 igualdade de x\u00e9nero, \u00e1 equidade e respecto aos dereitos humanos, favorecendo o empoderamento das persoas e colectivos ubicados en situaci\u00f3ns de desvantaxe social."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de desenvolvemento"}, {"subtema": "Obxecto da Psicolox\u00eda do desenvolvemento"}, {"subtema": "\u00c1mbitos, etapas e contextos de desenvolvemento"}, {"subtema": "Factores determinantes do desenvolvemento"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da Psicolox\u00eda do desenvolvemento"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Psicolox\u00eda do desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos e paradigmas na Psicolox\u00eda do desenvolvemento"}, {"subtema": "Principais orientaci\u00f3ns te\u00f3ricas na Psicolox\u00eda do desenvolvemento:"}, {"subtema": "- Teor\u00edas psicoanal\u00edticas"}, {"subtema": "- Teor\u00edas da aprendizaxe"}, {"subtema": "- Teor\u00edas cognitivas"}, {"subtema": "- Teor\u00edas sociobiol\u00f3xicas"}, {"subtema": "- Teor\u00edas contextuais"}], "temas": [{"tema": "Perspectivas te\u00f3ricas na Psicolox\u00eda do desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento f\u00edsico na primeira infancia, na nenez temper\u00e1 e na infancia media e tard\u00eda"}, {"subtema": "Desenvolvemento cognitivo na primeira infancia, na nenez temper\u00e1 e na infancia media e tard\u00eda"}, {"subtema": "Desenvolvemento ling\u00fc\u00edstico na primeira infancia, na nenez temper\u00e1 e na infancia media e tard\u00eda"}, {"subtema": "Desenvolvemento socio-emocional na primeira infancia, na nenez temper\u00e1 e na infancia media e tard\u00eda"}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento na infancia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento f\u00edsico: adrenarquia e gonadarquia"}, {"subtema": "Desenvolvemento cognitivo: a etapa das operaci\u00f3ns formais"}, {"subtema": "Desenvolvemento socio-emocional:"}, {"subtema": "- Autoconcepto e autoestima"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns familiares"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns cos iguais"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns de parella"}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento na adolescencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios f\u00edsicos na xuventude e na madurez"}, {"subtema": "Desenvolvemento cognitivo na xuventude e na madurez: intelixencia e procesamento da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Desenvolvemento socio-emocional na xuventude e na madurez: traballo, relaci\u00f3ns sociais, matrimonio, fillos."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento na etapa adulta"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios f\u00edsicos na vellez"}, {"subtema": "Desenvolvemento cognitivo: a memoria das persoas maiores"}, {"subtema": "O benestar psicol\u00f3xico na vellez"}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento na vellez"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A materia \"Psicolox\u00eda do desenvolvemento\" pretende aportar unha formaci\u00f3n b\u00e1sica no eido do plano de estudos do Grao en Educaci\u00f3n Social. O obxectivo xeral da mesma \u00e9 que o alumnado acade un co\u00f1ecemento sobre as distintas etapas que constit\u00faen o desenvolvemento ao longo do ciclo vital, as\u00ed como das necesidades e demandas espec\u00edficas de cada unha delas, aspectos, todos eles, esenciais para poder emprender as tarefas vencelladas \u00e1 futura actividade profesional do educador social (i.e., dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de proxectos educativos dirixidos a persoas de distintas idades e condici\u00f3ns, desde a infancia at\u00e9 a vellez). Adem\u00e1is, a inclusi\u00f3n de contidos referidos non s\u00f3 ao desenvolvemento t\u00edpico ou normativo, sen\u00f3n tam\u00e9n \u00e1s dificultades ao longo do ciclo vital, \u00e9 un aspecto necesario na formaci\u00f3n do futuro educador social, na medida en que responde \u00e1 posibilidade de que estes exerzan as s\u00faas funci\u00f3ns con persoas con diversos tipos de problemas ou discapacidades. Por\u00e9n, co\u00f1ecer o proceso de desenvolvemento humano nas s\u00faas distintas facetas (f\u00edsica, cognitiva, social e emocional) ao longo de toda a vida \u00e9 un requisito imprescindible para poder realizar calqueira das intervenci\u00f3ns con persoas que un educador social pode levar a cabo.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703004"}}
{"codigo": "652G03004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e analizar os factores contextuais que afectan os procesos de intervenci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Mediar en situaci\u00f3ns de risco e conflito."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Identificar e emitir xu\u00edzos razoados sobre problemas socioeducativos para mellorar a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver unha disposici\u00f3n favorable ao traballo en contornos multiculturais e pluriling\u00fc\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir e dominar habilidades comunicativas que permitan transmitir informaci\u00f3n, ideas e propostas a diversas audiencias."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.-\tO comportamento humano como comportamento social: definiciones de Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 2.-\tNiveis de an\u00e1lise en Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 3.-\tHistoria da Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 4.-\tFilosof\u00eda e epistemolox\u00eda do comportamento social."}, {"subtema": "Tema 5.-\tO m\u00e9todo en Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 6.-\tT\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Social."}], "temas": [{"tema": "I.- INTRODUCCION: DEFINICI\u00d3N, HISTORIA E METODOLOX\u00cdA DDA PSICOLOX\u00cdA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7.- Orientaci\u00f3ns psicodin\u00e1micas"}, {"subtema": "Tema 8.- Orientaci\u00f3ns da Aprendizaxe Social."}, {"subtema": "Tema 9.- Orientaci\u00f3ns cognitivas."}, {"subtema": "Tema 10.- Orientaci\u00f3ns cr\u00edticas, interaccionismo simb\u00f3lico e teor\u00eda do rol."}, {"subtema": "Tema 11.- Orientaci\u00f3ns etol\u00f3xicas, sociobiol\u00f3xicas, culturais e outras orientaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "II.- ORIENTACI\u00d3NS TE\u00d3RICAS EN PSICOLOX\u00cdA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.-\tPercepci\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 13.-\tAtribuci\u00f3n social"}, {"subtema": "Tema 14.-\tCognici\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 15.-\tActitudes psicosociais."}, {"subtema": "Tema 16.-\tEstereotipos."}, {"subtema": "Tema 17.-\tRepresentaci\u00f3ns sociais."}], "temas": [{"tema": "III.- PERCEPCION E COGNICION SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 18.-\tTeor\u00edas da Personalidade Social."}, {"subtema": "Tema 19.-\tO Self, a Autoestima e o Autoconcepto."}], "temas": [{"tema": "IV.- CONTROL DA ACCION E PERSONALIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 20.-\tMotivaci\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 21.-\tComparaci\u00f3n social e normas sociais."}, {"subtema": "Tema 22.-\tEmoci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 23.-\tInfluencia social e poder."}, {"subtema": "Tema 24.-\tConformidade e desviaci\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 25.-\tSocializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "V.- PROCESOS PSICOSOCIAIS B\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 26.-\tComunicaci\u00f3n no verbal."}, {"subtema": "Tema 27.-\tComunicaci\u00f3n verbal e linguaxe."}, {"subtema": "Tema 28.-\tPersuasi\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 29.-\tTestimonio e Mentira."}, {"subtema": "Tema 30.-\tComunicaci\u00f3n de masas."}], "temas": [{"tema": "VI.- COMUNICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 31.-\tAtracci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 32.-\tRelaci\u00f3ns Intimas e Amor."}, {"subtema": "Tema 33.-\tAltru\u00edsmo e Comportamento Prosocial."}, {"subtema": "Tema 34.-\tAgresi\u00f3n e violencia"}, {"subtema": "Tema 35.-\tApoio Social."}, {"subtema": "Tema 36.-\tHabilidades sociais."}, {"subtema": "Tema 37.-\tNegociaci\u00f3n, Formaci\u00f3n de Coalici\u00f3ns, Cooperaci\u00f3n e Competici\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 38.-\tConflito."}], "temas": [{"tema": "VII.- RELACIONES INTERPERSONAIS E INTERACCI\u00d3N SOCIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O curso de Psicolox\u00eda social ten unha importancia evidente de cara a que o alumno desenvolva habilidades importantes do seu proceso de formaci\u00f3n. O seu valor \u00e9 moi significativo para o futuro educador social, a fin de comprender e actuar sobre o proceso de aprendizaxe, \u00e9 dicir, concentr\u00e1ndose no sentido dunha Psicolox\u00eda Social da Educaci\u00f3n, e en particular da Educaci\u00f3n Social. \u00c9 por iso que, dentro dos chamados procesos psicosociais b\u00e1sicos, se faga gran \u00e9nfase na chamada Psicolox\u00eda Social Cognitiva, dado o seu interese e importancia dentro da tendencia actual da disciplina e as relaci\u00f3ns cos campos descritos. Resumidamente, polo tanto, pret\u00e9ndense acadar os seguintes obxectivos: - Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Psicolox\u00eda Social. - Desenvolvemento de estratexias de busca e valoraci\u00f3n de materiais psicosociales que en cada caso sexan do futuro interese do alumnado. - Socializaci\u00f3n do alumnado na terminolox\u00eda, forma de conceptualizar a realidade, e metodolox\u00eda da Psicolox\u00eda Social.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652703002"}}
{"codigo": "652G03002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os campos da educaci\u00f3n social e reco\u00f1ecer novos \u00e1mbitos emerxentes."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os supostos e fundamentos hist\u00f3ricos, pedag\u00f3xicos, psicol\u00f3xicos e sociol\u00f3xicos da acci\u00f3n socioeducativa e os seus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, valorando as s\u00faas implicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Seleccionar diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de programas e servizos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Detectar factores de vulnerabilidade, de exclusi\u00f3n e de discriminaci\u00f3n social que dificulten a inclusi\u00f3n social, escolar e laboral de persoas e colectivos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos, programas e servizos nos diferentes campos de intervenci\u00f3n profesional promovendo a participaci\u00f3n e o desenvolvemento comunitario."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Analizar, difundir, orientar e desenvolver procesos de promoci\u00f3n cultural."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Observar, analizar, interpretar procesos de mediaci\u00f3n social, cultural e educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n elementais aplicables aos diferentes campos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e coordinar planos e proxectos socioeducativos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Asesorar e supervisar programas, planos, proxectos e centros socioeducativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Elaborar, analizar, sintetizar, valorar e transmitir criticamente a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Redactar e presentar informes t\u00e9cnicos, memorias, regulamentos ou calquera outro documento b\u00e1sico que contrib\u00faa a regular a acci\u00f3n socioeducativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tO proxecto en educaci\u00f3n social como construci\u00f3n educativa, sociocomunitaria e pol\u00edtica."}, {"subtema": "1.2. As bases do proxecto: democracia participativa, autoxesti\u00f3n da vida coti\u00e1, dereitos humanos, dereito a cidade e obxectivos de desenvolvemento sostible."}, {"subtema": "1.2. Pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n cidad\u00e1, creatividade social e micro utop\u00edas"}, {"subtema": "1.3.\tO proxecto desde diferentes perspectivas epistemol\u00f3xicas. A perspectiva adaptativo-conservadora, a perspectiva educativo-reformadora, a perspectiva cr\u00edtico-transformadora. O interese t\u00e9cnico, o interese pr\u00e1ctico e o interese emancipador. Os paradigmas positivista, interpretativo, cr\u00edtico, postcr\u00edtico e desconstrutivista"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO 1. O motor dos proxectos de acci\u00f3n educativa sociocomunitaria no escenario do procom\u00fan"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Metodolox\u00edas participativas"}, {"subtema": "2.2. O ilusionismo social"}, {"subtema": "2.3. O desempoderamiento"}, {"subtema": "2.4. A cartograf\u00eda social"}, {"subtema": "2.5. Metodolox\u00eda O\u00e1sis"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO 2. : Metodolox\u00edas de desenvolvemento comunitario na sociedade da colaboraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O estudo do contexto e a negociaci\u00f3n inicial"}, {"subtema": "3.2. O traballo de campo, a devoluci\u00f3n da informaci\u00f3n e  construci\u00f3n de acordos"}, {"subtema": "3.3. A planificaci\u00f3n das acci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.3. O desenvolvemento das acci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.4. Avaliaci\u00f3n do proceso e dos resultados"}, {"subtema": "3.5. Participaci\u00f3n cidad\u00e1, grupos de traballo e estruturas organizativas e institucionais"}, {"subtema": "3.6. Ferramentas e t\u00e9cnicas relacionadas coa informaci\u00f3n, coa participaci\u00f3n e coa construci\u00f3n de acordos"}], "temas": [{"tema": "N\u00daCLEO 3. Fases e elementos dos proxectos socioeducativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Porta Aberta (A Coru\u00f1a)"}, {"subtema": "4.2. Decide Madrid"}, {"subtema": "4.3. Orzamentos participativos en Portugal"}, {"subtema": "4.5. Escenarios en transici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 4. Procesos participativos en marcha: orzamentos participativos e rede muncial de cidades, pobos, barrios, illas en transici\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia busca ofrecer recursos conceptuais, metodol\u00f3xicos e \u00e9ticos para comprender diversas aproximaci\u00f3nss metodol\u00f3xicas e analizar proxectos e experiencias espec\u00edficas aplicadas no dese\u00f1o e desenvolvemento de proxectos socioeducativos comprometidos coa democracia participativa e a autoxesti\u00f3n da vida coti\u00e1. A materia busca presentar o dese\u00f1o e desenvolvemento de proxectos socioeducativos non como meros dispositivos t\u00e9cnicos sen\u00f3n como opci\u00f3ns epistemol\u00f3xicas e pr\u00e1cticas situadas que implican posicionamentos e compromisos pol\u00edticos, sociais e pedag\u00f3xicos.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e desenvolvemento da acci\u00f3n socioeducativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Social", "profesores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G03&assignatura=652G03002&any_academic=2018_19"}
