{"index": {"_id": "652701045"}}
{"codigo": "652G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, disfunci\u00f3ns cognitivas e as relacionadas coa atenci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Colaborar cos profesionais especializados para solucionar ditos trastornos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Detectar carencias afectivas, alimenticias e de benestar que perturben o desenvolvemento f\u00edsico e ps\u00edquico adecuado dos estudantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Valorar a importancia da estabilidade e a regularidade no contorno escolar, os horarios e os estados de \u00e1nimo do profesorado como factores que contrib\u00faen ao progreso harm\u00f3nico e integral dos estudantes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Abordar an\u00e1lises de campo mediante metodolox\u00eda observacional utilizando tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n e audiovisuais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Situar a escola infantil no sistema educativo espa\u00f1ol, no contexto europeo e no internacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer estratexias did\u00e1cticas para desenvolver representaci\u00f3ns num\u00e9ricas e noci\u00f3ns espaciais, xeom\u00e9tricas e de desenvolvemento l\u00f3xico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Comprender as matem\u00e1ticas como co\u00f1ecemento sociocultural."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecemento sobre a evoluci\u00f3n do pensamento, as costumes, as crenzas e os movementos sociais e pol\u00edticos ao longo da historia."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Co\u00f1ecer os momentos m\u00e1is sobresa\u00edntes da historia das ciencias e as t\u00e9cnicas e a s\u00faa trascendencia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos musicais, pl\u00e1sticos e de expresi\u00f3n corporal do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas que fomenten a percepci\u00f3n e expresi\u00f3n musicais, as habilidades motrices, o debuxo e a creatividade."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Promover a sensibilidade relativa \u00e1 expresi\u00f3n pl\u00e1stica e \u00e1 creaci\u00f3n art\u00edstica."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e, en particular, de ensino e aprendizaxe mediante o dominio de t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes de 0-3 anos e de 3-6 anos."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unha vez publicada a oferta de temas, o alumnado matriculado na materia ser\u00e1 convocado \u00e1 reuni\u00f3n de elecci\u00f3n de tem\u00e1tica."}, {"subtema": "Proceso de elecci\u00f3n consistir\u00e1 en que o alumando ser\u00e1 chamado a elixir unha li\u00f1a tem\u00e1tica segundo o seu expediente acad\u00e9mico. O proceso rematar\u00e1 cando todo o alumnado presente te\u00f1a unha tem\u00e1tica asignada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procedemento para a elecci\u00f3n de temas:"}, {"tema": "1. Ata o 30 de setembro: proposta por parte dos Departamentos dos temas ou as li\u00f1as dos TFG e os directores."}, {"tema": "2. Ata o 30 de outubro: a comisi\u00f3n de titulaci\u00f3n aprobar\u00e1 e far\u00e1 p\u00fablica unha listaxe cos temas, as\u00ed como co n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os crit\u00e9rios de asignaci\u00f3n."}, {"tema": "3. Os per\u00edodos de solicitude de temas por parte do estudantado, por orde de prefer\u00eancia dun n\u00famero m\u00ednimo de tres temas ou li\u00f1as son:"}, {"tema": "- Antes do 30 de novembro (para alumnado matriculado no per\u00edodo ordin\u00e1rio de matr\u00edcula)."}, {"tema": "- Antes do 30 de marzo (para alumnado matriculado no per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula)."}, {"tema": "- Antes do 15 de outubro (para alumnado que s\u00f3 te\u00f1a pendente o TFG e queira examinarse nas oportunidades de xaneiro e/ou xu\u00f1o)."}, {"tema": "4. Listaxe provis\u00f3ria."}, {"tema": "5. Per\u00edodo de reclamaci\u00f3n."}, {"tema": "6. Listaxe definitiva."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Regulamento para a elaboraci\u00f3n do Traballo de Fin de Grao na Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n, establece que o TFG debe reflectir as competencias espec\u00edficas do Practicum, as\u00ed como as propias do resto de materias do grao, e promover a sostibilidade. O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n da direcci\u00f3n acad\u00e9mica asignada. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao, e en concreto: a capacidade para a b\u00fasqueda, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes- da s\u00faa \u00e1rea de estudo- co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xuizo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo. Tr\u00e1tase dunha materia de 6 cr\u00e9ditos, o que se corresponde con 150 horas de traballo para o alumnado. Dadas as caracter\u00edsticas da materia a porcentaxe do horas de traballo presencial ser\u00e1 acordada en \u00faltima instancia pola persoa/s encargada/s de dirixir o traballo fin de grao, establec\u00e9ndose como obrigatorio que cada alumno/a realice polo menos tres titor\u00edas presenciais.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}, {"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}, {"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}, {"email": "juan.brenlla@udc.es", "nombre": "Brenlla Blanco, Juan Carlos"}, {"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}, {"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}, {"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}, {"email": "carles.dulsat.ortiz@udc.es", "nombre": "Dulsat Ortiz, Carles"}, {"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}, {"email": "pilar.gdelatorre@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda De la Torre, Maria del Pilar"}, {"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}, {"email": "y.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Yolanda"}, {"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}, {"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}, {"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}, {"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}, {"email": "b.lasa@udc.es", "nombre": "Lasa \u00c1lvarez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}, {"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}, {"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}, {"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}, {"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}, {"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}, {"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}, {"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}, {"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}, {"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "m.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Diaz, M\u00aa Milagros"}, {"email": "laura.rego@udc.es", "nombre": "Rego Agraso, Laura"}, {"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}, {"email": "alfredo.lopez-vazquez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Lopez-Vazquez, Alfredo"}, {"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}, {"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}, {"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}, {"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}, {"email": "r.sbrandariz@udc.es", "nombre": "Suarez Brandariz, Roberto"}, {"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}, {"email": "vanessa.valdiglesias@udc.es", "nombre": "Valdiglesias Garc\u00eda, Vanessa"}, {"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701038"}}
{"codigo": "652G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, disfunci\u00f3ns cognitivas e as relacionadas coa atenci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Detectar carencias afectivas, alimenticias e de benestar que perturben o desenvolvemento f\u00edsico e ps\u00edquico adecuado dos estudantes."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- TEOR\u00cdAS IMPL\u00cdCITAS SOBRE LA INTELIGENCIA"}, {"subtema": "2.- ENFOQUE PSICOM\u00c9TRICO EN EL ESTUDIO DE LA INTELEGENCIA. TEOR\u00cdA TRIARQUICA DE STERBERG E INTELIGENCIAS M\u00daLTIPLES"}, {"subtema": "3.- PERFILES COGNITIVOS DE LA INTELIGENCIA L\u00cdMITE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1_ INTELIGENCIA Y DISCAPACIDAD INTELECTUAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- DISCAPACIDAD, CALIDAD DE VIDA Y AUTODETERMINACI\u00d3N."}, {"subtema": "2.- DISCAPACIDAD INTELECTUAL. CONDUCTA ADAPTATIVA E INTELIGENCIA"}, {"subtema": "3.- PCP. EL PARADIGMA DE APOYOS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2_ DISCAPACIDAD INTELECTUAL: CONCEPTO, CLASIFICACI\u00d3N Y SISTEMAS DE APOYO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- TEOR\u00cdA DEL PROCESAMIENTO DE LA INFORMACI\u00d3N. PROCESOS COGNITIVOS B\u00c1SICOS"}, {"subtema": "2.-DEFICIENCIA PERCEPTIVO-ATENCIONAL"}, {"subtema": "3.- LIMITACI\u00d3N DE LA MEMORIA OPERATIVA: TEOR\u00cdA DE LA CARGA COGNITIVA"}, {"subtema": "4.- MLP Y DISCAPACIDAD"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3_ ATENCI\u00d3N Y MEMORIA EN LA DISCAPACIDAD INTELECTUAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-AREAS Y FASES DE LA AUTORREGULACI\u00d3N"}, {"subtema": "2.- INICIO Y PLANIFICACI\u00d3N EN LA DI."}, {"subtema": "3.- INHIBICI\u00d3N, VIGILANCIA Y FLEXIBILIDAD EN LA DI."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4_ AUTORREGULACI\u00d3N EN LA DISCAPACIDAD INTELECTUAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-CONSTRUCTO MOTIVACIONAL: CREENCIAS, VALORES Y AFECTIVIDAD"}, {"subtema": "2.-SESGOS DE LA AUTORREFERENCIA Y TENDENCIAS ATRIBUCIONALES"}, {"subtema": "3.-IMITACI\u00d3N Y APRENDIZAJE SOCIAL. MODELADO, FEEDBACK Y COMPARACI\u00d3N SOCIAL"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5_ MOTIVACI\u00d3N E INTERACCI\u00d3N SOCIAL EN LA DISCAPACIDAD INTELECTUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- ENTRENAMIENTO COGNITIVO"}, {"subtema": "2.- ESTRATEGIAS EDUCATIVAS PARA LA PROMOCI\u00d3N DE LAS FUNCIONES EJECUTIVAS"}, {"subtema": "3.- RECURSOS EDUCATIVOS PARA LA PROMOCI\u00d3N DE LA AUTODETERMINACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6_ ESTRATEGIAS DE INTERVENCI\u00d3N EDUCATIVA EN LA DISCAPACIDAD INTELECTUAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Procesos cognitivos na discapacidade intelectual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701043"}}
{"codigo": "652G01043", "competencias": [{"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Promover a sensibilidade relativa \u00e1 expresi\u00f3n pl\u00e1stica e \u00e1 creaci\u00f3n art\u00edstica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de linguaxe audiovisual. Gram\u00e1tica e semi\u00f3tica do discurso audiovisual. Composici\u00f3n visual. Estratexias temporais, narrativas e espaciais da linguaxe visual. Elementos t\u00e9cnicos e pr\u00e1cticos da fotograf\u00eda e o v\u00eddeo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: INICIACI\u00d3N A LINGUAXE AUDIOVISUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presenza da linguaxe audiovisual no curriculo de Infantil. Concepto posmoderno de Educaci\u00f3n Art\u00edstica e cultura visual na etapa de infantil. Manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas contempor\u00e1neas relacionadas coa linguaxe audiovisual: video-art e instalaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: A LINGUAXE AUDIOVISUAL NO CURRICULO DA EDUCACI\u00d3N ART\u00cdSTICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda de proxectos aplicados \u00e1 etapa de infantil en torno \u00e1 linguaxe audiovisual."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: PROXECTOS AUDIOVISUAIS NA ETAPA DE INFANTIL"}]}], "coordinadores": [{"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Neste m\u00f3dulo pret\u00e9ndese que o alumno adquira unha visi\u00f3n xeral do que sup\u00f3n o uso das novas ferramentas tecnol\u00f3xicas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na pr\u00e1ctica educativa, acheg\u00e1ndose ao seu uso e mellor aproveitamento. En particular trataranse aqueles medios de maior proxecci\u00f3n para o ensino das artes pl\u00e1sticas e visuais.", "nombre_asignatura": "Linguaxes audiovisuais e educaci\u00f3n art\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701044"}}
{"codigo": "652G01044", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecemento sobre a evoluci\u00f3n do pensamento, as costumes, as crenzas e os movementos sociais e pol\u00edticos ao longo da historia."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.0. Presentaci\u00f3n da materia."}, {"subtema": "0.1. Mapa conceptual do constructo Relixi\u00f3n-Cultura-Valores."}, {"subtema": "0.2. Dimensi\u00f3ns do compromiso cristi\u00e1n."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 0. A materia de \"Relixi\u00f3n, Cultura e Valores\" nunha educaci\u00f3n integral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. A procura do sentido da vida."}, {"subtema": "1.2. As grandes preguntas."}, {"subtema": "1.3. Panorama de respostas."}, {"subtema": "1.4. A resposta compartida das relixi\u00f3ns."}, {"subtema": "1.5. Conceptos clave."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1. Estudo do feito relixioso nas s\u00faas dimensi\u00f3ns hist\u00f3rica e antropol\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. As relixi\u00f3ns tradicionais ou primitivas."}, {"subtema": "2.2. Hindu\u00edsmo e Budismo."}, {"subtema": "2.3. As relixi\u00f3ns monote\u00edstas."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2. Estudo dos grandes sistemas relixiosos m\u00e1is presentes na poboaci\u00f3n mundial actual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. As orixes da Igrexa e a s\u00faa relaci\u00f3n co mundo romano."}, {"subtema": "3.2. A Igrexa na \u00e9poca de cristiandade."}, {"subtema": "3.3. A Igrexa na idade moderna."}, {"subtema": "3.4. A secularizaci\u00f3n de occidente no mundo contempor\u00e1neo."}, {"subtema": "3.5. A nova evanxelizaci\u00f3n como renacer do feito relixioso hoxe."}, {"subtema": "3.6. Novas formas de relixiosidade \u00f3 noso redor."}, {"subtema": "3.7. Arte e relixi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3. Relixi\u00f3ns e sociedade. A secularizaci\u00f3n do occidente cristi\u00e1n. O renacer do feito relixioso. Novos movementos relixiosos e sectas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As dimensi\u00f3ns da moral."}, {"subtema": "4.2. A doutrinas filos\u00f3fico-\u00e9ticas e os dereitos humanos."}, {"subtema": "4.3. A conciencia. A \u00e9tica de m\u00ednimos e a \u00e9tica de m\u00e1ximos."}, {"subtema": "4.4. A vocaci\u00f3n, os valores e a moral persoal."}, {"subtema": "4.5. A bio\u00e9tica e a moral social."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4. O feito relixioso cristi\u00e1n, a s\u00faa singularidade espec\u00edfica, e os valores c\u00edvicos, \u00e9ticos e culturais que conleva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O di\u00e1logo interrelixioso."}, {"subtema": "5.2. O ecumenismo."}, {"subtema": "5.3. As confesi\u00f3ns cristi\u00e1s."}, {"subtema": "5.4. Esforzos actuais pola unidade e a paz: organismos, acci\u00f3ns concretas,..."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 5. O encontro entre as relixi\u00f3ns; di\u00e1logo interrelixioso e ecumenismo. As relixi\u00f3ns e a paz."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O dereito \u00e1 educaci\u00f3n relixiosa e moral dacordo coas propias convicci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.2. O curr\u00edculo de \"Relixi\u00f3n e Moral Cat\u00f3lica\" na etapa correspondente."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 6. Valor humanizador do relixioso, aplicado especialmente \u00e1 educaci\u00f3n e \u00e1 escola."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Conceptos b\u00e1sicos sobre a Biblia e o pobo de Israel."}, {"subtema": "7.2. Niveis de acceso \u00f3 texto b\u00edblico."}, {"subtema": "7.3. O Antigo Testamento."}, {"subtema": "7.4. O Novo Testamento. Os evanxeos."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 7. Iniciaci\u00f3n \u00f3 co\u00f1ecemento da Biblia, en especial o Novo Testamento. Estudo hist\u00f3rico-cr\u00edtico dos evanxeos can\u00f3nicos."}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.casas@udc.es", "nombre": "Cas\u00e1s Salgado, Rafael Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura ofr\u00e9cese como optativa a t\u00f3dolos alumnos do Grao en Educaci\u00f3n Infantil, para que poidan acadar unha formaci\u00f3n verdadeiramente integral en t\u00f3dalas dimensi\u00f3ns da persoa; pois a dimensi\u00f3n espiritual e relixiosa \u00e9 imprescindible para comprende-lo noso mundo (a\u00ednda que s\u00f3 sexa como feito cultural). Nesta materia, os alumnos poder\u00e1n co\u00f1ecer mellor o feito relixioso en xeral, as principais relixi\u00f3ns en particular e o cristianismo de xeito especial. Tam\u00e9n, se achegar\u00e1n \u00f3s valores \u00e9tico-c\u00edvicos que promove o cristianismo, estudar\u00e1n as raz\u00f3ns polas que o noso ordenamento xur\u00eddico defende o dereito \u00e1 educaci\u00f3n relixiosa na escola, e traballar\u00e1n o curr\u00edculo acad\u00e9mico de \"Relixi\u00f3n e Moral Cat\u00f3lica\". Finalmente, far\u00e1n un achegamento \u00e1 Biblia e \u00e1 historia da Igrexa. Recordamos que nesta Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n se imparte o posgrao, t\u00edtulo propio da UDC, \"Curso de Especializaci\u00f3n en Did\u00e1ctica Escolar da Teolox\u00eda Cat\u00f3lica\" (DETECA). Este posgrao \"DETECA\", sumado \u00e1 materia de \"Relixi\u00f3n, Cultura e Valores\", completan os cr\u00e9ditos necesarios para solicita-la \"Declaraci\u00f3n Eclesi\u00e1stica de Competencia Acad\u00e9mica\" (DECA) e poder exercer como profesor de \"Relixi\u00f3n e Moral Cat\u00f3lica\" en Infantil e Primaria.", "nombre_asignatura": "Relixi\u00f3n, cultura e valores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rafael.casas@udc.es", "nombre": "Cas\u00e1s Salgado, Rafael Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701040"}}
{"codigo": "652G01040", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer estratexias did\u00e1cticas para desenvolver representaci\u00f3ns num\u00e9ricas e noci\u00f3ns espaciais, xeom\u00e9tricas e de desenvolvemento l\u00f3xico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Comprender as matem\u00e1ticas como co\u00f1ecemento sociocultural."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecemento sobre a evoluci\u00f3n do pensamento, as costumes, as crenzas e os movementos sociais e pol\u00edticos ao longo da historia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Promover a sensibilidade relativa \u00e1 expresi\u00f3n pl\u00e1stica e \u00e1 creaci\u00f3n art\u00edstica."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-C\u00f3digos de barras."}, {"subtema": "-An\u00e1lise das ofertas."}, {"subtema": "-An\u00e1lise e comparaci\u00f3n dos envases."}, {"subtema": "-Variaci\u00f3n dos prezos."}, {"subtema": "-An\u00e1lise dos recibos."}, {"subtema": "-Medidas de masa e capacidade."}, {"subtema": "-Formas dos utensilios."}, {"subtema": "-Dese\u00f1o dunha coci\u00f1a."}, {"subtema": "-A enerx\u00eda dos electrodom\u00e9sticos."}, {"subtema": "-Planificaci\u00f3n do gasto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As matem\u00e1ticas na cesta da compra e na coci\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-A narraci\u00f3n e a fantas\u00eda."}, {"subtema": "-O tempo como sucesi\u00f3n de acontecementos."}, {"subtema": "-Propiedades e relaci\u00f3n de obxectos e colecci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Cantidades discretas, continuas."}, {"subtema": "-O espacio e a formas."}, {"subtema": "-A medida."}], "temas": [{"tema": "As matem\u00e1ticas dos contos e das canci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Os Pitag\u00f3ricos."}, {"subtema": "-Exemplos hist\u00f3ricos das matem\u00e1ticas na m\u00fasica."}, {"subtema": "-Escalas, ritmos, compases, instrumentos, notas."}, {"subtema": "-O contraste: r\u00e1pido/lento, grave/agudo, longo/corto\u2026.a danza."}, {"subtema": "-A matem\u00e1ticas e a m\u00fasica na Educaci\u00f3n Infantil."}], "temas": [{"tema": "As matem\u00e1ticas na m\u00fasica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-A cor."}, {"subtema": "-As construci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Os puzzles."}, {"subtema": "-Os laberintos."}, {"subtema": "-As formas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As matem\u00e1ticas na expresi\u00f3n pl\u00e1stica"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende preparar ao estudante de E. Infantil para que, nun futuro inmediato, contrib\u00faa \u00e1 formaci\u00f3n integral dos seus alumnos cultural, social, econ\u00f3mica e tecnol\u00f3xicamente; esperte o interese e o gusto pola matem\u00e1tica, de forma tal que se logre que o binomio: &quot;Co\u00f1ecementos na aula \u2013 vida coti\u00e1&quot; se desenvolva arm\u00f3nicamente. Axude a que o alumno sexa creativo, cr\u00edtico e construtor do seu propio co\u00f1ecemento matem\u00e1tico en funci\u00f3n da realidade constru\u00edndo unha ponte entre as matem\u00e1ticas e a vida diaria.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas na vida", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701036"}}
{"codigo": "652G01036", "competencias": [{"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Evoluci\u00f3n da pedagox\u00eda musical"}, {"subtema": "1.2.- M\u00e9todo Dalcroze"}, {"subtema": "1.3.- M\u00e9todo Kodaly"}, {"subtema": "1.4.- M\u00e9todo Orff"}, {"subtema": "1.5.- M\u00e9todo Willems"}, {"subtema": "1.5.- M\u00e9todo Martenot"}, {"subtema": "1.6.- M\u00e9todo Ward"}, {"subtema": "1.7.- M\u00e9todo Suzuky"}, {"subtema": "1.8.- Wuytack"}, {"subtema": "1.9.- Tendencias actuais"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I"}, {"tema": "Co\u00f1ecer as novas correntes pedag\u00f3xico-musicais e a visi\u00f3n das m\u00e1is divulgadas metodolox\u00edas musicais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica e pr\u00e1ctica das diferentes metodolox\u00edas de Educaci\u00f3n Musical"}, {"subtema": "2.2.- Educaci\u00f3n Musical inclusiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II"}, {"tema": "Co\u00f1ecer os principios da Educaci\u00f3n Musical escolar, aplicando os m\u00e9todos e sistemas actuais de Pedagox\u00eda Musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Adquirir recursos did\u00e1cticos para o desenvolvemento auditivo, r\u00edtmico e vocal e ser capaz de manifestarse a trav\u00e9s de c\u00f3digos musicais."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III"}, {"tema": "Aprender a ensinar e a expresarse e comunicarse utilizando c\u00f3digos, recursos expresivos e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas propias da Linguaxe Musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Aprender a ensinar o modo de expresarse musicalmente a trav\u00e9s dos instrumentos musicais escolares."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV"}, {"tema": "Desenvolver habilidades t\u00e9cnicas para a correcta interpretaci\u00f3n de sinxela obras musicais interpretadas con voz, frauta de pico e instrumental Orff."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Aprender a fomentar as capacidades perceptivo-motrices mediante actividades de movemento e expresi\u00f3n corporal."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V"}, {"tema": "Aprender c\u00f3mo ensinar a interpretar danzas populares e xogos infantis a trav\u00e9s da expresi\u00f3n corporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Secuenciaci\u00f3n MIDI."}, {"subtema": "6.2. Edici\u00f3n de partituras."}, {"subtema": "6.3. Edici\u00f3n de audio."}, {"subtema": "6.4. Transferencia de arquivos."}, {"subtema": "6.5. Emprego de programas software libre"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO VI: Introducci\u00f3n \u00e1s TIC e novas tecnolox\u00edas aplicadas ao ensino musical."}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura est\u00e1 encami\u00f1ada a proporcionar aos graduados en Educaci\u00f3n Infantil os fundamentos psicopedag\u00f3xicos, as estratexias did\u00e1cticas e os procedementos necesarios para programar os contidos Musicais do curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Infantil.", "nombre_asignatura": "Pedagox\u00eda da expresi\u00f3n musical", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701041"}}
{"codigo": "652G01041", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Co\u00f1ecer os momentos m\u00e1is sobresa\u00edntes da historia das ciencias e as t\u00e9cnicas e a s\u00faa trascendencia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". Perspectiva hist\u00f3rica da educaci\u00f3n ambiental (EA). A s\u00faa repercusi\u00f3n nas aulas"}, {"subtema": ". Principios, metodolox\u00eda e finalidades de la educaci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": ". Marco de referencia da EA: o medio como sistema, a complexidade ambiental, a globalizaci\u00f3n e o desenvolvemento sostible"}, {"subtema": ". A educaci\u00f3n ambiental para un desenvolvemento sostible"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Educaci\u00f3n ambiental e desenvolvemento sustentable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Compo\u00f1entes do medio natural e social e as s\u00faas interrelaci\u00f3ns"}, {"subtema": ". O medio natural e a s\u00faa din\u00e1mica. Aspectos b\u00e1sicos do seu estudo: ciclos, sistemas..."}, {"subtema": ". Problem\u00e1ticas socioambientais: efecto invernadoiro, incendios forestais, residuos, contaminaci\u00f3n das augas, contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, relaci\u00f3n demograf\u00eda/pobreza, conflitos b\u00e9licos etc. Causas, consecuencias e soluci\u00f3ns alternativas"}, {"subtema": ". A pegada ecol\u00f3xica"}, {"subtema": ". Ciencia, tecnolox\u00eda e sustentabilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O medio. A s\u00faa din\u00e1mica, as s\u00faas interacci\u00f3ns e a s\u00faa problem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". A ambientalizaci\u00f3n do curr\u00edculum. A sustentabilidade nos centros educativos"}, {"subtema": ". Os obxectivos e contidos da educaci\u00f3n ambiental e o desenvolvemento curricular"}, {"subtema": ". A educaci\u00f3n ambiental: proposta como eixe organizador de contidos"}, {"subtema": ". A Axenda 21 escolar e local: instrumento para a sustentabilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A educaci\u00f3n ambiental e o curr\u00edculo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actividades de ensino-aprendizaxe para a resoluci\u00f3n de problemas concretos do medio. Metodolox\u00eda investigativa"}, {"subtema": ". Estratexias e recursos na educaci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": ". Actuaci\u00f3ns espec\u00edficas: sa\u00eddas, actividades pr\u00e1cticas (an\u00e1lise augas, pl\u00e1sticos, contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, ...), ecoauditor\u00edas..."}, {"subtema": ". Formulaci\u00f3ns did\u00e1cticas e propostas de actuaci\u00f3n sostibles."}, {"subtema": ". Avaliaci\u00f3n de programas e proxectos de tem\u00e1tica socioambiental. Os indicadores de sustentabilidade"}], "temas": [{"tema": "Actividades e materiais de educaci\u00f3n ambiental para un desenvolvemento sustentable. Propostas de intervenci\u00f3n educativa e avaliaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Ante a actual degradaci\u00f3n do medio, o reto \u00e9 que o alumnado, futuros docentes, act\u00fae sosteniblemente. Neces\u00edtase adquirir un co\u00f1ecemento e unha capacidade para actuar a favor do medio, que permita desenvolvernos sen crecer m\u00e1is al\u00f3 dos nosos l\u00edmites, polo que unha eficaz relaci\u00f3n entre sostenibilidad e educaci\u00f3n \u00e9 un dos desaf\u00edos m\u00e1is urxentes e necesarios. Por iso, esta asignatura Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n Ambiental e para a Sustentabilidade-introduce a xesti\u00f3n sostenible no curr\u00edculo e permite salvar a distancia entre a teor\u00eda e a pr\u00e1ctica, capacitando ao alumnado para tomar decisi\u00f3ns orientadas cara \u00e1 sostenibilidad, as\u00ed como dese\u00f1ar, desenvolver e evaluar propostas did\u00e1cticas para tratar a problem\u00e1tica socioambiental nesta etapa educativa.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da educaci\u00f3n ambiental e para a sustentabilidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701028"}}
{"codigo": "652G01028", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Valorar a importancia da estabilidade e a regularidade no contorno escolar, os horarios e os estados de \u00e1nimo do profesorado como factores que contrib\u00faen ao progreso harm\u00f3nico e integral dos estudantes."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e, en particular, de ensino e aprendizaxe mediante o dominio de t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes de 0-3 anos e de 3-6 anos."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tOs \u00f3rganos de goberno do centro e os \u00f3rganos de coordinaci\u00f3n das actividades que nel se desenvolven"}, {"subtema": "-\tO r\u00e9xime de funcionamento do centro: proxectos, programas, plans, horarios etc."}, {"subtema": "-\tA cultura do centro escolar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A organizaci\u00f3n das instituci\u00f3ns educativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tOs niveis de concreci\u00f3n, o seu grao de coherencia e contextualizaci\u00f3n: Decreto de curr\u00edculo, programaci\u00f3n de ciclo e programaci\u00f3n de aula"}, {"subtema": "-\tO curr\u00edculo como proxecto formativo, integrado e emancipador: as unidades did\u00e1cticas, os centros de interese, os proxectos de aprendizaxe etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O co\u00f1ecemento do curr\u00edculo da educaci\u00f3n infantil  e a s\u00faa concreci\u00f3n de acordo coas caracter\u00edsticas dos contextos e das culturas dos destinatarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tPrincipios de procedemento did\u00e1cticos para a organizaci\u00f3n da vida na aula"}, {"subtema": "-\tCulturas escolares e procesos de comunicaci\u00f3n emerxentes nas aulas"}, {"subtema": "-\tUsos cr\u00edticos dos recursos e materiais curriculares na educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "-\tA titor\u00eda (individual/grupal) como elemento dinamizador e de conexi\u00f3n entre os centros e as familias"}, {"subtema": "-\tA avaliaci\u00f3n de aprendizaxes como avaliaci\u00f3n educativa e aut\u00e9ntica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A xesti\u00f3n da aula na educaci\u00f3n infantil como marco de referencia para un desenvolvemento integral que se constit\u00faa como base da aprendizaxe ao longo da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tO interese pola avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo dese\u00f1ado e desenvolvido"}, {"subtema": "-\tT\u00e9cnicas e estratexias de recollida de informaci\u00f3n para a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica tomando como referencia os discursos dos mestres e dos alumnos"}, {"subtema": "-\tA elaboraci\u00f3n de informes cient\u00edficos portadores de li\u00f1as de mellora contextualizadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica observada como ferramenta para a innovaci\u00f3n e a mellora"}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es CR\u00c9DITOS E PRESENCIALIDADE Dos 9 cr\u00e9ditos da materia (225 horas), o 55% son de car\u00e1cter presencial (135 horas) e o 45% de car\u00e1cter non-presencial ou de traballo aut\u00f3nomo (90 horas). Das 135 horas de car\u00e1cter presencial, 125 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras (30 horas semanais), e as 10 horas restantes dedicaranse a sesi\u00f3ns informativas e titor\u00edas na Facultade. Durante o desenvolvemento do Pr\u00e1cticum I suspenderase a docencia no resto das materias correspondentes ao segundo cuadrimestre do terceiro curso da titulaci\u00f3n. CONTEXTUALIZACI\u00d3N No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n duns novos plans de estudo acordes cos requirimentos do Espazo Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no ano 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia. Esta declaraci\u00f3n salientaba a importancia de reforzar o trinomio investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n, para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art. 9.1), de tal maneira que considera a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecer a formaci\u00f3n\u2026 [e] proporcionar un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (pre\u00e1mbulo do RD 1393/2007, de 29 de outubro, de ordenaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia denominada Pr\u00e1cticum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, para facilitar que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais. Tam\u00e9n se lle asignar\u00e1 un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes necesarias \u00e1 hora da investigaci\u00f3n, co obxecto de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n e como elemento para ter en conta na organizaci\u00f3n do curr\u00edculo. Tr\u00e1tase de que a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incremente a capacidade de aprender con autonom\u00eda e potencie a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as novas titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI.", "nombre_asignatura": "Practicum I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}, {"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}, {"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}, {"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}, {"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701030"}}
{"codigo": "652G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos musicais, pl\u00e1sticos e de expresi\u00f3n corporal do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas que fomenten a percepci\u00f3n e expresi\u00f3n musicais, as habilidades motrices, o debuxo e a creatividade."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Este bloque est\u00e1 formado por temas que abordan a parte te\u00f3rica da materia."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS DO XOGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto e caracter\u00edsticas do xogo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Marco conceptual do xogo motor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Diversos enfoques que xustifican a presenza do xogo na infancia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Fundamentos te\u00f3ricos do xogo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A evoluci\u00f3n do xogo na etapa infantil e a s\u00faa relaci\u00f3n coa motricidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O xogo na Educaci\u00f3n Infantil e a evoluci\u00f3n das suas formas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise do xogo no curr\u00edculum de Educaci\u00f3n Infantil."}, {"subtema": "- O emprego do xogo para o desenvolvemento motor en idade infantil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O xogo motor no curr\u00edculo da Educaci\u00f3n Infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Did\u00e1ctica e metodolox\u00eda do xogo."}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n de espazos l\u00fadicos."}, {"subtema": "- Xogo e programaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. O xogo motor e a sua did\u00e1ctica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neste bloque abordaranse as diferentes tem\u00e1ticas a trav\u00e9s de d\u00faas formas:"}, {"subtema": "- por medio de sesi\u00f3ns te\u00f3rico-pr\u00e1cticas dirixidas polo docente;"}, {"subtema": "- por medio de pr\u00e1cticas dirixidas polo alumnado aos seus compa\u00f1eiros e observadas polo docente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: PROPOSTAS DE INTERVENCI\u00d3N PARA O DESENVOLVEMENTO DE ACTIVIDADES F\u00cdSICAS A trav\u00e9s DO XOGO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Abordaranse diversas propostas de car\u00e1cter pr\u00e1ctico. Sirvan de exemplo o emprego de:"}, {"subtema": "- Xogos para o desenvolvemento da creatividade."}, {"subtema": "- Xogos para o desenvolvemento das habilidades motrices b\u00e1sicas."}, {"subtema": "- Propostas l\u00fadicas para o traballo sensorial."}, {"subtema": "- Xogos para o desenvolvemento das capacidades perceptivo-motrices."}, {"subtema": "- Xogos motrices a trav\u00e9s do conto, a danza e as canci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Xogos motrices e emprego de recursos did\u00e1cticos e materiais alternativos."}, {"subtema": "- Instalacions de xogo."}, {"subtema": "- Xogos de representaci\u00f3n e expresi\u00f3n, entre outras propostas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Propostas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n a trav\u00e9s do xogo motor."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Dentro do perfil formativo do Grado en Educaci\u00f3n Infantil cont\u00e9mplase esta asignatura (Xogos Motores) que completa a formaci\u00f3n do futuro docente cara a un traballo no \u00e1mbito do xogo que permita dar resposta \u00e1s demandas sociais existentes. Consideramos esta materia de gran interese dentro da formaci\u00f3n do futuro Graduado en Educaci\u00f3n Infantil xa que a achega principal da mesma permitiralle descubrir por unha banda que o xogo \u00e9 un contido con grandes potencialidades did\u00e1cticas e por outro sup\u00f3n un medio did\u00e1ctico de gran relevancia na s\u00faa formaci\u00f3n, que lle permitir\u00e1 empregalo no seu desenvolvemento profesional. Os co\u00f1ecementos aportados por Xogos Motores pretenden estudar, explorar, descubrir e vivenciar todas aquelas manifestaci\u00f3ns l\u00fadicas dentro dunha formulaci\u00f3n global, para dotar ao futuro Grado en Educaci\u00f3n Infantil non s\u00f3 de vivencias sen\u00f3n tam\u00e9n de estratexias e formas de ensinar te\u00f3rico-pr\u00e1cticas. Xogos Motores at\u00f3pase dentro do plan de estudos de Grado en Educaci\u00f3n Infantil no grupo de materias optativas, cunha duraci\u00f3n de 4,5 cr\u00e9ditos. A descrici\u00f3n do seu contido, reflectido no Plan de Estudos, indica os seguintes descriptores: marco conceptual do xogo motor; teor\u00edas e clasificaci\u00f3ns dos xogos motores; o xogo e a s\u00faa evoluci\u00f3n na etapa infantil; o xogo como recurso did\u00e1ctico; dese\u00f1o e desenvolvemento de actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos; os recursos para o xogo: materiais e espazos; educaci\u00f3n r\u00edtmica a trav\u00e9s dos xogos con canci\u00f3ns; propostas pr\u00e1cticas para a educaci\u00f3n a trav\u00e9s do xogo.", "nombre_asignatura": "Xogos motores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701039"}}
{"codigo": "652G01039", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos musicais, pl\u00e1sticos e de expresi\u00f3n corporal do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas que fomenten a percepci\u00f3n e expresi\u00f3n musicais, as habilidades motrices, o debuxo e a creatividade."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A trav\u00e9s deste bloque o alumno adquirir\u00e1 os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos necesarios para entender a intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da psicomotricidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I. PSICOMOTRICIDADE EN EDUCACI\u00d3N INFANTIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A trav\u00e9s deste bloque tem\u00e1tico o alumno adquirir\u00e1 os co\u00f1ecementos necesarios anat\u00f3mico-fisiol\u00f3xico para entender como se produce o movemento. Describiranse os distintos compo\u00f1entes da psicomotricidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II. COMPONENTES DA PSICOMOTRICIDADE. O CONTROL DAS ACCI\u00d3NS MOTRICES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analizaranse as distintas habilidades  motrices b\u00e1sicas que m\u00e1is influencia pos\u00faen nos primeiros anos de vida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III. AS HABILIDADES MOTRICES B\u00c1SICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neste bloque indagarase en aspectos did\u00e1cticos e na planificaci\u00f3n de sesi\u00f3ns de educaci\u00f3n psicomotriz. As\u00ed como no co\u00f1ecemento dos test e bater\u00edas que se poden utilizar para avaliar o comportamento motor do neno/a"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV. DID\u00c1CTICA E INTERVENCI\u00d3N EN PSICOMOTRICIDADE E HABILIDADES MOTRICES B\u00c1SICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A presenza da motricidad no curr\u00edculo oficial dos nenos de 0 a 6 anos \u00e9 relevante. Pero o seu interese p\u00f3dese comprobar mellor observando como nenos e nenas empregan xogo e movemento de forma espont\u00e1nea para co\u00f1ecer o mundo que lles rodea e adaptarse a el. O xogo e a motricidad van ser os principais veh\u00edculos a trav\u00e9s dos cales os nenos e nenas en idade infantil adaptaranse ao mundo que os rodea. Con eles van experimentar, co\u00f1ecer, observar, reter, aprender, a educarse. Por iso \u00e9 polo que estes contidos -xogo e movemento-, van ser os eixos principais da materia. A\u00ednda que os nenos van experimentar a motricidad de forma global, os estudantes da materia analizar\u00e1n a trav\u00e9s de diversos temas e tendo como referencia o curr\u00edculo desta etapa, os compo\u00f1entes principais da motricidad nestas idades: as capacidades perceptivo-motoras, as habilidades motrices, as capacidades expresivas e o xogo como contido articulador de todos os demais. A parte de co\u00f1ecer estes aspectos te\u00f3ricos e o seu desenvolvemento, os estudantes aplicaranos en propostas de car\u00e1cter pr\u00e1ctico. Outro aspecto de interese que se ver\u00e1 na materia \u00e9 a importancia do asentamento de h\u00e1bitos saudables nestas idades. Nos \u00faltimos tempos o \u00edndice de obesidade infantil viuse incrementado de forma considerable e faise necesaria unha formaci\u00f3n de base para que nas Escolas Infant\u00eds contrib\u00faase a frear o seu acelerado crecemento. Os co\u00f1ecementos achegados pola materia de Did\u00e1ctica da Expresi\u00f3n Corporal pretenden estudar, explorar, descubrir e vivenciar todas aquelas manifestaci\u00f3ns motrices dentro dunha formulaci\u00f3n global, para dotar ao futuro Graduado Educaci\u00f3n Infantil non s\u00f3 de co\u00f1ecementos e vivencias, sen\u00f3n tam\u00e9n de estratexias e formas de ensinar te\u00f3rico-pr\u00e1cticas.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n psicomotriz e habilidades motrices", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}, {"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701042"}}
{"codigo": "652G01042", "competencias": [{"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Corpo, movemento, texto e espazo."}], "temas": [{"tema": "Elementos do feito teatral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conflito, grupo e norma."}], "temas": [{"tema": "Elementos da dramatizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conflitos persoais, conflitos familiares, conflitos de grupo. Formas de intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tem\u00e1ticas e propostas pedag\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "F\u00e1bula, conto e elementos de dramatizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Eixos did\u00e1cticos: an\u00e1lise de microtextos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hip\u00f3teses psicopedag\u00f3xicas e proxecci\u00f3ns educativas."}], "temas": [{"tema": "Transfondo psicol\u00f3xico. Modelos te\u00f3ricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectos, contextos, espazos e simbolizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Elementos pr\u00e1cticos da dramatizaci\u00f3n na etapa infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de contidos te\u00f3ricos."}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n dun proxecto de dramatizaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La asignatura se propone actuar en el terreno te\u00f3rico, aclarando la comprensi\u00f3n de conceptos b\u00e1sicos sobre teatro, dramatizaci\u00f3n, teatralidad y en el terreno pr\u00e1ctico, dotando al alumnado de la capacidad de proponer acciones educativas en el per\u00edodo 0-6 a\u00f1os en lo que ata\u00f1e a la producci\u00f3n de actividades con car\u00e1cter did\u00e1ctico para aplicar a grupos de ni\u00f1os de educaci\u00f3n infantil dentro de un plan educativo general.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da dramatizaci\u00f3n e do teatro infantil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701037"}}
{"codigo": "652G01037", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Historia e enfoques."}, {"subtema": "1.2 Lexislaci\u00f3n e situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "1.3 Dimensi\u00f3ns e indicadores."}, {"subtema": "1.4 O m\u00e9todo de proxectos e a ensinanza dos medios na escola."}], "temas": [{"tema": "1. A educaci\u00f3n medi\u00e1tica como campo de estudio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Multinacionais, converxencia e pensamiento \u00fanico."}, {"subtema": "2.2 Caracter\u00edsticas dos medios."}, {"subtema": "2.3 Internet e as ferramentas 2.0, 3.0..."}], "temas": [{"tema": "2. Os medios de comunicaci\u00f3n na sociedade multipantalla."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Os propietarios."}, {"subtema": "3.2 A regulaci\u00f3n dos medios."}, {"subtema": "3.3 Os aspectos econ\u00f3micos."}, {"subtema": "3.4 As audiencias."}, {"subtema": "3.5 O persoal."}, {"subtema": "3.6 As fontes."}, {"subtema": "3.7 As tecnolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "3. Os factores determinantes dos medios de comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 A lectura de imaxes."}, {"subtema": "4.2 Os estereotipos."}, {"subtema": "4,3 A publicidade dirixida \u00e1 infancia."}, {"subtema": "4.4 A programaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "4.5 Os debuxos animados."}, {"subtema": "4.6 Os videoxogos."}, {"subtema": "4.7 Telerrealidade con menores e para as familias."}, {"subtema": "4.8 Redes sociais e menores influencers."}], "temas": [{"tema": "4. Linguaxe da imaxe e an\u00e1lise de produtos medi\u00e1ticos dirixidos a infancia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Investigaci\u00f3n sobre medios e infancia."}, {"subtema": "5.2 Recepci\u00f3n activa, participaci\u00f3n e creaci\u00f3n de medios."}, {"subtema": "5.3 Ferramentas para a creaci\u00f3n dixital."}, {"subtema": "5.4 Redes sociais, usos e creaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. A infancia e as s\u00faas interacci\u00f3ns cos medios de comunicaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Na chamada sociedade da informaci\u00f3n, sociedade do co\u00f1ecemento, sociedade do aprendizaxe, sociedade multipantalla, sociedade do espect\u00e1culo, sociedade do entretemento, sociedade global, sociedade en rede, sociedade dixital, sociedade multicultural, sociedade de mercado, sociedade desigual, sociedade en crise\u2026 a escola debe preparar para este novo e cambiante contexto. A omnipresencia dos medios de comunicaci\u00f3n e o seu poder nas sociedades occidentais obriga a que estes medios, e os seus predominantes discursos audiovisuais, estean presentes nas aulas e nas escolas dende os niveis da Educaci\u00f3n Infantil. Como sabemos as nenas e nenos xa son consumidores dos medios dende idades tempranas e por isto os futuros docentes destes niveis educativos deben desenvolver unha serie de capacidades relacionadas coa educaci\u00f3n medi\u00e1tica tanto na s\u00faa formacion inicial como na s\u00faa formaci\u00f3n permanente. O fin buscado nesta materia de educaci\u00f3n medi\u00e1tica \u00e9 favorecer a alfabetizaci\u00f3n nos medios actuando como receptores cr\u00edticos e participantes activos, creativos e comprometidos coa defensa dos valores democr\u00e1ticos.", "nombre_asignatura": "Infancia, TV e outras pantallas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701035"}}
{"codigo": "652G01035", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Valorar a importancia da estabilidade e a regularidade no contorno escolar, os horarios e os estados de \u00e1nimo do profesorado como factores que contrib\u00faen ao progreso harm\u00f3nico e integral dos estudantes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e, en particular, de ensino e aprendizaxe mediante o dominio de t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes de 0-3 anos e de 3-6 anos."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Repercusi\u00f3ns na vida das aulas da esctrutura e organizaci\u00f3n do centro."}, {"subtema": "- Aspectos do funcionamento do centro a ter en conta \u00e1 hora da programaci\u00f3n docente."}, {"subtema": "-Cultura de centro vs. cultura de aula."}], "temas": [{"tema": "Incidencia da organizaci\u00f3n das instituci\u00f3ns educativs no funcionamento das aulas de educaci\u00f3n infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Grao de conherencia e contextualizaci\u00f3n dos diferentes documentos do centro: Decreto de curriculo, programaci\u00f3n de ciclo e programaic\u00f3n de aula."}, {"subtema": "- O curr\u00edculo como proxecto formativo, integrado e emancipador: as unidades did\u00e1cticas, os centros de interese, os proxectos de aprendizaxe, etc."}], "temas": [{"tema": "A concreci\u00f3n do curriculo da educaci\u00f3n infantil de acordo coas caracter\u00edsticas dos contextos e das culturas dos destinatarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O dese\u00f1o disciplinar e interdisciplinar na educaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "-O dese\u00f1o de proxectos de aprendizaxe contextualizados nos intereses do alumnado e que promovan a sostibilidade."}, {"subtema": "-A planificaci\u00f3n de tarefa simples e complexas atendendo \u00e1 diversidade presente na aula."}], "temas": [{"tema": "A planificaci\u00f3n did\u00e1ctica e o dese\u00f1o de unidades e proxectos de aprendizaxe comprensivos, globalizados e favorecedores do desenvolvemento integral das persoas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios de procedemento did\u00e1cticos para a organizaci\u00f3n da vida na aula"}, {"subtema": "- Culturas escolares e procesos de comunicaci\u00f3n emerxentes nas aulas"}, {"subtema": "- Usos cr\u00edticos dos recursos e materiais curriculares na educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "- A titor\u00eda (individual/grupal) como elemento dinamizador e de conexi\u00f3n entre os centros e as familias"}, {"subtema": "- A avaliaci\u00f3n de aprendizaxes como avaliaci\u00f3n educativa e aut\u00e9ntica"}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento curricular na aula de educaci\u00f3n infantil como marco de referencia para a aprendizaxe ao longo da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O interese pola avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo dese\u00f1ado e desenvolvido"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o de \u00e9cnicas e estratexias de recollida de informaci\u00f3n para a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica tomando como referencia os discursos dos mestres e dos alumnos"}, {"subtema": "- A elaboraci\u00f3n de informes cient\u00edficos portadores de li\u00f1as de mellora contextualizadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica realizada (observaci\u00f3n e intervenci\u00f3n) como ferramenta para a innovaci\u00f3n e a mellora"}]}], "coordinadores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}], "creditos": 36.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "CORREO-E: practicum.educacion@udc.es CR\u00c9DITOS E PRESENCIALIDADE Dos 36 cr\u00e9ditos da materia (900 horas), o 48,8% son de car\u00e1cter presencial (440 horas) e o 51,1% de car\u00e1cter non-presencial ou de traballo aut\u00f3nomo (460 horas). Das 440 horas de car\u00e1cter presencial, 420 horas desenvolveranse nas instituci\u00f3ns colaboradoras (30 horas semanais), e as 20 horas restantes dedicaranse a sesi\u00f3ns informativas e formativas, as\u00ed coma a titor\u00edas na Facultade. O Practicum II constit\u00fae a \u00fanica materia a cursar no primeiro cuadrimestre do cuarto curso. CONTEXTUALIZACI\u00d3N No curso 2009/10 iniciabamos o proceso de implantaci\u00f3n duns novos plans de estudo acordes cos requirimentos do Espazo Europeo de Educaci\u00f3n Superior, posto en marcha no ano 1999 coa Declaraci\u00f3n de Bolonia. Esta declaraci\u00f3n salientaba a importancia de reforzar o trinomio investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n-educaci\u00f3n, para o que se propo\u00f1\u00eda como un fin b\u00e1sico mellorar a formaci\u00f3n nos contextos das diferentes pr\u00e1cticas profesionais que a nosa lexislaci\u00f3n recolle do seguinte xeito: \u201cOs t\u00edtulos de grao te\u00f1en como finalidade a obtenci\u00f3n por parte do alumnado dunha formaci\u00f3n xeral, nunha ou varias disciplinas, orientada \u00e1 preparaci\u00f3n para o exercicio de actividades de car\u00e1cter profesional\u201d (art. 9.1), de tal maneira que considera a posibilidade de establecer pr\u00e1cticas externas que vir\u00edan \u201creforzar o compromiso coa empregabilidade dos futuros graduados e graduadas, enriquecer a formaci\u00f3n\u2026 [e] proporcionar un co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo acerca das competencias que necesitar\u00e1\u201d (pre\u00e1mbulo do RD 1393/2007, de 29 de outubro, de ordenaci\u00f3n das ensinanzas universitarias oficiais). O prop\u00f3sito central da materia denominada Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI, para facilitar que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais. Tam\u00e9n se lle asignar\u00e1 un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes necesarias \u00e1 hora da investigaci\u00f3n, co obxecto de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro da formaci\u00f3n e como elemento para ter en conta na organizaci\u00f3n do curr\u00edculo. Tr\u00e1tase de que a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incremente a capacidade de aprender con autonom\u00eda e potencie a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas para as novas titulaci\u00f3ns de grao que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI.", "nombre_asignatura": "Practicum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}, {"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}, {"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}, {"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}, {"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}, {"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}, {"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}, {"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}, {"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}, {"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}, {"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}, {"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701029"}}
{"codigo": "652G01029", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecemento sobre a evoluci\u00f3n do pensamento, as costumes, as crenzas e os movementos sociais e pol\u00edticos ao longo da historia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Que co\u00f1ecementos temos do medio hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico galego?"}, {"subtema": "- Como pensamos e dese\u00f1amos a materia?"}, {"subtema": "- Que obxectivos nos marcamos?"}, {"subtema": "- Cales son os centros de interese?"}, {"subtema": "- De que co\u00f1ecementos partimos?"}, {"subtema": "- Contidos e metodolox\u00eda: propostas."}, {"subtema": "- A interdisciplinariedade e o traballo por proxectos na did\u00e1ctica do medio xeogr\u00e1fico e hist\u00f3rico de Galicia."}], "temas": [{"tema": "Unidade 1."}, {"tema": "-Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Que \u00e9 a paisaxe?"}, {"subtema": "- Observaci\u00f3ns e an\u00e1lise de paisaxes naturais, hist\u00f3ricas e culturais."}, {"subtema": "- As fontes de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n no entorno."}, {"subtema": "- Como ler e interpretar a paisaxe."}, {"subtema": "- O clima, o relevo, a auga, a flora e fauna, a poboaci\u00f3n de Galicia, etc., para traballar na E. Infantil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 2."}, {"tema": "-Paisaxes naturais, hist\u00f3ricas e culturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Prehistoria e Historia na Educaci\u00f3n Infantil?: a curiosidade, a motivaci\u00f3n e os centros de interese."}, {"subtema": "- A Arte e outras manifestaci\u00f3ns da comunicaci\u00f3n e creatividade."}, {"subtema": "- Experiencias: traballando a historia na E. Infantil dende as emoci\u00f3ns, a creatividade e a flexibilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 3."}, {"tema": "-As poboadoras e poboadores de Galicia. Desde a Prehistoria \u00e1 Idade Contempor\u00e1nea."}, {"tema": "-A evoluci\u00f3n cultural galega e a s\u00faa relaci\u00f3n con outras culturas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Nesta unidade traballaranse cuesti\u00f3ns e temas concretos que vaian xurdindo da propia din\u00e1mica da aula e de especial actualidade."}, {"subtema": "Ensaiarase o traballo por proxectos, cunha ou m\u00e1is tem\u00e1ticas de contidos, recursos e aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas id\u00f3neos coa materia."}, {"subtema": "- Os obradoiros estar\u00e1n directamente relacionados con estes temas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 4."}, {"tema": "-Temas monogr\u00e1ficos."}]}], "coordinadores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia est\u00e1 orientada ao traballo experimental, activo e vivencial, de cara a descubrir e comprender o contorno inmediato, o medio galego, como un recurso did\u00e1ctico e como unha fonte vers\u00e1til de aprendizaxe. Pret\u00e9ndese que o alumnado co\u00f1eza o pasado e territorio galego, dese\u00f1ando unha din\u00e1mica did\u00e1ctica a partir desta dupla realidade. Ens\u00e1iase, de maneira experimental, a metodolox\u00eda de traballo por proxectos. As\u00ed, a materia def\u00ednea a propia din\u00e1mica do curso e os centros de interese do alumnado, polo que se trata dun programa flex\u00edbel e aberto, a\u00ednda que cunha relaci\u00f3n de temas a tratar. O n\u00facleo da materia est\u00e1 formado pola propia metodolox\u00eda experimental, na que se fomenta a participaci\u00f3n activa, a creatividade e a autonom\u00eda. Realizaranse lecturas e debates na aula, as\u00ed como obradoiros e actividades interdisciplinares; actividades complementadas, na medida do pos\u00edbel, de sa\u00eddas ou roteiros culturais pola cidade.", "nombre_asignatura": "Medio hist\u00f3rico e xeogr\u00e1fico de Galicia e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701027"}}
{"codigo": "652G01027", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos musicais, pl\u00e1sticos e de expresi\u00f3n corporal do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas que fomenten a percepci\u00f3n e expresi\u00f3n musicais, as habilidades motrices, o debuxo e a creatividade."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Promover a sensibilidade relativa \u00e1 expresi\u00f3n pl\u00e1stica e \u00e1 creaci\u00f3n art\u00edstica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto interdisciplinar da Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Perspectiva hist\u00f3rica da Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Teor\u00edas da evoluci\u00f3n art\u00edstica en E. Infantil. Teor\u00edas do ensino da arte. Procesos de aprendizaxe art\u00edstico en Infantil. Campos de aprendizaxe: productivo, critico e cultural. Elementos da linguaxe visual. Descubrimento e investigaci\u00f3n bidimensional e tridimensional de materiais e t\u00e9cnicas en Educaci\u00f3n Art\u00edstica: pintura, video, performance, fotograf\u00eda, debuxo, novas tecnolox\u00edas, etc."}], "temas": [{"tema": "A EDUCACI\u00d3N DAS ARTES VISUAIS COMO OBXECTO DE"}, {"tema": "ESTUDO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".Arte contempor\u00e1nea e cultura visual. Est\u00e9tica relacional e cultura visual na etapa da E. Infantil. Instalaci\u00f3ns, net-art, video-art, performance, etc. Posmodernidade na arte contempor\u00e1nea e na educaci\u00f3n. Museos e artistas. Departamentos de Educaci\u00f3n dos museos. Obradoiros art\u00edsticos nos museos."}], "temas": [{"tema": "ARTE CONTEMPOR\u00c1NEA E CULTURA VISUAL COMO"}, {"tema": "DETONANTE DA EDUCACI\u00d3N ART\u00cdSTICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curriculo de E. Infantil. Metodolox\u00eda a/r/tography e de laboratorio experimental. Exemplificaci\u00f3n de proxectos art\u00f3gr\u00e1ficos. Elaboraci\u00f3n dun proxecto grupal nun aula real de infantil"}], "temas": [{"tema": "O CURRICULO ARTISTICO BASEADO EN PROXECTOS EN AULAS DE INFANTIL."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A finalidade de calquer proxecto formativo, as\u00ed como o plantexamento desta materia, debe implicar aos estudantes nun proceso de aprendizaxe persoal que traspase os cr\u00e9ditos da materia, para dotalos dunha estrutura metodol\u00f3xica que lles permita desenvolver a s\u00faa futura profesi\u00f3n de forma creativa como mestres de primaria. Precisamente, o motor desta proposta docente \u00e9 brindar oportunidades de aprendizaxe, de descubrimento de novos saberes, de experimentaci\u00f3n e co\u00f1ecemento dos fen\u00f3menos art\u00edsticos na educaci\u00f3n, en base as motivaci\u00f3ns do alumnado. Adem\u00e1is, a intenci\u00f3n desta materia \u00e9 que o alumnado entenda o ensino como un proceso art\u00edstico, con car\u00e1cter propio.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da expresi\u00f3n pl\u00e1stica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}, {"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701031"}}
{"codigo": "652G01031", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer estratexias did\u00e1cticas para desenvolver representaci\u00f3ns num\u00e9ricas e noci\u00f3ns espaciais, xeom\u00e9tricas e de desenvolvemento l\u00f3xico."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definir o xogo"}, {"subtema": "1.2 Reflexionar sobre a importancia do xogo no desenrolo do neno."}, {"subtema": "1.3 Co\u00f1ecer as teor\u00edas que explican o funcionamento do xogo"}], "temas": [{"tema": "1.- Teor\u00edas sobre o Xogo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Xogo e desenrolo cognitivo"}, {"subtema": "2.2 Xogo e desenrolo social"}, {"subtema": "2.3 Xogo e desenrolo f\u00edsico e motor"}, {"subtema": "2.4 Xogo e desenrolo afectivo"}], "temas": [{"tema": "2.- Xogo e desenrolo do neno"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Clasificaci\u00f3n dos xogos. Criterios"}, {"subtema": "3.2 Os xogos tradicionais"}, {"subtema": "3.3 Os esquemas do xogo. A transformasci\u00f3n dos xogos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Clasificaci\u00f3n dos xogos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O xogo na escola infantil"}, {"subtema": "4.2 O xogo nas colonias Urbanas"}, {"subtema": "4.3 O xogo na celebraci\u00f3n de festas populares"}, {"subtema": "4.4 O xogo nos hospitais"}, {"subtema": "4.5 o xogo na natureza"}, {"subtema": "4.6 o xogo nos parques e xard\u00edns p\u00fablicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- O contexto do xogo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Concepto de xoguete"}, {"subtema": "5.2 Criterios para a selecci\u00f3n dos xoguetes"}, {"subtema": "5.3 A ficha do xoguete. Unha proposta de an\u00e1lisa"}, {"subtema": "5.4 Xoguetes e transmisi\u00f3n de valores"}, {"subtema": "5.5 Lexislaci\u00f3n sobre os xoguetes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Xoguetes e obxectos para xogar"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Socializaci\u00f3n e nenos en situaci\u00f3n de resgo"}, {"subtema": "6.2 O papel do xogo no desenrolo socio-afectivo"}, {"subtema": "6.3 Funci\u00f3ns do xogo nas residencias infant\u00eds"}, {"subtema": "6.4 programas de integraci\u00f3n social en torno ao xogo."}], "temas": [{"tema": "6.- Xogo e integraci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ademais dos temas propostos traballaremos xogos de estratexia co\u00f1ecidos, facendo unha adaptaci\u00f3n dos mesmos a nivel infantil."}]}], "coordinadores": [{"email": "celina.santamaria@udc.es", "nombre": "Santamar\u00eda Recio, Mar\u00eda Celina"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Os obxectivos perseguidos nesta materia son: Valorar o xogo como unha das dimensi\u00f3ns fundamentais da vida infantil. Asumir que o xogo \u00e9 un importante recurso did\u00e1ctico na escola infantil. Entende-lo xogo como elemento globalizador dos procesos de aprendizaxe. Aplicar recursos innovadores. Traballar as emoci\u00f3ns a trav\u00e9s do xogo. Co\u00f1ecer xogos e xoguetes , para o seu uso escolar. Descubrir estratexias para aprender a pensar. Valorar ou ter estratexias como m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de problemas. Valorar ou ter estratexias como xeito de traballo interdisciplinar. Asumir os xogos de estratexia como un importante recurso did\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas e xogo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "celina.santamaria@udc.es", "nombre": "Santamar\u00eda Recio, Mar\u00eda Celina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701026"}}
{"codigo": "652G01026", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-O curr\u00edculo de lingua estranxeira en Educaci\u00f3n Infantil."}, {"subtema": "-Co\u00f1ecemento e an\u00e1lise da normativa europea sobre a adquisici\u00f3n de linguas estranxeiras."}, {"subtema": "-Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas. Portafolios Europeo de Linguas."}, {"subtema": "-A programaci\u00f3n na \u00e1rea de Ingl\u00e9s na etapa de Educaci\u00f3n Infantil."}, {"subtema": "-Elementos do proceso de ensino e aprendizaxe da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "-Metodolox\u00eda do ensino e aprendizaxe da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "-Desenvolvemento da comprensi\u00f3n e expresi\u00f3n oral da Lingua Estranxeira."}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas e recursos para a ensino/aprendizaxe de lingua estranxeira en Educaci\u00f3n Infantil."}, {"subtema": "-Experiencias interdisciplinares en Educaci\u00f3n Infantil."}], "temas": [{"tema": "1. Did\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Contidos xerais do uso da Lingua Inglesa (Nivel B1/B2 Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para as Linguas)."}], "temas": [{"tema": "2. Uso da Lingua"}]}], "coordinadores": [{"email": "b.lasa@udc.es", "nombre": "Lasa \u00c1lvarez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia introd\u00facense conceptos fundamentais na \u00e1rea da Did\u00e1ctica da Lingua Estranxeira en Educaci\u00f3n Infantil orientando o proceso de ensino e aprendizaxe dende unha perspectiva cr\u00edtica e reflexiva. Abordarase a DLE prestando especial atenci\u00f3n \u00e1s destrezas orais dado que a comprensi\u00f3n e a expresi\u00f3n oral deben entenderse nesta etapa educativa como o punto de partida para o ensino dunha primeira lingua estranxeira. As\u00ed mesmo formularase unha revisi\u00f3n de conceptos fundamentais do uso da lingua inglesa que servir\u00e1n como ferramenta ao estudante non s\u00f3 para abordar os contidos propios desta materia, que ser\u00e1n presentados nesta lingua, sen\u00f3n tam\u00e9n para o seu futuro como docentes nun espazo europeo pluriling\u00fce.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da lingua estranxeira", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "b.lasa@udc.es", "nombre": "Lasa \u00c1lvarez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701032"}}
{"codigo": "652G01032", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Detectar carencias afectivas, alimenticias e de benestar que perturben o desenvolvemento f\u00edsico e ps\u00edquico adecuado dos estudantes."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Co\u00f1ecer os momentos m\u00e1is sobresa\u00edntes da historia das ciencias e as t\u00e9cnicas e a s\u00faa trascendencia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Niveis de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Estrutura e funcionamento de forma integrada do corpo humano."}], "temas": [{"tema": "-O corpo humano: unha perspectiva sist\u00e9mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de sa\u00fade."}, {"subtema": "- Determinantes da sa\u00fade: Biolox\u00eda humana, Medio socioambiental, Estilos de vida e Sistema sanitario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- O ser humano e a sa\u00fade. factores persoais, ambientais e sociais que infl\u00faen na sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estilos de vida saud\u00e1beis e non saud\u00e1beis. Hixiene e sa\u00fade. Alimentaci\u00f3n e sa\u00fade. Medio ambiente e sa\u00fade. O consumo sostible e a sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Educaci\u00f3n para a sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A Educaci\u00f3n para a Sa\u00fade no curr\u00edculo"}, {"subtema": "- Modelos, estratexias, tipos de actividades, recursos e avaliaci\u00f3n na Educaci\u00f3n para a Sa\u00fade"}, {"subtema": "- Exemplos de an\u00e1lises cient\u00edficos e did\u00e1cticos de n\u00facleos tem\u00e1ticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Dese\u00f1o de estratexias e actividades para promover a sa\u00fade na aula"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.j.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Silveira, Mar\u00eda Jes\u00fas"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Con esta materia pret\u00e9ndese abordar a estreita relaci\u00f3n entre a sa\u00fade e o co\u00f1ecemento cient\u00edfico. Tr\u00e1tase de co\u00f1ecer os contidos b\u00e1sicos de car\u00e1cter cient\u00edfico sobre o corpo humano e a sa\u00fade, identificando os factores que infl\u00faen na s\u00faa mellora ou deterioro. Ademais, os co\u00f1ecementos cient\u00edficos achegaran argumentos para co\u00f1ecer a responsabilidade individual e colectiva na adopci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1beis, e para mellorar a toma de decisi\u00f3ns sobre temas relativos ao noso corpo e ao medio no que nos desenvolvemos. Tam\u00e9n abordaremos o papel que debe xogar a escola no desenvolvemento deses h\u00e1bitos saud\u00e1beis e na xeraci\u00f3n de actitudes positivas cara a s\u00faa inclusi\u00f3n na Educaci\u00f3n Infantil, valorando a importancia deste tema na formaci\u00f3n integral dos escolares. Finalmente pularase pola reflexi\u00f3n e o debate sobre as ideas, crenzas, h\u00e1bitos e conductas relativas \u00e1 sa\u00fade, tanto a nivel persoal como comunitario, para as\u00ed consolidar e comprender a base cient\u00edfica das m\u00e1is saud\u00e1beis e rexeitar as que infl\u00faen negativamente na sa\u00fade. Desenvolveremos actividades basadas no traballo aut\u00f3nomo e en equipo, co obxectivo de potenciar os procesos de metacognici\u00f3n, a aprendizaxe entre iguais e o traballo cooperativo.", "nombre_asignatura": "Ensino do corpo humano e de h\u00e1bitos saudables", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "m.j.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Silveira, Mar\u00eda Jes\u00fas"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701034"}}
{"codigo": "652G01034", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, disfunci\u00f3ns cognitivas e as relacionadas coa atenci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Colaborar cos profesionais especializados para solucionar ditos trastornos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n da Educaci\u00f3n Especial"}, {"subtema": "Modelos de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}], "temas": [{"tema": "1. A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade na escola: evoluci\u00f3n e modelos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As diferenzas de habilidade mot\u00f3rica"}, {"subtema": "As diferenzas de habilidade relacional e comunicativa"}, {"subtema": "As diferenzas de capacidade cognitiva"}], "temas": [{"tema": "2. As diferenzas de capacidades na aula de Educaci\u00f3n Infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resposta educativa ante a diferenza sociocultural"}, {"subtema": "Inmigraci\u00f3n e escola infantil"}], "temas": [{"tema": "3. As diferenzas por factores sociais, ambientais e culturais na Educaci\u00f3n Infantil"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As adaptaci\u00f3ns do curriculum en Educaci\u00f3n Infantil: formas e modelos"}, {"subtema": "Os recursos educativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.Medidas curriculares de resposta \u00e1 diversidade na escola infantil"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O apoio educativo \u00e1 diversidade: modelos e organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n. funci\u00f3ns e marco lexislativo do apoio \u00e1 diversidade"}], "temas": [{"tema": "5.Organizaci\u00f3n da resposta \u00e1 diversidade na educaci\u00f3n infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A implicaci\u00f3n da familia"}, {"subtema": "A participaci\u00f3n de axentes e instituci\u00f3ns sociais"}, {"subtema": "A creaci\u00f3n de equipos interdisciplinares para desenvolver a proposta de inclusi\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "6. O papel da comunidade educativa no proceso de dese\u00f1o, planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de iniciativas que cami\u00f1en cara a inclusi\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n: Storybird, Webquest, Caza de tesouro, Ferramentas de autor, Symbaloo, R\u00fabricas, Dianas, Apps..."}], "temas": [{"tema": "7. Uso das TIC aplicadas \u00e1s atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A atenci\u00f3n \u00e1 diversidade \u00e9 un dos elementos claves a desenvolver no sistema educativo. Resulta de especial importancia que o profesorado de Infantil te\u00f1a sexa consciente da necesidade de adoptar modelos de traballo que favorezan o desenvolvemento persoal de todo o alumnado, independentemente das necesidades e caracter\u00edsticas que te\u00f1a cada alumno e alumna. Por este motivo, \u00e9 imprescindible que o futuro docente te\u00f1a co\u00f1ecemento de modelos de traballo de planificaci\u00f3n e desenvolvemento da acci\u00f3n docente para responder \u00e1s necesidades de todo o alumnado, entre eles e elas, o que \u00e9 destinatario da Educaci\u00f3n Especial; daranse a co\u00f1ecer experiencias educativas; procurarase a formaci\u00f3n na elecci\u00f3n, adaptaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais e recursos educativos nunha aula na que hai alumnado con diferentes ritmos, intereses, necesidades, etc.", "nombre_asignatura": "Bases did\u00e1cticas da educaci\u00f3n especial inclusiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701033"}}
{"codigo": "652G01033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, disfunci\u00f3ns cognitivas e as relacionadas coa atenci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Colaborar cos profesionais especializados para solucionar ditos trastornos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Bases conceptuais e principios b\u00e1sicos da Atenci\u00f3n  Temper\u00e1."}, {"subtema": "2. Modelos explicativos do desenvolvemento"}, {"subtema": "3. \u00c1mbitos ou niveis de Intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Servizos e axentes de actuaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. A Atenci\u00f3n Temper\u00e1: conceptualizaci\u00f3n, niveis e marco legal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A Atenci\u00f3n Temper\u00e1 desde o \u00e1mbito educativo."}, {"subtema": "2. O papel dos servizos educativos no LBAT."}, {"subtema": "3. Necesidades educativas especiais ou barreiras para a presenza, a aprendizaxe e a participaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. A prevenci\u00f3n de dificultades na escola infantil."}, {"subtema": "5. Modificaci\u00f3ns curriculares e apoios \u00e1 participaci\u00f3n e a aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "2. A Atenci\u00f3n Temper\u00e1 e a prevenci\u00f3n desde o \u00e1mbito da educaci\u00f3n infantil: mellorando o perfil evolutivo das nenas e nenos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Avaliar para optimizar o benestar infantil e familiar."}, {"subtema": "2. Instrumentos e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas para a avaliaci\u00f3n, a reflexi\u00f3n e a innovaci\u00f3n educativa."}], "temas": [{"tema": "3. A avaliaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Temper\u00e1 para a an\u00e1lise e seguimento do desenvolvemento infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O sistema familiar como contexto de desenvolvemento e aprendizaxe."}, {"subtema": "2. O sistema familiar e reacci\u00f3ns ante a discapacidade."}, {"subtema": "3. Modelos te\u00f3ricos de intervenci\u00f3n centrados nas familias."}, {"subtema": "4. Intervenci\u00f3n psicoeducativa centrada no contexto familiar ou no fortalecemento da familia."}, {"subtema": "5. Relaci\u00f3n entre a familia e a escola"}], "temas": [{"tema": "4. Contexto familiar e Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O desenvolvemento das persoas depende da estimulaci\u00f3n temper\u00e1 que se proporciona ao longo dos primeiros anos de vida dado que o que ocorre no primeiro per\u00edodo da infancia \u00e9 importante para as etapas posteriores; por isto para lograr o m\u00e1ximo desenvolvemento e a integraci\u00f3n escolar e social de todas as criaturas, con ou sen dificultades, d\u00e9bese optar por unha intervenci\u00f3n de car\u00e1cter interdisciplinar e preventiva que atenda de maneira global as s\u00faas necesidades. As\u00ed, a atenci\u00f3n temper\u00e1 sup\u00f3n ir sentando as bases do desenvolvemento procurando o aproveitamento ao m\u00e1ximo de todas as capacidades, para a mellora do proceso de aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n temper\u00e1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701025"}}
{"codigo": "652G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecemento sobre a evoluci\u00f3n do pensamento, as costumes, as crenzas e os movementos sociais e pol\u00edticos ao longo da historia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos e interpretaci\u00f3ns. Medio social e cultural e a relaci\u00f3n coas ciencias sociais."}, {"subtema": "- Dimensi\u00f3n did\u00e1ctica das ciencias sociais."}, {"subtema": "- A transversalidade da \u00e1rea de co\u00f1ecemento do contorno no curriculum."}], "temas": [{"tema": "Unidade 1: Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Traballando coas emoci\u00f3ns e a imaxinaci\u00f3n."}, {"subtema": "- A aprendizaxe l\u00fadica."}, {"subtema": "- As sa\u00eddas escolares e outras estratexias na did\u00e1ctica do medio."}, {"subtema": "- O traballo por proxectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 2: Fundamentos da did\u00e1ctica do medio social e cultural."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A comprensi\u00f3n do espazo e do tempo: percepci\u00f3n e conceptualizaci\u00f3n. O contorno sociocultural nas coordenadas espazo-temporais. A vida en sociedade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O ensino-aprendizaxe do espazo e do tempo. Pensar e expresar o espazo e a idea de tempo. A representaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 3: As coordenadas espazo e tempo e a formaci\u00f3n do pensamento social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Recursos e soportes. Recursos da aula e do centro escolar. Recursos externos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Os materiais did\u00e1cticos: funci\u00f3ns, clasificaci\u00f3n, contexto. O dese\u00f1o de actividades."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade 4: Recursos e materiais did\u00e1cticos sobre o medio social e cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O contorno inmediato e o potencial educativo. Elaboraci\u00f3n de propostas para a did\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Patrimonio material e inmaterial, Concepto e potencialidades. Did\u00e1ctica do patrimonio. Propostas did\u00e1cticas para o ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n ao co\u00f1ecemento do medio social e cultural de Galicia. Patrimonio cultural de Galicia."}], "temas": [{"tema": "Unidade 5: Temas formativos para o co\u00f1ecemento do medio social e cultural"}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia est\u00e1 fundamentada sobre da base de que para co\u00f1ecer e comprender o contorno sociocultural \u00e9 necesario o reco\u00f1ecemento da curiosidade como motor do co\u00f1ecemento, a formaci\u00f3n dunha mente cr\u00edtica e de compromiso, e a valoraci\u00f3n da creatividade, da imaxinaci\u00f3n e da sensibilidade. Cont\u00e9mplanse os presupostos te\u00f3ricos e as experiencias realizadas na Educaci\u00f3n Infantil para a comprensi\u00f3n dos contidos, recursos e li\u00f1as de acci\u00f3n did\u00e1ctica. A materia desenv\u00f3lvese nestes par\u00e1metros e na s\u00faa programaci\u00f3n cobra especial importancia o traballo activo do alumnado. O co\u00f1ecemento do Medio Social e Cultural est\u00e1 directamente relacionado coas Ciencias Sociais.", "nombre_asignatura": "Medio social e cultural e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}, {"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701024"}}
{"codigo": "652G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecemento sobre a evoluci\u00f3n do pensamento, as costumes, as crenzas e os movementos sociais e pol\u00edticos ao longo da historia."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A especificidade da literatura infantil"}, {"subtema": "1.2. Beneficios da lectura nos primeiros anos"}, {"subtema": "1.3. Que canon para que infancias?"}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos fundamentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A literatura de tradici\u00f3n oral"}, {"subtema": "2.2. Breve panorama hist\u00f3rico das produci\u00f3ns literarias para a infancia"}, {"subtema": "2.3. Os libros para as primeiras idades na actualidade: caracter\u00edsticas e tipolox\u00eda"}, {"subtema": "2.4. O \u00e1lbum ilustrado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. A literatura para as primeiras idades: historia, caracter\u00edsticas e tipolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A lectura compartida"}, {"subtema": "3.2. A creaci\u00f3n literaria"}, {"subtema": "3.3. O teatro e a dramatizaci\u00f3n escolar"}, {"subtema": "3.4. A biblioteca"}], "temas": [{"tema": "3. Cara \u00e1 educaci\u00f3n literaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A materia pretende proporcionarlle ao alumnado unha formaci\u00f3n b\u00e1sica sobre a literatura infantil e as estratexias did\u00e1cticas para a introducir na escola, tanto desde a aula como desde a biblioteca escolar.", "nombre_asignatura": "Literatura infantil e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701022"}}
{"codigo": "652G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar dificultades de aprendizaxe, disfunci\u00f3ns cognitivas e as relacionadas coa atenci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Colaborar cos profesionais especializados para solucionar ditos trastornos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Detectar carencias afectivas, alimenticias e de benestar que perturben o desenvolvemento f\u00edsico e ps\u00edquico adecuado dos estudantes."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Valorar a importancia da estabilidade e a regularidade no contorno escolar, os horarios e os estados de \u00e1nimo do profesorado como factores que contrib\u00faen ao progreso harm\u00f3nico e integral dos estudantes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer estratexias did\u00e1cticas para desenvolver representaci\u00f3ns num\u00e9ricas e noci\u00f3ns espaciais, xeom\u00e9tricas e de desenvolvemento l\u00f3xico."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Regular os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en grupos de estudantes de 0-3 anos e de 3-6 anos."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "-Dificultades temper\u00e1s de aprendizaxe"}, {"subtema": "-Caracter\u00edsticas dos nenos con DTA"}], "temas": [{"tema": "1-INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto."}, {"subtema": "-Compo\u00f1entes que determinan as   alteraci\u00f3ns  da fala."}, {"subtema": "-Prevenci\u00f3n dos problemas da fala"}], "temas": [{"tema": "2- PREVENCI\u00d3N  DE TRASTORNOS FUNCIONAIS DA FALA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Co\u00f1ecer e/ou lembrar conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "-Variables psicomotrices."}, {"subtema": "-Procesos cognitivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3- VARIABLES PSICOMOTRICES E COGNITIVAS EN DA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "-Procesos que interve\u00f1en na lectura"}, {"subtema": "-Dificultades en DAL"}, {"subtema": "-Prevenci\u00f3n das DAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4-AS DIFICULTADES NAS APRENDIZAXES BASICOS. PREVENCI\u00d3N DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE DA LECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "-Procesos que interve\u00f1en na escritura"}, {"subtema": "-Dificultades en DAE"}, {"subtema": "-Prevenci\u00f3n das DAE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5-AS DIFICULTADES NAS APRENDIZAXES BASICOS. PREVENCI\u00d3N DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE DA ESCRITURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "-Procesos que interve\u00f1en nas matem\u00e1ticas"}, {"subtema": "-Dificultades en DAM"}, {"subtema": "-Prevenci\u00f3n das DAM"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6-AS DIFICULTADES NAS APRENDIZAXES BASICOS. PREVENCI\u00d3N DAS DIFICULTADES NA APRENDIZAXE DAS MATEMATICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo facilitar ao alumnado de 3\u00ba de Educaci\u00f3n infantil os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e o desenvolvemento de habilidades e destrezas para identificar, dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar programas combinados que favorezan o desenvolvemento de procesos cognitivos e a prevenci\u00f3n das dificultades na aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica e prevenci\u00f3n das dificultades de aprendizaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701016"}}
{"codigo": "652G01016", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Car\u00e1cter polis\u00e9mico do concepto de orientaci\u00f3n."}, {"subtema": "A orientaci\u00f3n na aula: concepto de titor\u00eda."}, {"subtema": "O Plan de Acci\u00f3n Tutorial."}], "temas": [{"tema": "Conceptualizaci\u00f3n da orientaci\u00f3n e a titor\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal vixente."}, {"subtema": "Os principios da orientaci\u00f3n."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n dos principios na acci\u00f3n orientadora."}], "temas": [{"tema": "Principios legais e psicopedag\u00f3gicos que rexen a orientaci\u00f3n e a acci\u00f3n tutorial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O titor en relaci\u00f3n aos alumnos."}, {"subtema": "O titor e as familias."}, {"subtema": "O titor e a s\u00faa relaci\u00f3n coa comunidade educativa."}, {"subtema": "O titor e a s\u00faa relaci\u00f3n coa comunidade en xeral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns do profesorado titor: coas familias, cos alumnos, co resto do profesorado e coa comunidade en xeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Li\u00f1as prioritarias da acci\u00f3n tutorial na Educaci\u00f3n Infantil."}], "temas": [{"tema": "L\u00edneas prioritarias de la acci\u00f3n tutorial en la Educaci\u00f3n Infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A observaci\u00f3n."}, {"subtema": "Enquisa."}, {"subtema": "An\u00e1lise de documentos."}, {"subtema": "O caderno de ida e volta e a axenda escolar."}], "temas": [{"tema": "Recursos para a acci\u00f3n tutorial"}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia aborda a orixe e os principios da orientaci\u00f3n e da titor\u00eda, as\u00ed como as funci\u00f3ns que debe desempe\u00f1ar o Maestro de Educaci\u00f3n Infantil na s\u00faa labor como titor. Tam\u00e9n se tratan as principais li\u00f1as de actuaci\u00f3n, estratexias e recursos para exercer a funci\u00f3n titorial co alumnado, as familias e o resto da comunidade educativa.", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n e titor\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}, {"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701019"}}
{"codigo": "652G01019", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Co\u00f1ecer os momentos m\u00e1is sobresa\u00edntes da historia das ciencias e as t\u00e9cnicas e a s\u00faa trascendencia."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tQue entendemos por ciencias?"}, {"subtema": "2.\tComo axudar \u00f3s escolares a aprender ciencias."}, {"subtema": "3.\tA importancia de ensinar ciencias nesta etapa educativa."}, {"subtema": "4.\tQue tipo de co\u00f1ecementos c\u00f3mpre adquirir?"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O ensino das ciencias da natureza en educaci\u00f3n infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Valor formativo das Ciencias e a s\u00faa contribuci\u00f3n \u00e1  adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas dos escolares."}, {"subtema": "2. An\u00e1lise dos contidos curriculares de ciencias."}, {"subtema": "3. Tipos de contidos, criterios e propostas de secuenciaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. An\u00e1lise das propostas did\u00e1cticas relativas ao campo das ciencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As ciencias da natureza no curr\u00edculo oficial de educaci\u00f3n infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento cient\u00edfico e as s\u00faas interrelaci\u00f3ns ciencia-tecnolog\u00eda-sociedad-ambiente (C/T/S/A), desenvolvemento sustentable e o valor cultural da Ciencia."}, {"subtema": "2. Metodolox\u00eda cient\u00edfica."}, {"subtema": "3. Desenvolvemento do pensamento cient\u00edfico dos escolares e de habilidades de indagaci\u00f3n na aula."}, {"subtema": "4. Dificultades de aprendizaxe do alumnado de 0-6 anos para aprender ciencias."}, {"subtema": "5. Estratexias para a resoluci\u00f3n infantil de problemas no eido das ciencias: atenci\u00f3n \u00e1s emoci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os procesos de ensino e aprendizaxe das Ciencias en educaci\u00f3n infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Desenvolvemento de experiencias para fomentar o interese, respecto e actuaci\u00f3n a favor das ciencias."}, {"subtema": "2.  Dese\u00f1o de estratexias e actividades cient\u00edficas."}, {"subtema": "3.  Uso e fundamento de diferentes tipos de recursos: laboratorio, museos cient\u00edficos, tablets, PDIs, audiovisuais, sa\u00eddas o campo , etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Recursos para o ensino-aprendizaxe das Ciencias: TIC/TAC (Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n; Tecnolox\u00edas da aprendizaxe e  co\u00f1ecemento.)"}]}], "coordinadores": [{"email": "y.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Yolanda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A asignatura pretende que se valore a importancia das Ciencias da Natureza nesta etapa educativa e que se reco\u00f1ezan as implicaci\u00f3ns actuais da ciencia e a tecnolox\u00eda para comprender e respetar o noso contorno. Asemade, abordarase o desenvolvemento curricular e trataranse os procesos de ensino e aprendizaxe do co\u00f1ecemento cient\u00edfico, as\u00ed coma os recursos, experiencias, resoluci\u00f3n de problemas, etc. axeitados \u00e1 metodolox\u00eda cient\u00edfica. Tam\u00e9n se analizar\u00e1n e dese\u00f1ar\u00e1n propostas educativas que incl\u00faan as interacci\u00f3ns Ciencia-Tecnolox\u00eda-Sociedade e Desenvolvemento Sustentable.", "nombre_asignatura": "Ensino das ciencias da natureza", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "carles.dulsat.ortiz@udc.es", "nombre": "Dulsat Ortiz, Carles"}, {"email": "y.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Yolanda"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701012"}}
{"codigo": "652G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Abordar an\u00e1lises de campo mediante metodolox\u00eda observacional utilizando tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n e audiovisuais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Situar a escola infantil no sistema educativo espa\u00f1ol, no contexto europeo e no internacional."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Controlar e facer o seguimento do proceso educativo e, en particular, de ensino e aprendizaxe mediante o dominio de t\u00e9cnicas e estratexias necesarias."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A66", "competencia": "Co\u00f1ecer formas de colaboraci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1a.\tO centro como organizaci\u00f3n para o desenvolvemento do curriculum e do ensino."}, {"subtema": "1b.\tDimensi\u00f3ns constitutivas da organizaci\u00f3n escolar."}, {"subtema": "1c.\tFunci\u00f3ns da escola."}, {"subtema": "1d.\tTrazos caracter\u00edsticos dos centros escolares."}, {"subtema": "1e.\tEnfoques para a comprensi\u00f3n das organizaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1.\tA escola como organizaci\u00f3n: dimensi\u00f3ns, funci\u00f3ns e caracter\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2a.\tIncidencia das pol\u00edticas educativas e das reformas escolares na organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da Educaci\u00f3n Infantil."}], "temas": [{"tema": "2.\tPol\u00edticas educativas e reformas escolares no sistema educativo espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3a.\tO contexto organizativo: entre o local e o global."}, {"subtema": "3b.\tEstruturas organizativas de goberno, xesti\u00f3n, participaci\u00f3n e coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "3c.\tA organizaci\u00f3n do alumnado: admisi\u00f3n, agrupamentos e promoci\u00f3n."}, {"subtema": "3d.\tA organizaci\u00f3n da actividade escolar: contidos, estratexias pedag\u00f3xicas, espazos, tempos e recursos did\u00e1cticos, con especial atenci\u00f3n ao papel do ciber-espazo e as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "3e.\tCultura organizativa e desenvolvemento profesional e organizacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tContexto, estrutura e cultura organizativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4a.\tProxecto educativo, autonom\u00eda dos centros escolares e innovaci\u00f3n."}, {"subtema": "4b.\tEstratexias de avaliaci\u00f3n de centros: avaliaci\u00f3n externa, avaliaci\u00f3n interna e estratexias combinadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tPlanificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n para o cambio e a mellora nas organizaci\u00f3ns escolares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5a.\tEscolas democr\u00e1ticas e diversidade."}, {"subtema": "5b.\tA participaci\u00f3n como exercicio de cidadan\u00eda."}, {"subtema": "5c.\tDificultades do proxecto participativo na escola."}, {"subtema": "5d.\tAs relaci\u00f3ns nas organizaci\u00f3ns educativas: conexi\u00f3n e colaboraci\u00f3n entre os diferentes actores da comunidade educativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tA constituci\u00f3n da escola como instituci\u00f3n democr\u00e1tica: poder e participaci\u00f3n da comunidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia \"Organizaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Educativas\" ten car\u00e1cter de formaci\u00f3n b\u00e1sica e imp\u00e1rtese no primeiro cuadrimestre do segundo curso do Grao en Educaci\u00f3n Infantil. Esta materia busca desenvolver no estudantado capacidades de descrici\u00f3n, an\u00e1lise, interpretaci\u00f3n e valoraci\u00f3n do funcionamento dos centros escolares. P\u00e1rtese de que os centros son instituci\u00f3ns complexas, reguladas por normas com\u00fans, pero tam\u00e9n dotadas de caracter\u00edsticas singulares que fan que se constit\u00faan en espazos privilexiados para o desenvolvemento profesional, a pr\u00e1ctica da democracia e o cambio educativo. Para iso \u00e9 necesario dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar proxectos de centro acordes con esa singularidade que contrib\u00faan \u00e1 progresiva autonom\u00eda institucional. Esta materia garda relaci\u00f3n con \"Teor\u00eda da Educaci\u00f3n\", \"Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n\", \"Historia da Educaci\u00f3n\", \u201cAtenci\u00f3n \u00e1 Diversidade: Aspectos Did\u00e1cticos e Organizativos\", \u201cEducaci\u00f3n Inclusiva e Multicultural\u201d e, especialmente, coa materia de \"Dese\u00f1o, Desenvolvemento e Avaliaci\u00f3n do Curriculum\" de 1\u00ba curso, dado que as dimensi\u00f3ns did\u00e1ctica-curricular e organizativa non poden entenderse de forma independente unha da outra.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Educativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}, {"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701017"}}
{"codigo": "652G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Familia e diversidade familiar"}, {"subtema": "1.2.O ciclo vital familiar"}, {"subtema": "1.3. A familia como sistema: precisi\u00f3ns te\u00f3ricas e conceptuaies"}, {"subtema": "1.4. Ecolox\u00eda da familia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Teor\u00edas e conceptos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Procesos familiares"}, {"subtema": "2.2. A familia como contexto de aprendizaxe de pais e fillos"}], "temas": [{"tema": "2. Familia e procesos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Formas efectivas de conexi\u00f3n coas familias"}, {"subtema": "3.2. As actividades grupais con familias"}, {"subtema": "3.3. A entrevista individual:"}, {"subtema": "3.3.1. Primeira entrevista: creaci\u00f3n de un clima relacional, identificaci\u00f3n de fortalezas e fixaci\u00f3n de objetivos comunes"}, {"subtema": "3.3.2. Sucesivas entrevistas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. T\u00e9cnicas efectivas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica familiar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Familias e necesidades educativas especiais"}, {"subtema": "4.2. Familias e diversidade socio-cultural"}, {"subtema": "4.3. Familias e divorcio"}], "temas": [{"tema": "4. Familias en situaci\u00f3ns especiais"}]}], "coordinadores": [{"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Os alumnos de educaci\u00f3n infantil necesitan saber c\u00f3mo relacionarse coas familias e qu\u00e9 dimensi\u00f3ns \u00e9 preciso ter en conta \u00e1 hora de fixar as bases da colaboraci\u00f3n con elas. Se trata de crear un clima de apoio mutuo e de colaboraci\u00f3n que permita a mellora dos alumnos e da propia pr\u00e1tica docente.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto familiar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}, {"email": "amparo.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Grobas, Maria Amparo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701021"}}
{"codigo": "652G01021", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Orixe e desenvolvemento da educaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "- Modalidades de atenci\u00f3n educativa \u00e1 infancia."}, {"subtema": "- Sociedade neoliberal, mercado, sexismo e educaci\u00f3n infantil. Necesidade de educar para a igualdade de oportunidades."}, {"subtema": "- Criterios de calidade nos centros de educaci\u00f3n infantil."}], "temas": [{"tema": "1. Escolaridade no ciclo 0-3 anos, sociedade, familia e igualdade de oportunidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Organismos de atenci\u00f3n \u00e1 infancia."}, {"subtema": "- Os dereitos da infancia."}, {"subtema": "- O dereito \u00e1 educaci\u00f3n na lexislaci\u00f3n educativa espa\u00f1ola. A educaci\u00f3n infantil no marco lexislativo actual."}, {"subtema": "- O curr\u00edculo do primeiro ciclo de educaci\u00f3n infantil da CCAA de Galicia."}, {"subtema": "- Editoriais, curr\u00edculo e papel do profesorado na selecci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de materiais curriculares."}], "temas": [{"tema": "2. O curriculum no primeiro ciclo de Educaci\u00f3n Infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelos did\u00e1cticos precursores da Escola Activa."}, {"subtema": "- Modelos did\u00e1cticos baseados na Escola Activa."}, {"subtema": "- Modelos actuais de educaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "- Principios psicopedag\u00f3xicos subxacentes aos modelos did\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "3. Modelos de atenci\u00f3n educativa en 0-3 anos: discusi\u00f3ns cr\u00edticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Da planificaci\u00f3n do centro \u00e1 planificaci\u00f3n de aula."}, {"subtema": "- Estratexias metodol\u00f3xicas."}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n da proposta educativa."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n do alumnado, do profesorado e do proxecto: criterios e sistema."}], "temas": [{"tema": "4. Proxectos educativos 0-3 anos, participaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e innovaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A formaci\u00f3n inicial do profesorado."}, {"subtema": "- A formaci\u00f3n permanente do profesorado."}, {"subtema": "- Investigaci\u00f3n na pr\u00e1ctica para a mellora continuada da educaci\u00f3n no primeiro ciclo de educaci\u00f3n infantil."}], "temas": [{"tema": "5. Formaci\u00f3n docente, investigaci\u00f3n na pr\u00e1ctica, discusi\u00f3ns cr\u00edticas e cambio educativo no primeiro ciclo de Educaci\u00f3n Infantil."}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia persegue que os futuros docentes de Educaci\u00f3n Infantil sexan capaces de analizar os dese\u00f1os curriculares, modelos e pr\u00e1cticas desenvolvidas para o primeiro ciclo de Educaci\u00f3n Infantil. Pretende tam\u00e9n que o alumnado adquira os co\u00f1ecementos necesarios para dese\u00f1ar e avaliar proxectos educativos que potencien pr\u00e1cticas cr\u00edticas comprometidas co desenvolvemento, non s\u00f3 da infancia, sen\u00f3n tam\u00e9n de todas as persoas implicadas nas instituci\u00f3ns onde se van desenvolver.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de proxectos educativos de 0 a 3 anos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}, {"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701011"}}
{"codigo": "652G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica cultural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estratexias did\u00e1cticas na atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e a educaci\u00f3n inclusiva na etapa de Educaci\u00f3n Infantil"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escola, sociedade, e hist\u00f3ria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pedagox\u00eda cr\u00edtica e xustiza social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelos de Educaci\u00f3n Multicultural e Inclusiva"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diversidade funcional: \u201ca diferenza que fai unha diferenza\u201d"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A construci\u00f3n social do \u00e9xito e do fracaso escolar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Asimilaci\u00f3n, integraci\u00f3n, e \u201cAtenci\u00f3n \u00e1 diversidade\u201d"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade cultural e funcional e inclusi\u00f3n na escolaridade temper\u00e1n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sexo, x\u00e9nero, e heteronormatividade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Minorizaci\u00f3n de linguas e variaci\u00f3ns dialectais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Prexu\u00edzos, estereotipos e outros tipos de discriminaci\u00f3n e exclusi\u00f3n nas instituci\u00f3ns escolares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n, reco\u00f1ecemento, e participaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Procesos de reflexi\u00f3n, investigaci\u00f3n, e innovaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Globalizaci\u00f3n e curriculum na Educaci\u00f3n Infantil, formas de representaci\u00f3n e participaci\u00f3n na etapa de Infantil"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia Educaci\u00f3n inclusiva e multicultural comprende as estratexias pr\u00e1cticas e as reflexi\u00f3ns cr\u00edticas que posibilitan unha educaci\u00f3n para a xustiza social no nivel m\u00e1is temper\u00e1n do ensino. Real\u00edzase unha an\u00e1lise da diversidade humana en termos de diferenza de capacidades, x\u00e9nero, sexualidade, nacionalidade, pobo, procedencia xeogr\u00e1fica (rural/urbano, norte/sur), relixi\u00f3n, clase social, etnia, lingua ou variante dialectal, por nomear algunhas das \u00abdiferenzas que fan una diferenza\u00bb dentro e f\u00f3ra do \u00e1mbito escolar. Isto implica unha \u00abatenci\u00f3n \u00e1 diversidade\u00bb cultural e funcional que transcende un enfoque estritamente dirixido aos problemas e \u00e1s necesidades particulares dos individuos para reparar nos procesos socias sistem\u00e1ticos que contrib\u00faen a converter as diferenzas humanas en desigualdades. Exam\u00ednanse as conexi\u00f3ns que existen entre as contornas educativas e outras esferas socioculturais relevantes para as nenas e nenos m\u00e1is novos: o seo familiar, os medios de comunicaci\u00f3n e a cultura popular, as comunidades locais e globais, os estados-naci\u00f3n e as relaci\u00f3ns transnacionais das migraci\u00f3ns, ou os dereitos humanos reco\u00f1ecidos a nivel nacional e internacional; e rev\u00e9lanse e anal\u00edzanse as presunci\u00f3ns, estereotipos e prexu\u00edzos que se producen e reproducen nestes contextos sociais.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n inclusiva e multicultural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}, {"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701020"}}
{"codigo": "652G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos musicais, pl\u00e1sticos e de expresi\u00f3n corporal do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas que fomenten a percepci\u00f3n e expresi\u00f3n musicais, as habilidades motrices, o debuxo e a creatividade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tIntroducci\u00f3n a la motricidad y su relaci\u00f3n con el curr\u00edculum."}, {"subtema": "-\tProgramaci\u00f3n y unidades did\u00e1cticas."}, {"subtema": "-\tMetodolog\u00eda."}, {"subtema": "-\tMateriales y recursos."}, {"subtema": "-\tEvaluaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Fundamentos de la motricidad en el curr\u00edculum de Educaci\u00f3n Infantil y su did\u00e1ctica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tEl juego motor: conceptualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tImportancia del juego motor en la educaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "-\tEl juego como recurso metodol\u00f3gico en la educaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "-\tEl juego como elemento integrador de los elementos del curr\u00edculum."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. El juego en la motricidad infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Componentes que conforman los factores perceptivo-motrices:"}, {"subtema": "\u2022\tesquema corporal (tonicidad, postura, equilibrio, coordinaci\u00f3n, lateralidad, respiraci\u00f3n y relajaci\u00f3n)"}, {"subtema": "\u2022\tpercepci\u00f3n espacio-temporal"}, {"subtema": "\u2022\tlas senso-perceptivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Estudio y an\u00e1lisis de las capacidades perceptivo motrices."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tConceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tPatrones motores b\u00e1sicos."}, {"subtema": "-\tDesplazamientos."}, {"subtema": "-\tSaltos."}, {"subtema": "-\tManipulaciones."}, {"subtema": "-\tGiros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Las habilidades motrices en la infancia y su evoluci\u00f3n de 0 a 6 a\u00f1os."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Expresi\u00f3n corporal y curr\u00edculum: juego simb\u00f3lico, juegos de expresi\u00f3n corporal, dramatizaciones, danzas y canciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. La expresi\u00f3n corporal en la educaci\u00f3n infantil."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tEstilo de vida saludable en educaci\u00f3n infantil."}, {"subtema": "-\tH\u00e1bitos saludables en educaci\u00f3n infantil: factor preventivo de la obesidad."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. H\u00e1bitos saludables en la educaci\u00f3n infantil."}]}], "coordinadores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La presencia de la motricidad en el curr\u00edculum oficial entre los 0 a 6 a\u00f1os es relevante. Pero su inter\u00e9s se puede comprobar mejor observando c\u00f3mo la infancia emplean juego y movimiento de forma espont\u00e1nea para conocer el mundo que le rodea y adaptarse a \u00e9l. El juego y la motricidad van a ser los principales veh\u00edculos a trav\u00e9s de los cuales los ni\u00f1os y ni\u00f1as en edad infantil se adaptar\u00e1n al mundo que los rodea. Con ellos van a experimentar, conocer, observar, retener, aprender, a educarse. De ah\u00ed que estos contenidos -juego y movimiento-, van a ser los ejes principales de la materia. Aunque la infancia va a experimentar la motricidad de forma global, el estudiantado de la materia analizar\u00e1 a trav\u00e9s de diversas tem\u00e1ticas y teniendo como referencia el curr\u00edculum de esta etapa, los componentes principales de la motricidad en estas edades: las capacidades perceptivo-motoras, las habilidades motrices, las capacidades expresivas y el juego como contenido articulador de todos los dem\u00e1s. A parte de conocer estos aspectos te\u00f3ricos y su desarrollo, los estudiantes los aplicar\u00e1n en propuestas de car\u00e1cter pr\u00e1ctico. Otro aspecto de inter\u00e9s que se ver\u00e1 en la materia es la importancia del asentamiento de h\u00e1bitos saludables en estas edades. En los \u00faltimos tiempos el \u00edndice de obesidad infantil se ha visto incrementado de forma considerable y se hace necesaria una formaci\u00f3n de base para que en las Escuelas Infantiles se contribuya a frenar su acelerado crecimiento. Los conocimientos aportados por la asignatura de Did\u00e1ctica de la Expresi\u00f3n Corporal pretenden estudiar, explorar, descubrir y vivenciar todas aquellas manifestaciones motrices dentro de un planteamiento global, para dotar al futuro Graduado Educaci\u00f3n Infantil no s\u00f3lo de conocimientos y vivencias, sino tambi\u00e9n de estrategias y formas de ense\u00f1ar te\u00f3rico-pr\u00e1cticas.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da expresi\u00f3n corporal", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}, {"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701014"}}
{"codigo": "652G01014", "competencias": [{"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos, matem\u00e1ticos e tecnol\u00f3xicos do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer estratexias did\u00e1cticas para desenvolver representaci\u00f3ns num\u00e9ricas e noci\u00f3ns espaciais, xeom\u00e9tricas e de desenvolvemento l\u00f3xico."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Comprender as matem\u00e1ticas como co\u00f1ecemento sociocultural."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que \u00e9 a matem\u00e1tica"}, {"subtema": "Rasgos caracter\u00edsticos da matem\u00e1tica"}, {"subtema": "Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"}, {"subtema": "A aprendizaxe da matem\u00e1tica"}, {"subtema": "Papel da Matem\u00e1tica na escola"}, {"subtema": "Piaget e a matem\u00e1tica"}, {"subtema": "O ensino da matem\u00e1tica actualmente"}, {"subtema": "A afectividade na aprendizaxe das matem\u00e1ticas"}, {"subtema": "Formaci\u00f3n Matem\u00e1tica do mestre/a de Educaci\u00f3n Infantil"}, {"subtema": "Materiais e recursos"}, {"subtema": "Plan de actividades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.  FUNDAMENTOS DA EDUCACI\u00d3N MATEM\u00c1TICA EN  EDUCACI\u00d3N INFANTIL. PRINCIPIOS METODOL\u00d3XICOS PARA A APRENDIZAXE MATEM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A matem\u00e1tica en Educaci\u00f3n Infantil"}, {"subtema": "A linguaxe matem\u00e1tica"}, {"subtema": "Simbolizaci\u00f3n notacional"}, {"subtema": "Desenvolvemento do pensamento l\u00f3xico-matem\u00e1tico"}, {"subtema": "Xogos de l\u00f3xica"}, {"subtema": "Materiais l\u00f3xicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.  A LINGUAXE MATEM\u00c1TICA. DESENVOLVEMENTO DO PENSAMENTO L\u00d3XICO E MATEM\u00c1TICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O n\u00famero"}, {"subtema": "Os sistemas de numeraci\u00f3n"}, {"subtema": "Proceso did\u00e1ctico para a adquisici\u00f3n do concepto de n\u00famero. Fundamentos l\u00f3xicos, matem\u00e1ticos e bases  psicopedag\u00f3xicas"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns aritm\u00e9ticas e algoritmos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.  A CONSTRUCCI\u00d3N DOS PRIMEIROS CO\u00d1ECEMENTOS NUM\u00c9RICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O neno e as matem\u00e1ticas do espazo"}, {"subtema": "A evoluci\u00f3n do pensamento espacial"}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns espaciais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.   ESPAZO E XEOMETR\u00cdA EN  EDUCACI\u00d3N  INFANTIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A medida"}, {"subtema": "A construcci\u00f3n da noci\u00f3n de magnitude"}, {"subtema": "Desenvolvemento das medidas de lonxitude, masa, capacidade, tempo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A MEDIDA EN EDUCACI\u00d3N INFANTIL"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 orientada a consolidar e profundizar a formaci\u00f3n do profesor de Educaci\u00f3n Infantil, dende a Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica. Pretende: -Consolidar a formaci\u00f3n matem\u00e1tica necesaria que permita ter un co\u00f1ecemento profundo dos contidos matem\u00e1ticos b\u00e1sicos que configuran o curr\u00edculo da Educaci\u00f3n Infantil. -Co\u00f1ecer e exemplificar o car\u00e1cter interdisciplinario e construtivo das matem\u00e1ticas e a utilidade do co\u00f1ecemento matem\u00e1tico. -Capacitar para consultas e traballo documental sobre o curr\u00edculo de matem\u00e1ticas en Educaci\u00f3n Infantil e aspectos xerais da Did\u00e1ctica da Matem\u00e1tica. -Fomentar o esp\u00edrito cr\u00edtico e investigador e a capacidade de expresarse con claridade, precisi\u00f3n e rigor; lograr o desenvolvemento de competencias de autoformaci\u00f3n de traballo cooperativo. -Co\u00f1ecer os medios, materiais, e recursos usuais na ensino-aprendizaxe das Matem\u00e1ticas en Educaci\u00f3n Infantil. -Adquirir destrezas no emprego de instrumentos, t\u00e9cnicas e material did\u00e1ctico na \u00e1rea de matem\u00e1ticas.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n matem\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}, {"email": "enrique.torref@udc.es", "nombre": "Torre Fernandez, Enrique de la"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701018"}}
{"codigo": "652G01018", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Que \u00e9 a linguaxe?"}, {"subtema": "1. 1. 1. Lugar da linguaxe no conxunto dos fen\u00f3menos comunicativos."}, {"subtema": "1. 1. 2. Dous aspectos da linguaxe: \u00abacto ling\u00fc\u00edstico\u00bb (produci\u00f3n e comprensi\u00f3n das mensaxes verbais) e \u00absaber idiom\u00e1tico\u00bb (co\u00f1ecemento intuitivo do c\u00f3digo verbal)."}, {"subtema": "1. 1. 3. A organizaci\u00f3n interna dos c\u00f3digos verbais: caracteres fundamentais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 2. Que \u00e9 falar?"}, {"subtema": "1. 2. 1. O acto ling\u00fc\u00edstico como manifestaci\u00f3n do saber idiom\u00e1tico."}, {"subtema": "1. 2. 2. O acto ling\u00fc\u00edstico como superaci\u00f3n do saber idiom\u00e1tico: o papel das competencias \u00absocioling\u00fc\u00edstica\u00bb, \u00abdiscursiva\u00bb e \u00abestrat\u00e9xica\u00bb na produci\u00f3n e comprensi\u00f3n da fala."}, {"subtema": "1. 2. 3. Texto e contexto: c\u00f3mo as circunstancias que rodean o acto ling\u00fc\u00edstico infl\u00faen sobre os procesos de elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n das mensaxes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 3. Qu\u00e9 \u00e9 a ling\u00fc\u00edstica?"}, {"subtema": "1. 3. 1. Obxecto complexo, ciencia complexa."}, {"subtema": "1. 3. 2. A ling\u00fc\u00edstica te\u00f3rica: disciplinas \u00abmicro\u00bb (Fonolox\u00eda, Gram\u00e1tica, Lexicolox\u00eda) fronte a disciplinas \u00abmacro\u00bb (Neuro- e Psicoling\u00fc\u00edstica, Socio- e Etnoling\u00fc\u00edstica)."}, {"subtema": "1. 3. 3. A Ling\u00fc\u00edstica aplicada."}, {"subtema": "1. 3. 4. A Did\u00e1ctica da lingua: o seu lugar no conxunto das ciencias da linguaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. M\u00ednima introduci\u00f3n \u00e1 linguaxe e \u00e1 ling\u00fc\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1. Que? Cando? Como? As grandes preguntas no eido dos estudos sobre o desenvolvemento ling\u00fc\u00edstico do neno"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 2. Feitos comprobados"}, {"subtema": "2. 2. 1. A etapa preling\u00fc\u00edstica (0-9 meses, aprox.)."}, {"subtema": "2. 2. 2. A aparici\u00f3n do signo (9-12 meses, aprox.)."}, {"subtema": "2. 2. 3. A evoluci\u00f3n do sistema fonem\u00e1tico (a partir dos 12 meses)."}, {"subtema": "2. 2. 4. A evoluci\u00f3n dos sistemas l\u00e9xico e gramatical (a partir dos 12 meses)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. 3. Cuesti\u00f3ns a\u00ednda abertas: a controversia sobre as achegas da herdanza (nature) e da crianza (nurture)"}, {"subtema": "2. 3. 1. A aproximaci\u00f3n \u00abcondutista\u00bb: propostas de Charles E. Osgood e Burrhus F. Skinner."}, {"subtema": "2. 3. 2. A aproximaci\u00f3n \u00abinnatista\u00bb (ou \u00abnativista\u00bb) de Noam Chomsky: o que \u00e9 e o que non \u00e9."}, {"subtema": "2. 3. 3. M\u00e1is al\u00f3 de Chomsky e de Osgood e Skinner: esterilidade da controversia entre condutismo e innatismo."}], "temas": [{"tema": "2. Os primeiros pasos no cami\u00f1o cara o dominio da primeira lingua (0-3 anos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. 1. A oralidade"}, {"subtema": "3. 1. 1. Caracteres distintivos da comunicaci\u00f3n oral."}, {"subtema": "3. 1. 2. Valoremos a oralidade nos seus xustos termos: presentaci\u00f3n e cr\u00edtica dos dogmas \u00abnormativista\u00bb e \u00abespontane\u00edsta\u00bb."}, {"subtema": "3. 1. 3. A miraxe da \u00abnaturalidade\u00bb: necesidade de traballar a linguaxe oral nas aulas."}, {"subtema": "3. 1. 4. Algunhas pautas e estratexias para o \u00abcultivo\u00bb da oralidade na escola infantil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 2. A lectoescritura"}, {"subtema": "3. 1. 1. Caracteres distintivos da comunicaci\u00f3n escrita."}, {"subtema": "3. 1. 2. Orixe, desenvolvemento e natureza dos sistemas de escrita de car\u00e1cter alfab\u00e9tico."}, {"subtema": "3. 1. 3. O ensino da escrita onte: o conflito entre \u00abm\u00e9todos anal\u00edticos\u00bb e \u00abm\u00e9todos sint\u00e9ticos\u00bb."}, {"subtema": "3. 1. 4. O ensino da escrita hoxe: promesas e riscos do \u00abenfoque construtivista\u00bb."}, {"subtema": "3. 1. 4. Algunhas pautas e estratexias para o \u00abcultivo\u00bb da escrita na escola infantil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O desenvolvemento das habilidades ling\u00fc\u00edsticas na escola infantil (3-6 anos)"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Did\u00e1ctica da lingua castel\u00e1 (c\u00f3d. 652G01018) \u00e9 unha materia obrigatoria do 2\u00ba curso dos estudos do Grao en Educaci\u00f3n Infantil. En colaboraci\u00f3n con Did\u00e1ctica da lingua galega (c\u00f3d. 652G01015), contrib\u00fae a capacitar o/a futuro/a docente para perseguir e conseguir os obxectivos formativos propios da \u00e1rea de co\u00f1ecemento \u00abLinguaxes: comunicaci\u00f3n e representaci\u00f3n\u00bb, terceira e derradeira das que constit\u00faen o curr\u00edculo da Educaci\u00f3n Infantil. Apenas \u00e9 necesario ponderar a importancia que a Did\u00e1ctica da lingua reviste para quen aspira a exercer a profesi\u00f3n docente. Abondar\u00e1 con advertir que \u00e9 proporcional \u00e1 que para o/a neno/a encerra o pleno desenvolvemento das s\u00faas habilidades ling\u00fc\u00edsticas. Nacida como instrumento para a exteriorizaci\u00f3n das necesidades do organismo, a linguaxe medra no neno ata se transformar en porta de entrada a un mundo intelectual que se superp\u00f3n ao mundo material en que os seres humanos asentamos os nosos p\u00e9s. Os humanos non vivimos soamente no universo f\u00edsico, sen\u00f3n tam\u00e9n, como dixo o fil\u00f3sofo Ernst Cassirer, nun universo simb\u00f3lico. O noso medio ambiente non est\u00e1 constitu\u00eddo de xeito exclusivo por obxectos f\u00edsicos, sen\u00f3n tam\u00e9n por obxectos culturais \u2014se as\u00ed se pode dicir\u2014 que \u00abviven\u00bb na linguaxe, a aos que s\u00f3 podemos acceder por medio da linguaxe: os costumes, as leis, os mitos, as lendas, os saberes cient\u00edficos... A non ser pola conquista da palabra, o/a neno/a vivir\u00eda nun perpetuo desterro, por sempre \u00e1 marxe de todas esas realidades especificamente humanas (ou, mellor dito, das dimensi\u00f3ns especificamente humanas da realidade). O/a docente debe, como \u00e9 obvio, acompa\u00f1alo na s\u00faa loita; debe ser para el un modelo e un acicate. Ora ben, non pode cumprir ese papel se non est\u00e1 dotado da formaci\u00f3n necesaria; de a\u00ed que a presenza da glotodid\u00e1ctica nos estudos de Maxisterio sexa unha necesidade universalmente reco\u00f1ecida. Logo destas consideraci\u00f3ns preliminares (que poder\u00edan, de facto, encabezar a gu\u00eda de calquera materia da \u00e1rea de did\u00e1ctica da lingua), cabe xa detallar os obxectivos espec\u00edficos de Did\u00e1ctica da lingua castel\u00e1. A fin de non alongar en exceso a listaxe, sinalaranse soamente tres, cada un dos cales corresponde \u2014como m\u00e1is adiante se ver\u00e1\u2014 a un bloque de contido: 1. Garantir que o alumnado pos\u00fae as ferramentas conceptuais necesarias para describir tanto os produtos da actividade verbal (isto \u00e9, os textos) como as habilidades que subxacen a toda manifestaci\u00f3n de dita actividade (isto \u00e9, as competencias \u00abgramatical\u00bb, \u00absocioling\u00fc\u00edstica\u00bb, \u00abdiscursiva\u00bb e \u00abestrat\u00e9xica\u00bb). 2. Ofrecer ao alumnado unha vista panor\u00e1mica do proceso de adquisici\u00f3n da primeira lingua, con atenci\u00f3n especial \u00e1s fases que se desenvolven entre o nacemento e os tres anos de idade (momento en que adoita producirse a incorporaci\u00f3n dos/as nenos/as aos colexios, e que coincide con inicio do segundo ciclo da Educaci\u00f3n Infantil). 3. Contribu\u00edr \u00e1 preparaci\u00f3n do alumnado para o desempe\u00f1o dos seus futuros labores profesionais. Evidentemente, este obxectivo \u00e9 com\u00fan a todas as materias do plan de estudos do Grado, se ben cunha traduci\u00f3n diferentre en cada unha delas. No caso de \u00abDid\u00e1ctica de la Lengua Castellana\u00bb, o que implica \u00e9: a) Iniciar o alumnado no co\u00f1ecemento dos obxectivos que, segundo a lexislaci\u00f3n sobre a Educaci\u00f3n Infantil, corresponden \u00e1 \u00e1rea de co\u00f1ecemento \u00abLinguaxes: comunicaci\u00f3n e representaci\u00f3n\u00bb (mellor dito: ao primeiro dos bloques en que tal \u00e1rea se divide, correspondente \u00e1 chamada linguaxe verbal, \u00e9 dicir, \u00e1 linguaxe propiamente dita). b) Iniciar o alumnado no co\u00f1ecemento dalgunhas das estratexias que cabe aplicar con vistas \u00e1 consecuci\u00f3n dos devanditos obxectivos, reparando tam\u00e9n nos atrancos que poden xurdir durante a s\u00faa utilizaci\u00f3n, e dexergando posibles v\u00edas de soluci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da lingua castel\u00e1n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "pablo.cano@udc.es", "nombre": "Cano L\u00f3pez, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701023"}}
{"codigo": "652G01023", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos musicais, pl\u00e1sticos e de expresi\u00f3n corporal do curr\u00edculo desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar canci\u00f3ns para promover a educaci\u00f3n auditiva, r\u00edtmica e vocal."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Saber utilizar o xogo como recurso did\u00e1ctico, as\u00ed como dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas que fomenten a percepci\u00f3n e expresi\u00f3n musicais, as habilidades motrices, o debuxo e a creatividade."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Calidades do son"}, {"subtema": "1.2. Elementos constitutivos da m\u00fasica tonal  occidental."}, {"subtema": "1.2.1. Ritmo."}, {"subtema": "1.2.2. Melod\u00eda."}, {"subtema": "1.2.3. Harmon\u00eda."}, {"subtema": "1.2.4. Forma."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise auditivo da sonoridade."}, {"subtema": "1.3.1.  Timbre."}, {"subtema": "1.3.2.  Din\u00e1mica."}, {"subtema": "1.3.3.  Textura."}, {"subtema": "1.4. Realizaci\u00f3n de dictados."}, {"subtema": "1.4.1. Mel\u00f3dicos."}, {"subtema": "1.4.2. R\u00edtmicos."}, {"subtema": "1.4.3. Mixtos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I. Audici\u00f3n: Co\u00f1ecemento dos elementos que constit\u00faen a manifestaci\u00f3n musical a trav\u00e9s da pr\u00e1ctica auditiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. 1. Individual."}, {"subtema": "2.1.1.  Interpretaci\u00f3n de canci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.1.2.  Realizaci\u00f3n de ritmos con percusi\u00f3n  corporal."}, {"subtema": "2.1.3.  Interpretaci\u00f3n de melod\u00edas na frauta doce."}, {"subtema": "2.1.4.  Realizaci\u00f3n de acompa\u00f1amentos harm\u00f3nicos  b\u00e1sicos en instrumentos polif\u00f3nicos."}, {"subtema": "2.2.  Colectiva."}, {"subtema": "2.2.1.  Fundamentos do canto coral."}, {"subtema": "2.2.2.  Grupo instrumental mixto."}, {"subtema": "2.2.3.  Improvisaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: Pr\u00e1ctica vogal-instrumental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Representaci\u00f3n espacial do son."}, {"subtema": "4.2. Creaci\u00f3n e aprendizaxe de coreograf\u00edas."}, {"subtema": "4.3. O conto musicalizado."}, {"subtema": "4.4. O xogo musical"}, {"subtema": "4.5. O teatro musical."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III. M\u00fasica, movemento e xogo. Integraci\u00f3n de diferentes recursos na expresi\u00f3n musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. M\u00e9todos relevantes del s\u00e9culo XX, entre outros:"}, {"subtema": "5.1.1. Emile Jaques-Dalcroze."}, {"subtema": "5.1.2. Zolt\u00e1n Kod\u00e1ly."}, {"subtema": "5.1.3. Carl Orff."}, {"subtema": "5.1.4. Edgar Willems."}, {"subtema": "5.1.5. Justine B. Ward."}, {"subtema": "5.1.6. Shinichi Suzuki."}, {"subtema": "5.2. Novos enfoques do ensino musical, entre outros:"}, {"subtema": "5.2.1. David J.Hargreaves."}, {"subtema": "5.2.2. Keith Swanwick."}, {"subtema": "5.2.3. Elliot David J."}, {"subtema": "5.2.4. Lucy Green"}, {"subtema": "5.2.5. David K. Lines"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: Bases te\u00f3ricas. Estudio das mais importantes li\u00f1as da pedagox\u00eda musical xurdidas no s\u00e9culo  XX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Secuenciaci\u00f3n MIDI."}, {"subtema": "6.2. Edici\u00f3n de partituras."}, {"subtema": "6.3. Edici\u00f3n de audio."}, {"subtema": "6.4. Transferencia de arquivos."}, {"subtema": "6.5. Emprego de Software libre"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO V: Introduci\u00f3n \u00e1s TIC e \u00e1s novas tecnolox\u00edas aplicadas ao ensino musical."}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura est\u00e1 encami\u00f1ada a proporcionar aos graduados en Educaci\u00f3n Infantil os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da formaci\u00f3n musical, os fundamentos psicopedag\u00f3xicos, as estratexias did\u00e1cticas e os procedementos necesarios para programar os contidos Musicais do curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Infantil.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da expresi\u00f3n musical", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701008"}}
{"codigo": "652G01008", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Abordar an\u00e1lises de campo mediante metodolox\u00eda observacional utilizando tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n e audiovisuais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Elaborar propostas did\u00e1cticas en relaci\u00f3n coa interacci\u00f3n ciencia, t\u00e9cnica, sociedade e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.  Aproximaci\u00f3n e fundamentaci\u00f3n conceptual."}, {"subtema": "1.2. Construcci\u00f3n dos valores no proceso educativo."}, {"subtema": "1.3. Os valores na formaci\u00f3n docente."}], "temas": [{"tema": "1. Valores e educaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rico-conceptual \u00f3s dereitos hum\u00e1ns."}, {"subtema": "2.2. Democracia, cidadan\u00eda e dereitos hum\u00e1ns."}, {"subtema": "2.3. A evoluci\u00f3n no concepto de cidadan\u00eda."}, {"subtema": "2.4. A construcci\u00f3n da cidadan\u00eda a trav\u00e9s da educaci\u00f3n: o papel do curr\u00edculo escolar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Ciudadan\u00eda e dereitos humanos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Evoluci\u00f3n social do concepto de x\u00e9nero. Pol\u00edticas de igualdade."}, {"subtema": "3.2. Perspectivas de an\u00e1lise sobre da convivencia e do conflicto social."}, {"subtema": "3.3. Dereitos e deberes para unha sociedade democr\u00e1tica."}, {"subtema": "3.4. Actitudes, valores e normas para unha cidadan\u00eda cr\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "3. Igualdade de oportunidades e xustiza social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. El papel del plan de estudios en la construcci\u00f3n de identidades."}, {"subtema": "4.2. Estrategias y recursos metodol\u00f3gicos de buenas pr\u00e1cticas mixtas."}, {"subtema": "4.3. Incidencia de otros agentes de socializaci\u00f3n: familias, medios de comunicaci\u00f3n, TIC, grupos de iguales, tribus urbanas ..."}], "temas": [{"tema": "4. La coeducaci\u00f3n como proyecto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estratexias metodol\u00f3xicas para a mediaci\u00f3n e a resoluci\u00f3n de conflictos."}, {"subtema": "5.2. Modelos de convivencia a trav\u00e9s doutros axentes de socializaci\u00f3n: familias, mass-media, TIC, grupos de iguais, tribus urbanas..."}, {"subtema": "5.3. Activismo, asociacionismo e o papel das ONG."}], "temas": [{"tema": "5. A convivencia como reto educativo."}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende favorecer a reflexi\u00f3n, a formaci\u00f3n e o compromiso cos valores, os dereitos hum\u00e1ns e da infancia. \u00c9 moi necesario que desde idades temper\u00e1s se eduque nuns valores b\u00e1sicos de convivencia que contribuian a fomentar o di\u00e1logo, o respeto, a empat\u00eda, etc., tanto nas aulas como na sociedade. A escola, adem\u00e1is de centrarse na adquisici\u00f3n dos co\u00f1ecementos, debe interesarse pola formaci\u00f3n de valores que posibiliten aos pequenos e pequenas o seu desenvolvemento como seres hum\u00e1ns e sexan quen de tomar as decisi\u00f3ns axeitadas diante das distintas problem\u00e1ticas que se lles presenten nun futuro. O mestres e mestras deben ser conscientes da s\u00faa responsabilidade no traballo diario cos valores as\u00ed como da formaci\u00f3n que a sociedade lle esixe de cara a promover unha cidadan\u00eda democr\u00e1tica, activa, respetuosa e responsable.", "nombre_asignatura": "Valores e educaci\u00f3n para a igualdade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "dolores.cotelo@udc.es", "nombre": "Cotelo Guerra, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701006"}}
{"codigo": "652G01006", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Situar a escola infantil no sistema educativo espa\u00f1ol, no contexto europeo e no internacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A construcci\u00f3n da categoria \"infancia\" no marco das sociedades contemporaneas."}], "temas": [{"tema": "A configuraci\u00f3n e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do concepto de infancia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese,estructura e funci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "X\u00e9nese e estructura dos sistemas educativos nacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese, evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e lexislaci\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "O sistema educativo en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os pioneiros da escola contemporanea. A Escola Nova. Teor\u00edas educativas socialistas, marxistas, anarquistas e libertarias. As pedagox\u00edas cr\u00edticas. Plantexamentos pedag\u00f3xicos antiautoritarios. As correntes cr\u00edticas \u00e1 instituci\u00f3n escolar. Movementos, instituci\u00f3ns e pr\u00e1ctica pedag\u00f3xica en educaci\u00f3n infantil. A historia das innovaci\u00f3ns pedag\u00f3xicas en educaci\u00f3n infantil e a s\u00faa evoluci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O pensamento pedag\u00f3xico contemporaneo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensi\u00f3n cient\u00edfica pol\u00edtica e emp\u00edrica. Os modelos contemporaneos de educaci\u00f3n infantil."}], "temas": [{"tema": "A cultura escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da formaci\u00f3n docente"}], "temas": [{"tema": ".Xenealox\u00eda da profesi\u00f3n docente"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Na materia de Historia da educaci\u00f3n faise un percorrido polas etapas m\u00e1is significativas na historia do pensamento pedag\u00f3xico e das instituci\u00f3ns escolares.", "nombre_asignatura": "Historia da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701015"}}
{"codigo": "652G01015", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Promover o interese e o respecto polo medio natural, social e cultural a trav\u00e9s de proxectos did\u00e1cticos adecuados."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer o curr\u00edculo de lingua e lectoescritura desta etapa as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Favorecer as capacidades da fala e da escritura."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Co\u00f1ecer a tradici\u00f3n oral e o folclore."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Comprender o paso da oralidade \u00e1 escritura e co\u00f1ecer os diferentes rexistros e usos da lingua."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Co\u00f1ecer o proceso de aprendizaxe da lectura e a escritura e o seu ensino."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Afrontar situaci\u00f3ns de aprendizaxe de linguas en contextos multiling\u00fces."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Reco\u00f1ecer e valorar o uso adecuado da linguaxe verbal e non verbal."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar adecuadamente recursos para a animaci\u00f3n \u00e1 lectura e \u00e1 escritura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Adquirir formaci\u00f3n literaria e en especial co\u00f1ecer a literatura infantil."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Ser capaz de fomentar unha primeira aproximaci\u00f3n a unha lingua estranxeira."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da aula e da xesti\u00f3n da mesma."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os procesos de interacci\u00f3n e comunicaci\u00f3n na aula, as\u00ed como dominar as destrezas e habilidades sociais necesarias para fomentar un clima que facilite a aprendizaxe e a convivencia."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novidosas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e de outras costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Que \u00e9 ensinar lingua?"}, {"subtema": "1.2. A competencia ling\u00fc\u00edstica e comunicativa do profesorado"}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos do ensino ling\u00fc\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Conceptos b\u00e1sicos de Socioling\u00fc\u00edstica e Planificaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.2. Achegamento \u00e1 situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica galega"}, {"subtema": "2.3. As linguas no sistema educativo galego: marco xur\u00eddico"}, {"subtema": "2.4. Pautas para a planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica nos centros educativos galegos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O ensino-aprendizaxe da lingua en contextos de contacto ling\u00fc\u00edstico: o caso galego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A linguaxe verbal no curr\u00edculo da Educaci\u00f3n Infantil: a \u00c1rea de Linguaxes: Comunicaci\u00f3n e Representaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Estratexias para o desenvolvemento da comunicaci\u00f3n oral"}, {"subtema": "3.2.1. A literatura de tradici\u00f3n oral na aula"}, {"subtema": "3.2.1.1. O conto contado"}, {"subtema": "3.2.1.2. Os xogos de lingua"}, {"subtema": "3.2.2. A asemblea"}], "temas": [{"tema": "3. A lingua na escola infantil"}]}], "coordinadores": [{"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 proporcionar un marco te\u00f3rico e metodol\u00f3xico para o traballo da lingua galega na aula. Tr\u00e1tase, en primeiro lugar, de facer consciente o alumnado do car\u00e1cter transversal do ensino ling\u00fc\u00edstico e da responsabilidade das mestras e mestres como modelos de lingua. Incidirase, neste sentido, na importancia de adquirir unha competencia ling\u00fc\u00edstica e comunicativa suficiente en lingua galega. Estudaranse, de modo xeral, os condicionamentos do ensino en contextos de contacto ling\u00fc\u00edstico e, m\u00e1is especificamente, as caracter\u00edsticas do caso galego. Esta an\u00e1lise servir\u00e1 para fundamentar as estratexias que se po\u00f1an en pr\u00e1ctica na aula de Educaci\u00f3n Infantil para o ensino-aprendizaxe da lingua. A materia introducir\u00e1 cuesti\u00f3ns curriculares que atinxen a todo o bloque de Linguaxe Verbal e tentar\u00e1 familiarizar as alumnas e alumnos coa programaci\u00f3n did\u00e1ctica neste \u00e1mbito. Afondarase en particular no traballo para o desenvolvemento das habilidades ling\u00fc\u00edsticas orais, a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas como o conto contado, a asemblea ou os xogos de lingua.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica da lingua galega", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}, {"email": "iria.sobrino@udc.es", "nombre": "Sobrino Freire, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701009"}}
{"codigo": "652G01009", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Saber informar a outros profesionais especialistas para abordar a colaboraci\u00f3n do centro e do mestre na atenci\u00f3n \u00e1s necesidades educativas especiais que se propo\u00f1an."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Identificar trastornos no sono, a alimentaci\u00f3n, o desenvolvemento psicomotor, a atenci\u00f3n e a percepci\u00f3n auditiva e visual."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Colaborar cos profesionais especializados para solucionar ditos trastornos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Detectar carencias afectivas, alimenticias e de benestar que perturben o desenvolvemento f\u00edsico e ps\u00edquico adecuado dos estudantes."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Valorar a importancia da estabilidade e a regularidade no contorno escolar, os horarios e os estados de \u00e1nimo do profesorado como factores que contrib\u00faen ao progreso harm\u00f3nico e integral dos estudantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y m\u00e9todo de la psicolog\u00eda cl\u00ednica infantil"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de la conducta anormal"}], "temas": [{"tema": "Panorama general de los trastornos infantiles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enuresis"}, {"subtema": "Encopresis"}], "temas": [{"tema": "Trastornos de la eliminaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas del sue\u00f1o"}, {"subtema": "Principales trastornos del sue\u00f1o en la infancia"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n y tratamiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Trastornos del sue\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica de los trastornos de ansiedad en la infancia"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de evauaci\u00f3n y tratamiento de los trastornos de ansiedad"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n cl\u00ednica y tratamiento de la depresi\u00f3n en la infancia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Trastornos de ansiedad y del estado de \u00e1nimo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad"}, {"subtema": "Trastorno negativista desafiante"}, {"subtema": "Trastorno disocial"}], "temas": [{"tema": "Trastornos por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y comportamiento perturbador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los trastornos de la ingesti\u00f3n y de la conducta alimentaria"}, {"subtema": "Instrumentos de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tratamiento de los trastornos de la conducta alimentaria"}], "temas": [{"tema": "Trastornos de la ingesti\u00f3n y de la conducta alimentaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastorno del lenguaje expresivo"}, {"subtema": "Trastorno mixto del lenguaje receptivo-expresivo"}, {"subtema": "Trastorno fonol\u00f3gico"}, {"subtema": "Tartamudez"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Trastornos de la comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas de relaci\u00f3n"}, {"subtema": "Problemas relacionados con el abuso o la negligencia"}], "temas": [{"tema": "Otros problemas de la infancia"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.angel.simon@udc.es", "nombre": "Simon Lopez, Miguel Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura se encuentra en el segundo cuatrimestre del primer curso del grado en educaci\u00f3n infantil. En ella se abordan cuestiones totalmente novedosas para los estudiantes, pues no tiene ning\u00fan precedente en materias cursadas con anterioridad. En esta asignatura se proporcionar\u00e1 una visi\u00f3n actual del \u00e1mbito de la psicolog\u00eda cl\u00ednica infantil, particularmente referido a la psicopatolog\u00eda y el tratamiento de los principales problemas de salud mental que afectan a la infancia.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda cl\u00ednica infantil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "ana.bueno@udc.es", "nombre": "Bueno Palomino, Ana Maria"}, {"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}, {"email": "miguel.angel.simon@udc.es", "nombre": "Simon Lopez, Miguel Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701013"}}
{"codigo": "652G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Valorar a relaci\u00f3n persoal con cada estudante e a s\u00faa familia como factor de calidade da educaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Ambientes de aprendizaxe e dereitos da infancia."}, {"subtema": "1.2. Emancipaci\u00f3n e educaci\u00f3n Infantil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Ambientes de aprendizaxe, valores sociais, infancia e calidade educativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Vertente hist\u00f3rica, sociocultural e socioecon\u00f3mica."}, {"subtema": "2.2. O dese\u00f1o de ambientes de aprendizaxe, materiais e recursos no Curriculum de Educaci\u00f3n Infantil."}], "temas": [{"tema": "2. Espazos, materiais e tempos na Educaci\u00f3n Infantil e formulaci\u00f3ns did\u00e1cticas para unha praxe reflexive."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Papel dos medios e recursos no desenvolvemento da inclusi\u00f3n e xustiza social."}, {"subtema": "3.2. Ambientes de aprendizaxe, democracia e cidadan\u00eda."}], "temas": [{"tema": "3. Medios e recursos educativos para a Educaci\u00f3n Infantil e principios de procedemento cr\u00edticos para a pr\u00e1ctica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Contexto local e nacional."}, {"subtema": "4.2. Contexto internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Experiencias de innovaci\u00f3n curricular na Etapa Infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Deliberaci\u00f3n e reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "5.2. Ambientes de aprendizaxe e cambio educativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Comunidades de aprendizaxe, cooperaci\u00f3n, investigaci\u00f3n na acci\u00f3n na Educaci\u00f3n Infantil e cambio social."}]}], "coordinadores": [{"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia persegue que os futuros docentes de Educaci\u00f3n Infantil tomen conciencia acerca dos valores nos que foron e est\u00e1n a ser socializados acerca da docencia, sendo capaz de discutir cr\u00edticamente respecto diso para que a partir de tales discusi\u00f3ns e a utilizaci\u00f3n cr\u00edtica das fontes de informaci\u00f3n poidan dese\u00f1ar e desenvolver ambientes de ensino aprendizaxe, elixir recursos e materiais adecuados, xerando pr\u00e1cticas cr\u00edticas en relaci\u00f3n a estes para unha educaci\u00f3n infantil apoiada sobre a necesidade de constru\u00edr unha sociedade cada vez m\u00e1is xusta e capaz de facer autocr\u00edtica das s\u00faas pr\u00e1cticas.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de ambientes de aprendizaxe, materiais e recursos did\u00e1cticos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701005"}}
{"codigo": "652G01005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Abordar an\u00e1lises de campo mediante metodolox\u00eda observacional utilizando tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n e audiovisuais."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Fomentar experiencias de iniciaci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Relacionar teor\u00eda e pr\u00e1ctica coa realidade da aula e do centro."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Participar na actividade docente e aprender a saber facer, actuando e reflexionando desde a pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Participar nas propostas de mellora nos distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n que se podan establecer nun centro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Procesos de globalizaci\u00f3n y las TIC. Influencia en el sistema educativo y la formaci\u00f3n de profesores y estudiantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. TIC, contenidos y escuela: Planes, programas, proyectos y Leyes para el trabajo con TIC en los centros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. TECNOLOG\u00cdAS, SOCIEDAD Y EDUCACI\u00d3N: LOS CENTROS EDUCATIVOS Y LA INTEGRACI\u00d3N DE LAS TIC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Entornos, materiales y herramientas virtuales como recursos did\u00e1cticos para la comunidad educativa de los centros de primaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Elaboraci\u00f3n de nuestro proyecto educativo con TIC. Planificaci\u00f3n de contenidos y actividades para ciclos, materias y \u00e1reas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. CENTROS, PROFESORES Y ESTUDIANTES DE EDUCACI\u00d3N INFANTIL FRENTE A LA RED. USO, DISE\u00d1O, ELABORACI\u00d3N Y UTILIZACI\u00d3N DE LAS TECNOLOG\u00cdAS EN LOS CENTROS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Recursos en web para el aprendizaje colaborativo y cooperativo entre los centros educativos. El trabajo entre los centros de Primaria en el uso compartido de las TIC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Nuevos Centros educativos en nuevos espacios para la formaci\u00f3n y el aprendizaje."}], "temas": [{"tema": "3. PROYECTOS EN RED INTERCENTROS. PROPUESTAS INNOVADORAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n en educaci\u00f3n forma parte do plan de estudios do grado en Educaci\u00f3n Infantil, se cursa no primeiro curso e \u00e9 unha materia de Formaci\u00f3n b\u00e1sica de 6 cr\u00e9ditos ECTS. Os estudios conducentes ao Grado en Educaci\u00f3n Infantil te\u00f1en como principal fin dotar aos futuros mestres das competencias necesarias para desenvolver a actividade docente nos niveis educativos de 0 a 6 anos. Entre as funci\u00f3ns centrais na actividade docente est\u00e1 o dese\u00f1o e desenvolvemento dun curriculum que permita o desenrolo integral dos nenos e nenas das etapas da Educaci\u00f3n Infantil e que responda a unha serie de principios xerais relacionados cunha educaci\u00f3n democr\u00e1tica, inclusiva e preocupada pola xustiza social. Como elementos clave do curriculum sobre o que o futuro mestre deber\u00e1 tomar decisi\u00f3ns est\u00e1n os medios e recursos did\u00e1cticos que permitir\u00e1n o traballo dos contidos do curriculum e contribuir\u00e1n a consecuci\u00f3n dos fins educativos buscados. A materia de Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n en educaci\u00f3n dotar\u00e1 os futuros mestres coas competencias necesarias para poder analizar, avaliar, seleccionar, utilizar e crear recursos baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n. Na sociedade actual, definida como sociedade da informaci\u00f3n, a xeraci\u00f3n, procesamento, manipulaci\u00f3n e transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n gracias as TIC son agora as actividades centrais e as principais fonte de productividade e poder. A escola debe responder aos avances tecnol\u00f3xicos tendo en conta que a mera introduci\u00f3n das novas tecnolox\u00edas no curriculum non implica a mellora da calidade da educaci\u00f3n, sendo posible seguir reproducindo formas tradicionais de ensinanza pero con novos medios. \u00c9 por isto necesario unha reflexi\u00f3n previa sobre os fins buscados, os cales deber\u00e1n encami\u00f1arse a formar a futuros cidad\u00e1ns con capacidade para analizar de forma cr\u00edtica a informaci\u00f3n transmitida a trav\u00e9s das TIC, con capacidade para crear informaci\u00f3n mediante as TIC, con capacidade para aprender a aprender e comprometidos coa defensa da xustiza social. Dende unha postura cr\u00edtica ante as novas tecnolox\u00edas o docente deber\u00e1, por unha banda, guiar o estudiante na s\u00faa construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento, contribu\u00edndo a s\u00faa vez a que se converta en int\u00e9rprete cr\u00edtico dese co\u00f1ecemento. Ademais o docente deber\u00e1 ser consciente da non neutralidade da tecnolox\u00eda e dos intereses que se atopan tras todo avance tecnol\u00f3xico, analizando, por exemplo, o papel das novas tecnolox\u00edas no aumento ou diminuci\u00f3n das desigualdades sociais. Por outra banda o docente deber\u00e1 utilizar estes recursos tecnol\u00f3xicos para favorecer a investigaci\u00f3n da s\u00faa propia pr\u00e1ctica levando a cabo procesos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que favorezan a mellora da s\u00faa labor docente. A materia de Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n en educaci\u00f3n asignada a \u00e1rea de Did\u00e1ctica e Organizaci\u00f3n escolar se relaciona con outras materias do primeiro curso do plan de estudios como poden ser Dese\u00f1o, desenvolvemento e avalizaci\u00f3n do curriculum, Sociolox\u00eda da educaci\u00f3n ou Valores e educaci\u00f3n para a igualdade.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n en educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701001"}}
{"codigo": "652G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Atender as necesidades dos estudantes e transmitir seguridade, tranquilidade e afecto."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Situar a escola infantil no sistema educativo espa\u00f1ol, no contexto europeo e no internacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n que regula as escolas infant\u00eds e a s\u00faa organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A Teor\u00eda da Educaci\u00f3n: niveis de an\u00e1lise e planos explicativos."}, {"subtema": "- \u00c1mbito conceptual: caracterizaci\u00f3n cient\u00edfica da educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Natureza e funci\u00f3ns sociais da educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Explicaci\u00f3n e comprensi\u00f3n do feito educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dimensi\u00f3ns presentes en toda pr\u00e1ctica educativa."}, {"subtema": "- Fins, valores e principios deontol\u00f3xicos da educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns estruturais entre educaci\u00f3n e sociedade. A instituci\u00f3n escolar como produto social."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n aos paradigmas en educaci\u00f3n e movementos pedag\u00f3xicos contempor\u00e1neos."}], "temas": [{"tema": "2. Dimensi\u00f3ns, fins e principios da educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Educaci\u00f3n e Estado Social: aspectos xerais do dereito \u00e1 educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Lexislaci\u00f3n e dereito \u00e1 educaci\u00f3n: perspectiva nacional e internacional."}, {"subtema": "- Dereito \u00e1 educaci\u00f3n: igualdade, liberdade e calidade."}, {"subtema": "- A institucionalizaci\u00f3n da educaci\u00f3n: os sistemas educativos nacionais."}], "temas": [{"tema": "3. O dereito \u00e1 educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Comunicaci\u00f3n e educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- A experiencia educativa de Reggio Emilia."}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n e saber profesional: O educador/a como profesional. Tensi\u00f3ns e incertidumes do profesorado actual."}], "temas": [{"tema": "4. A educaci\u00f3n como proceso de comunicaci\u00f3n interpersoal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A educaci\u00f3n ao longo da vida: concepto, necesidade e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "- Sociedade educativa: proxecto educativo de cidade; cidades amigas da infancia; etc."}], "temas": [{"tema": "5. Educaci\u00f3n ao longo da vida e sociedade educativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Teor\u00eda da Educaci\u00f3n pretende contribu\u00edr a preparar \u00e1s futuras mestras e mestres de Educaci\u00f3n Infantil para ser profesionais cr\u00edticas, para poder reflexionar sobre a s\u00faa pr\u00e1ctica e as raz\u00f3ns \u00faltimas da s\u00faa actuaci\u00f3n, as\u00ed como para ser capaces de interpretar con criterio s\u00f3lido as tendencias educativas actuais en relaci\u00f3n ao contexto pol\u00edtico, hist\u00f3rico e social no que se sit\u00faan. Permite as\u00ed \u00e1s alumnas e alumnos achegarse ao concepto de educaci\u00f3n, as funci\u00f3ns sociais da escola, ou as grandes dimensi\u00f3ns, fins e principios dos procesos educativos. Afonda asemade na an\u00e1lise dos dereitos da infancia, os movementos pedag\u00f3xicos contempor\u00e1neos e o estudo de innumerables correntes e teor\u00edas educativas que, dende unha perspectiva cr\u00edtica e te\u00f3rico-pr\u00e1ctica, contrib\u00faen a ofrecer unha alternativa innovadora ao modelo escolar tradicional, apostando por outros xeitos de facer e pensar a educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "jose.malheirog@udc.es", "nombre": "Malheiro Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701010"}}
{"codigo": "652G01010", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Abordar an\u00e1lises de campo mediante metodolox\u00eda observacional utilizando tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n e audiovisuais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Valorar a importancia do traballo en equipo."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de maneira sustentable na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. O proceso de investigaci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "1.1. Conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Formulaci\u00f3n do problema"}, {"subtema": "1.3. Revisi\u00f3n da literatura/bibliograf\u00eda"}, {"subtema": "1.4. Hip\u00f3teses e variables"}, {"subtema": "1.5. As variables"}, {"subtema": "1.6. A mostra"}, {"subtema": "1.7. T\u00e9cnicas de recollida da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.8. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de datos"}, {"subtema": "1.9. Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "1.10. O informe de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. Aproximaci\u00f3n ao concepto de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1. Evoluci\u00f3n do concepto"}, {"subtema": "2.2. Definici\u00f3n de avaliaci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "2.3. Tipolox\u00eda de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Obxectivos e funci\u00f3ns da avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. Aproximaci\u00f3n ao concepto de calidade educativa"}, {"subtema": "3.1. Evoluci\u00f3n do concepto"}, {"subtema": "3.2. Aproximaci\u00f3n ao concepto de calidade educativa"}, {"subtema": "3.3. Tipolox\u00edas"}, {"subtema": "3.4. Os sistemas de xesti\u00f3n de calidade total"}, {"subtema": "3.4.1. A xesti\u00f3n por procesos"}], "temas": [{"tema": "Bloque I. Conceptualizaci\u00f3n da investigaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. T\u00e9cnicas de recollida da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1. T\u00e9cnicas de observaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. T\u00e9cnicas sociom\u00e9tricas"}, {"subtema": "4.3. T\u00e9cnicas biogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "4.4. T\u00e9cnicas grupales"}, {"subtema": "4.5. Escalas de actitude"}, {"subtema": "4.6. Probas"}], "temas": [{"tema": "Bloque II. T\u00e9cnicas de recollida da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. T\u00e9cnicas de observaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1. Observaci\u00f3n directa simple"}, {"subtema": "5.2. Observaci\u00f3n directa experimental"}, {"subtema": "5.3. Observaci\u00f3n documental"}, {"subtema": "5.4. Observaci\u00f3n por encuesta"}], "temas": [{"tema": "Bloque III. Metodolox\u00eda observacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de datos"}, {"subtema": "6.1. Clasificaci\u00f3n dos datos"}, {"subtema": "6.2. An\u00e1lise de datos"}, {"subtema": "6.3. Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. O informe de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.1. Aspectos a ter en conta para a s\u00faa elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. Contido e presentaci\u00f3n formal"}], "temas": [{"tema": "Bloque IV. An\u00e1lise da informaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n do informe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Modelos de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.1. Modelos de avaliaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.2. Modelos de avaliaci\u00f3n desde un punto de vista  epistemol\u00f3xico e metodol\u00f3xico"}, {"subtema": "8.3. Modelos  human\u00edsticos,  fenomenol\u00f3gicos ou  subxectivistas"}, {"subtema": "8.4. Modelos  hol\u00edsticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9. Modelos de xesti\u00f3n de calidade"}, {"subtema": "9.1. Modelo de control de calidade global da empresa"}, {"subtema": "9.2. Modelo do Premio  Deming \u00e1 calidade"}, {"subtema": "9.3. Modelo de  Malcolm  Baldrige"}, {"subtema": "9.4. Modelo Europeo de Xesti\u00f3n de Calidade"}, {"subtema": "9.5. Modelo Iberoamericano de Excelencia na Xesti\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10. Tipos de proxectos educativos"}, {"subtema": "10.1. Proxecto Educativo do Centro"}, {"subtema": "10.2. Proxecto Curricular do Centro"}, {"subtema": "10.3. Proxecto Curricular de Etapa"}, {"subtema": "10.4. Proxecto Curricular de Ciclo"}, {"subtema": "10.5. Programaci\u00f3ns Did\u00e1cticas de Ciclo"}, {"subtema": "10.6. Programaci\u00f3ns de actividades e tarefas -Programaci\u00f3ns de Aula-"}, {"subtema": "10.7. Outros plans/programas/proxectos"}, {"subtema": "10.7.1. Plan de Atenci\u00f3n \u00e1 Diversidade"}, {"subtema": "10.7.2. Plan de Orientaci\u00f3n e Acci\u00f3n Tutorial"}, {"subtema": "10.7.3. Programa Anual de Formaci\u00f3n do Profesorado"}, {"subtema": "10.7.4. Programaci\u00f3n Xeral Anual"}, {"subtema": "10.7.5. Plan de Convivencia"}, {"subtema": "10.7.6. Proxecto Ling\u00fc\u00edstico"}, {"subtema": "10.7.7. Proxecto lector"}, {"subtema": "10.7.8. Plan das TIC"}, {"subtema": "10.7.9. Plan do Per\u00edodo de Adaptaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11. Avaliaci\u00f3n de Proxectos Educativos"}, {"subtema": "11.1. A avaliaci\u00f3n da calidade nos centros educativos. Tipolox\u00eda."}, {"subtema": "11.2. Avaliaci\u00f3n da calidade na educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "11.3. Plan de mellora"}, {"subtema": "11.3.1. Criterios, \u00e1mbitos e indicadores"}], "temas": [{"tema": "Bloque V. Modelos para a avaliaci\u00f3n de calidade de centros e proxectos educativos."}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.miguel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Cantero, Jesus Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A investigaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n en Educaci\u00f3n empeza a orientarse cara un co\u00f1ecemento m\u00e1s amplo sobre o descubrimento das posibilidade dos procesos de ensino e aprendizaxe para os/as investigadores/as, convert\u00edndose nunha ferramenta para a formaci\u00f3n permanente e aut\u00f3noma dos/das docentes. Convertindo, desta maneira, aos/\u00e1s docentes en axentes investigadores e avaliadores. O prop\u00f3sito formativo b\u00e1sico desta materia c\u00e9ntrase nun co\u00f1ecemento do \u00e1mbito da investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa desde tres vertentes; te\u00f3rica, metodol\u00f3xica e instrumental. A proposta que se plantexa neste programa vai dirixida a que o alumnado te\u00f1a unha panor\u00e1mica xeral destes campos disciplinares, as\u00ed como a que se vaian exercitando en pr\u00e1cticas espec\u00edficas de investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n, que supo\u00f1en un control da calidade dos procesos e dos produtos que conducir\u00e1n a mellorar a calidade do ensino. Estas pr\u00e1cticas concr\u00e9tanse ou prec\u00edsanse no marco deste programa e se desenvolver\u00e1n de forma paralela aos contidos te\u00f3ricos. Prec\u00edsase, polo tanto, un/unha mestre/a investigador/a cuxo papel sexa fundamentalmente cr\u00edtico e reflexivo, que centre a s\u00faa actividade cara un co\u00f1ecemento directo do contexto onde act\u00faa para dirixilo cara a consecuci\u00f3n dun cambio.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da calidade de proxectos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}, {"email": "jesus.miguel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Cantero, Jesus Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701007"}}
{"codigo": "652G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber promover a adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos en torno \u00e1 autonom\u00eda, a liberdade, a curiosidade, a observaci\u00f3n, a experimentaci\u00f3n, a imitaci\u00f3n, a aceptaci\u00f3n de normas e de l\u00edmites, o xogo simb\u00f3lico e heur\u00edstico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A transformaci\u00f3n da educaci\u00f3n en desenvolvemento"}, {"subtema": "2. O estudo da aprendizaxe a trav\u00e9s da Psicolox\u00eda da     Educaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1. O obxecto de estudo da P.E."}, {"subtema": "2.2. Os contidos da P.E."}, {"subtema": "3. A sistematizaci\u00f3n dos procesos de ensino/aprendizaxe escolar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: O PROCESO DE ENSINO/APRENDIZAXE DESDE A PSICOLOX\u00cdA DA EDUCACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Principais enfoques psicol\u00f3xicos da aprendizaxe"}, {"subtema": "2.1. Enfoque condutista"}, {"subtema": "2.2. Enfoque cognitivo"}, {"subtema": "3. Categor\u00edas/tipos de aprendizaxe escolar"}, {"subtema": "4. Trazos relevantes da aprendizaxe escolar"}, {"subtema": "5. Os procesos de aprendizaxe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: A APRENDIZAXE ESCOLAR NA PSICOLOX\u00cdA DA EDUCACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Que \u00e9 a motivaci\u00f3n escolar e de que depende?"}, {"subtema": "3. O compo\u00f1ente de valor da motivaci\u00f3n: as metas acad\u00e9micas"}, {"subtema": "3.1.  Metas de aprendizaxe e metas de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.  O sistema educativo e a formaci\u00f3n de metas"}, {"subtema": "4. Os compo\u00f1entes de expectativa e afectivo-emocional da motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1. As atribuci\u00f3ns causais"}, {"subtema": "4.1.1. As dimensi\u00f3ns da causalidade"}, {"subtema": "4.1.2.Consecuencias cognitivas (expectativas) e afectivas das atribuci\u00f3ns de causalidade"}, {"subtema": "4.1.3. Estilos atribucionais e  motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. O autoconcepto como vari\u00e1bel motivacional"}, {"subtema": "4.2.1. Teor\u00eda de autoval\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3: MOTIVACI\u00d3N PARA A APRENDIZAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Intelixencia emocional"}, {"subtema": "2.1. A importancia de desenvolver a intelixencia emocional"}, {"subtema": "2.2. Habilidades emocionais"}, {"subtema": "3. Competencias socio-emocionais"}, {"subtema": "4. A pr\u00e1ctica da educaci\u00f3n emocional na educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: COMPETENCIAS SOCIO-EMOCIONAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A interacci\u00f3n  profesorado-alumnado"}, {"subtema": "2.1. Representaci\u00f3ns mutuas"}, {"subtema": "2.2. Efectos das expectativas na educaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Interacci\u00f3n entre o alumnado"}, {"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Preferencia e popularidade entre iguais"}, {"subtema": "3.3. Nivel de participaci\u00f3n do alumnado"}, {"subtema": "3.3.1. Aprendizaxe cooperativa"}, {"subtema": "3.3.2. Titor\u00eda entre iguais"}, {"subtema": "3.3.3. Colaboraci\u00f3n entre iguais"}, {"subtema": "3.4. A construci\u00f3n do co\u00f1ecemento na interacci\u00f3n entre o alumnado"}, {"subtema": "3.4.1. Mecanismos interpsicol\u00f3xicos"}, {"subtema": "3.4.2. Factores moduladores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: FACTORES INTERPERSOAIS E CONTEXTUAIS QUE AFECTAN \u00c1 APRENDIZAXE ESCOLAR"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia xunto coa \"Psicolox\u00eda do desenvolvemento de 0 a 6\" configuran o M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica do T\u00edtulo: Procesos educativos, aprendizaxe e desenvolvemento da personalidade de 0 a 6 anos (Orden ECI/3854/2007, do 27 de decembro). O n\u00facleo de competencias b\u00e1sicas trata da comprensi\u00f3n dos procesos educativos e da aprendizaxe e dos determinantes persoais e relacionais e contextuais da aprendizaxe escolar.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da aprendizaxe en contextos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}, {"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701004"}}
{"codigo": "652G01004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A Psicolox\u00eda do Desenvolvemento"}, {"subtema": "1.1. Obxecto de estudo da Psicolox\u00eda do Desenvolvemento"}, {"subtema": "1.2. Procesos e etapas do desenvolvemento durante a vida"}, {"subtema": "1.3. Determinantes do desenvolvemento"}, {"subtema": "1.4. Dese\u00f1os b\u00e1sicos  para a investigaci\u00f3n evolutiva"}, {"subtema": "2. A educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "2.1. Fins e obxectivos da educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "2.2. O curr\u00edculo na educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": "2.3. As competencias b\u00e1sicas en educaci\u00f3n infantil"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O DESENVOLVEMENTO NA EDUCACI\u00d3N INFANTIL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. \tIntroduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. \tO desenvolvemento f\u00edsico"}, {"subtema": "3. \tDesenvolvemento psicomotriz  na primeira infancia"}, {"subtema": "3.1. Sistemas para actuar no mundo: Os reflexos"}, {"subtema": "3.2. Sistemas para recibir informaci\u00f3n: Os sentidos"}, {"subtema": "3.3. Sistemas para transmitir informaci\u00f3n: O pranto e o sorriso"}, {"subtema": "3.4.  A motricidade"}, {"subtema": "4. \tDesenvolvemento psicomotriz  na segunda infancia"}, {"subtema": "4.1. Progresos na psicomotricidade grosa"}, {"subtema": "4.2. Progresos na psicomotricidade fina"}, {"subtema": "4.3. Estabelecemento da preferencia lateral"}, {"subtema": "4.4. O corpo como esquema"}, {"subtema": "4.5. O ton muscular"}, {"subtema": "4.6. A estruturaci\u00f3n do espazo e do tempo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. DESENVOLVEMENTO PSICOMOTOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O desenvolvemento cognitivo na primeira infancia"}, {"subtema": "2.1. O Desenvolvemento da atenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. O Desenvolvemento da memoria"}, {"subtema": "2.3. O Desenvolvemento da intelixencia"}, {"subtema": "3. O desenvolvemento cognitivo na segunda infancia"}, {"subtema": "3.1. Desenvolvemento da atenci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Desenvolvemento da memoria"}, {"subtema": "3.3. Desenvolvemento da intelixencia"}, {"subtema": "4. Implicaci\u00f3ns educativas para a etapa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. DESENVOLVEMENTO COGNITIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Adquisici\u00f3n e desenvolvemento da linguaxe nos dous primeiros anos"}, {"subtema": "2.1. Etapa preling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.2. Etapa ling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "2.3 . Aspectos que favorecen a adquisici\u00f3n da linguaxe"}, {"subtema": "3. Desenvolvemento da linguaxe a partir dos dous anos"}, {"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Adquisici\u00f3n dos sons da lingua: desenvolvemento fonol\u00f3xico"}, {"subtema": "3.3.\tAdquisici\u00f3n do significado das palabras: desenvolvemento sem\u00e1ntico"}, {"subtema": "3.4.\tAdquisici\u00f3n das regras de organizaci\u00f3n das palabras: desenvolvemento morfosint\u00e1ctico"}, {"subtema": "3.5.  O co\u00f1ecemento acerca da linguaxe"}, {"subtema": "4. Implicaci\u00f3ns educativas para a etapa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. ADQUISICI\u00d3N E DESENVOLVEMENTO DA LINGUAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. \tIntroduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. \tDesenvolvemento persoal, afectivo-emocional e social na primeira infancia"}, {"subtema": "2.1. A construci\u00f3n da identidade persoal"}, {"subtema": "2.2. O desenvolvemento afectivo-emocional"}, {"subtema": "2.3. O desenvolvemento social"}, {"subtema": "3. \tDesenvolvemento persoal, afectivo-emocional e social na segunda infancia"}, {"subtema": "3.1. A construci\u00f3n da identidade persoal"}, {"subtema": "3.2. O desenvolvemento emocional e moral"}, {"subtema": "3.3.  O desenvolvemento social"}, {"subtema": "4. \tImplicaci\u00f3ns educativas para a etapa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. DESENVOLVEMENTO AFECTIVO-EMOCIONAL E DA PERSONALIDADE"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia xunto coa \"Psicolox\u00eda da aprendizaxe en contextos educativos\" configuran o M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica do T\u00edtulo: Procesos educativos, aprendizaxe e desenvolvemento da personalidade de 0 a 6 anos (Orden ECI/3854/2007, do 27 de decembro). O n\u00facleo de competencias b\u00e1sicas trata do co\u00f1ecemento do desenvolvemento da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos de 0 a 3 e de 3 a 6 anos, en concreto nos dominios psicomotriz, cognitivo, ling\u00fc\u00edstico, social e afectivo-emocional.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do desenvolvemento de 0 a 6 anos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "anastasiia.ogneva@udc.es", "nombre": "Ogneva , Anastasiia"}, {"email": "ana.prioboo@udc.es", "nombre": "Porto Rioboo, Ana Maria"}, {"email": "rosa.santorump@udc.es", "nombre": "Santorum Paz, Maria Rosa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701003"}}
{"codigo": "652G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os desenvolvementos da psicolox\u00eda evolutiva da infancia nos per\u00edodos  0-3 e 3-6."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer a dimensi\u00f3n pedag\u00f3xica da interacci\u00f3n cos iguais e os adultos e saber promover a participaci\u00f3n en actividades colectivas, o traballo cooperativo e o esforzo individual."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir recursos para favorecer a integraci\u00f3n educativa de estudantes con dificultades."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Crear e manter lazos de comunicaci\u00f3n coas familias para incidir eficazmente no proceso educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber exercer as funci\u00f3ns de titor e orientador en relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n familiar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover e colaborar en acci\u00f3ns dentro e f\u00f3ra da escola, organizadas por familias, concellos e outras instituci\u00f3ns con incidencia na formaci\u00f3n cidad\u00e1."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da familia, os diferentes tipos de familias, de estilos de vida e educaci\u00f3n no contexto familiar."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos dun desenvolvemento e comportamento saudables."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender que a din\u00e1mica diaria en educaci\u00f3n infantil \u00e9 cambiante en funci\u00f3n de cada estudante, grupo e situaci\u00f3n e saber ser flexible no exercicio da funci\u00f3n docente."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Comprender que a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica \u00e9 un instrumento b\u00e1sico para poder reflexionar sobre a pr\u00e1ctica e a realidade, as\u00ed como contribu\u00edr \u00e1 innovaci\u00f3n e \u00e1 mellora en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n e rexistro."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Abordar an\u00e1lises de campo mediante metodolox\u00eda observacional utilizando tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n e audiovisuais."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Analizar as linguaxes audiovisuais e as s\u00faas implicaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e comunicaci\u00f3n en linguas estranxeiras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceptos b\u00e1sicos de Sociolox\u00eda"}, {"subtema": "1.2. Definici\u00f3n sociol\u00f3xica de educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Historia da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Obxectivos da educaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5. A educaci\u00f3n como un feito social e como un fen\u00f3meno sociol\u00f3xico"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1"}, {"tema": ""}, {"tema": "Concepto de Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A constituci\u00f3n da sociedade e dos individuos"}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise sociol\u00f3xico das estructuras, as relaci\u00f3ns e das instituci\u00f3ns sociais"}, {"subtema": "2.3. An\u00e1lise sociol\u00f3xico sobre a sociedade do co\u00f1ecemento, da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Estudo sociol\u00f3xico dos estilos de vida, do consumo e da sostenibilidade"}, {"subtema": "2.5. Desigualdades sociais en base a x\u00e9nero, clase social, etnia, cultura, identidade, etc."}, {"subtema": "2.6. An\u00e1lise sociol\u00f3xico sobre o impacto social dos fen\u00f3menos da inmigraci\u00f3n humana."}, {"subtema": "2.7. Sociolox\u00eda da infancia e da adolescencia."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2"}, {"tema": ""}, {"tema": "Individuo, Sociedade e Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- \u00c1mbitos"}, {"subtema": "- \u00c1reas"}, {"subtema": "- Marco te\u00f3rico"}, {"subtema": "- Fundamentos epistemol\u00f3xicos e metodol\u00f3xicos"}, {"subtema": "3.2. Estudio sociol\u00f3xico da estructura e funci\u00f3n das escolas e das organizaci\u00f3ns educativas na sociedade actual"}, {"subtema": "3.3. A organizaci\u00f3n escolar: formal e informal"}, {"subtema": "3.4. Os axentes educativos:"}, {"subtema": "- A familia e a comunidade"}, {"subtema": "- Instituci\u00f3ns sociais"}, {"subtema": "- A funci\u00f3n do maestro e profesores"}, {"subtema": "- Alumnos"}, {"subtema": "3.5. Sociolox\u00eda da interacci\u00f3n no aula"}, {"subtema": "3.6. Reformas e cambios educativos"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Saint-Simon"}, {"subtema": "4.2. Auguste Comte"}, {"subtema": "4.3. Karl Marx"}, {"subtema": "4.4. Emile Durkheim"}, {"subtema": "4.5. Max Weber"}, {"subtema": "4.6. Talcott Parsons"}, {"subtema": "4.7. Outras"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4"}, {"tema": ""}, {"tema": "Teor\u00edas Sociol\u00f3xicas sobre a Educaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "gabriel.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Xose Gabriel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "B\u00e1sicamente, tr\u00e1tase de concebir a educaci\u00f3n como un sistema en s\u00ed mesmo, coas s\u00faas correspondentes partes, elementos, funci\u00f3ns, organizaci\u00f3n, institucionalizaci\u00f3n, etc.; e que a s\u00faa vez forma parte do sistema social en xeral. Con esta materia o que se pretende \u00e9 que o alumnado acade un grao de co\u00f1ecemento e tam\u00e9n concienciaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n do proceso conformador da educaci\u00f3n como fen\u00f3meno sociol\u00f3xico, co seu correspondente espazo, papel e funci\u00f3ns nas nosas sociedades. Tam\u00e9n se trata dunha formaci\u00f3n que persegue dotar de habilidades te\u00f3rico pr\u00e1cticas ao seu alumnado sobre un \u00e1mbito tan importante como a educaci\u00f3n, para que a integren tanto a nivel persoal como profesional.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "gabriel.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Xose Gabriel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652701002"}}
{"codigo": "652G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os procesos educativos e de aprendizaxe no per\u00edodo de 0-6, no contexto familiar, social e escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Reco\u00f1ecer a identidade da etapa e as s\u00faas caracter\u00edsticas cognitivas, psicomotoras, comunicativas, sociais, afectivas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e incorporar de forma cr\u00edtica as cuesti\u00f3ns m\u00e1is relevantes da sociedade actual que afectan \u00e1 educaci\u00f3n familiar e escolar: impacto social e educativo das linguaxes audiovisuais e das pantallas; cambios nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e interxeracionais; multiculturalidade e interculturalista; discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social e desenvolvemento sustentable."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Valorar a importancia da estabilidade e a regularidade no contorno escolar, os horarios e os estados de \u00e1nimo do profesorado como factores que contrib\u00faen ao progreso harm\u00f3nico e integral dos estudantes."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Saber traballar en equipo con outros profesionais de dentro e f\u00f3ra do centro na atenci\u00f3n a cada estudante, as\u00ed como na planificaci\u00f3n das secuencias de aprendizaxe e na organizaci\u00f3n das situaci\u00f3ns de traballo na aula e no espazo de xogo, identificando as peculiaridades do per\u00edodo 0-3 e do per\u00edodo 3-6."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber analizar os datos obtidos, comprender criticamente a realidade e elaborar un informe de conclusi\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer experiencias internacionais e exemplos de pr\u00e1cticas de innovadoras en educaci\u00f3n infantil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e seguimento de proxectos educativos de educaci\u00f3n infantil no marco de proxectos de centro e na colaboraci\u00f3n co territorio e con outros profesionais e axentes sociais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de busca e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- \u00c1mbito conceptual da Did\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Natureza, obxecto de estudo e finalidade da Did\u00e1ctica."}, {"subtema": "- A Did\u00e1ctica, os procesos de ensino e aprendizaxe e o curr\u00edculum."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I. A Did\u00e1ctica no marco das ciencias da educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- As relaci\u00f3ns escola-ensino-sociedade."}, {"subtema": "\u00ad- Ensino e socializaci\u00f3n: os principios do ensino nunha sociedade democr\u00e1tica."}, {"subtema": "\u00ad- Reproduci\u00f3n e reconstruci\u00f3n do saber e da sociedade na escola."}, {"subtema": "\u00ad- Harmon\u00eda e conflito nas relaci\u00f3ns ensino-sociedade: contradici\u00f3ns no proceso de socializaci\u00f3n."}, {"subtema": "- A escola como cami\u00f1o para a igualdade e a inclusi\u00f3n social, cara unha escola multicultural."}, {"subtema": "- A escola no marco da educaci\u00f3n para o desenvolvemento e a cidadan\u00eda global."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II. As funci\u00f3ns sociais do ensino: (re)produci\u00f3n e (re)construci\u00f3n dos saberes, das condutas e dos valores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- As dimensi\u00f3ns da escola."}, {"subtema": "\u00ad- A cultura no ensino obrigatorio: o curr\u00edculum como categor\u00eda para a an\u00e1lise da cultura escolar."}, {"subtema": "\u00ad- O oculto e o manifesto na aprendizaxe escolar."}, {"subtema": "\u00ad- As determinaci\u00f3ns dos contidos."}, {"subtema": "\u00ad- O ensino na sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u00ad- Os fins b\u00e1sicos dos niveis do sistema educativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III. A cultura da instituci\u00f3n escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- As concepci\u00f3ns sobre o curr\u00edculum."}, {"subtema": "\u00ad- As fontes e enfoques do curr\u00edculum."}, {"subtema": "\u00ad- Elementos e funci\u00f3ns do curr\u00edculum."}, {"subtema": "\u00ad- Niveis de concreci\u00f3n/obxetivaci\u00f3n do curr\u00edculum."}, {"subtema": "\u00ad- O ensino como dese\u00f1o e desenvolvemento do curr\u00edculum, desde a perspectiva do pensamento do alumno e desde principios que promovan a sostibilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV. O dese\u00f1o e concreci\u00f3n do proceso de ensino e aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- A interacci\u00f3n de profesorado, estudantes, cultura, contexto e recursos nas actividades de ensino."}, {"subtema": "\u00ad- As tarefas como marco de socializaci\u00f3n educativa e do proceso de ensino e aprendizaxe."}, {"subtema": "\u00ad- A estrutura de tarefas acad\u00e9micas no traballo de ensinantes e na actividade do alumnado."}, {"subtema": "\u00ad- Pautas para o estudo de tarefas e das s\u00faas secuencias."}, {"subtema": "\u00ad- Os m\u00e9todos pedag\u00f3xicos: secuencia de tarefas."}, {"subtema": "\u00ad- Os recursos did\u00e1cticos, organizativos e materiais no proceso de ensino e aprendizaxe."}, {"subtema": "\u00ad- Modelos e tradici\u00f3ns metodol\u00f3xicas na selecci\u00f3n de actividades de ensino: a s\u00faa valoraci\u00f3n cr\u00edtica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V. O ensino como unha estrutura de traballo para profesorado e estudantes: a an\u00e1lise da acci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- As relaci\u00f3ns interpersoais no proceso de ensino."}, {"subtema": "\u00ad- A aula e os centros como espazos de comunicaci\u00f3n pedag\u00f3xica."}, {"subtema": "\u00ad- A xeraci\u00f3n de expectativas e a aprendizaxe escolar."}, {"subtema": "\u00ad- A importancia do clima da aula na aprendizaxe."}, {"subtema": "\u00ad- O ensino m\u00e1is al\u00e1 do co\u00f1ecemento: dimensi\u00f3ns persoais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO VI. O ensino como estrutura de comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00ad- A avaliaci\u00f3n no pensamento educativo e na pr\u00e1ctica escolar."}, {"subtema": "\u00ad- Funci\u00f3ns da avaliaci\u00f3n no contexto escolar e social."}, {"subtema": "\u00ad- Modelos de avaliaci\u00f3n e posibilidades pedag\u00f3xicas."}, {"subtema": "\u00ad- Modalidades de avaliaci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n cuantitativa e cualitativa. Avaliaci\u00f3n diagn\u00f3stica, formativa e sumativa. A autoavaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n: as s\u00faas caracter\u00edsticas e limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO VII. A avaliaci\u00f3n no proceso de ensino e aprendizaxe"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito do sistema educativo, a trav\u00e9s da adquisici\u00f3n do co\u00f1ecemento epistemol\u00f3xico da pedagox\u00eda e a did\u00e1ctica que sustenta a intervenci\u00f3n educativa, as\u00ed como do desenvolvemento de pr\u00e1cticas baseadas na utilizaci\u00f3n dos recursos did\u00e1cticos para constru\u00edr unha intervenci\u00f3n informada e comprometida coa optimizaci\u00f3n do acceso \u00e1 aprendizaxe en favor da inclusi\u00f3n da diversidade que caracteriza o contexto educativo. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se abordar\u00e1n est\u00e1n orientados ao estudo e an\u00e1lise da escola, da cultura e da sociedade; do dese\u00f1o e concreci\u00f3n do proceso de ensino e aprendizaxe; da an\u00e1lise da acci\u00f3n no ensino como unha estrutura de traballo para profesorado e estudantes e da avaliaci\u00f3n no proceso de ensino e aprendizaxe.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652G01&assignatura=652G01002&any_academic=2018_19"}
