{"index": {"_id": "652711206"}}
{"codigo": "652711206", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Formaci\u00f3n e Actualizaci\u00f3n na Funci\u00f3n Docente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711606"}}
{"codigo": "652711606", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia extinguida s\u00f3 conta co dereito a exame. A gu\u00eda docente, elaborada no seu d\u00eda en forma de programa, at\u00f3pase na ligaz\u00f3n a seguir: https://sites.google.com/site/dossierdce/ Para m\u00e1is informaci\u00f3n acuda \u00e1s horas de titor\u00eda da profesora. Grazas.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n e Supervisi\u00f3n de Centros", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711606&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711707"}}
{"codigo": "652711707", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura tiene por objetivo proporcionar al alumno/a formaci\u00f3n acerca de los conceptos y t\u00e9rminos fundamentales, el \u00e1mbito de estudio y los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda de la Personalidad, as\u00ed como de los diferentes modelos te\u00f3ricos y principales teor\u00edas de la personalidad", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da Personalidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711707&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711615"}}
{"codigo": "652711615", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Realizar tarefas de orientaci\u00f3n educativa, persoal e profesional dos alumnos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Promover a inclusi\u00f3n do alumnado con necesidades educativas especiais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Detectar e diagnosticar os problemas de aprendizaxe que se presentan no ambiente escolarizado e non escolarizado."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Asesorar os centros, os profesionais, as familias e as instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos de c\u00e9lulas nerviosas. Neuronas: partes, transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n nerviosa, tipos de neuronas y circuitos neuronales, estructura interna. C\u00e9lulas de soporte (gl\u00eda): neurogliocitos, c\u00e9lulas de Schwann; estructura y funciones. Barrera hematoencef\u00e1lica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. C\u00e9lulas del sistema nervioso: neuronas y gl\u00eda"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Potencial de membrana: fuerzas responsables, iones que contribuyen. Potencial de acci\u00f3n: umbral de excitaci\u00f3n, secuencia de acontecimientos, periodo refractario. Conducci\u00f3n del potencial de acci\u00f3n: propagaci\u00f3n en axones sin mielina y mielinizados. Generaci\u00f3n de est\u00edmulos sensoriales y contracciones musculares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Neurofisiolog\u00eda de la neurona"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de transmisi\u00f3n qu\u00edmica. Sinapsis: tipos de sinapsis, elementos de la sinapsis, transmisi\u00f3n del impuso nervioso, potenciales postsin\u00e1pticos, integraci\u00f3n neuronal, autorreceptores, sinapsis axoax\u00f3nicas. Neurotransmisores: acetilcolina, monoaminas, amino\u00e1cidos, l\u00edpidos. Comunicaci\u00f3n qu\u00edmica no sin\u00e1ptica: neuromoduladores, hormonas. Farmacolog\u00eda de la sinapsis."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. La sinapsis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas generales del sistema nervioso: meninges, sistema ventricular y producci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Sistema nervioso central: prosenc\u00e9falo, metenc\u00e9falo, rombenc\u00e9falo, m\u00e9dula espinal. Sistema nervioso perif\u00e9rico: nervios espinales, nervios craneales, sistema nervioso aut\u00f3nomo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Estructura del sistema nervioso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La retina. C\u00e9lulas fotorreceptoras: diferencias entre bastones y conos, potencial de membrana de los fotorreceptores. V\u00edas nerviosas de la vista: organizaci\u00f3n del n\u00facleo geniculado lateral y de la corteza visual. Procesamiento de la informaci\u00f3n visual: transducci\u00f3n visual, procesamiento en las c\u00e9lulas bipolares, en las c\u00e9lulas ganglionares y amacrinas, en el n\u00facleo geniculado lateral, en la corteza visual. La percepci\u00f3n visual."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. El sistema visual"}, {"tema": "."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Neuropsicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711615&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711702"}}
{"codigo": "652711702", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e Instituci\u00f3ns Contempor\u00e1neas de Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711702&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711614"}}
{"codigo": "652711614", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Los objetivos fundamentales de la asignatura \"Pensamiento y Lenguaje\" en la titulaci\u00f3n de Psicopedagog\u00eda, ser\u00edan: Conocer las estructuras y procesos del lenguaje, promoviendo el trabajo en equipo a trav\u00e9s de la preparaci\u00f3n tutelada de las pr\u00e1cticas de la asignatura, y contribuyendo a capacitar al alumno para llevar a cabo investigaciones en su vida profesional.", "nombre_asignatura": "Pensamento e Linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711614&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711703"}}
{"codigo": "652711703", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n do Centro Escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711703&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711708"}}
{"codigo": "652711708", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Realizar tarefas de orientaci\u00f3n educativa, persoal e profesional dos alumnos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Asesorar os centros, os profesionais, as familias e as instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprender os factores que permitan a mellora dos procesos educativos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar programas, proxectos, servizos e pol\u00edticas dirixidos ao desenvolvemento persoal, profesional e institucional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Planificar acci\u00f3ns, programas e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora das persoas, dos grupos e das organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de diagn\u00f3stico, de identificaci\u00f3n e de avaliaci\u00f3n de necesidades e de capacidades das persoas, grupos ou instituci\u00f3ns."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar programas e estratexias de intervenci\u00f3n e de investigaci\u00f3n sobre a incidencia e os efectos psicopedag\u00f3xicos da introduci\u00f3n de determinados medios, materiais e tecnolox\u00edas no ensino."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n nos centros educativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver aptitudes e competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n sobre a diversidade cultural."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Aspectos conceptuales. Antecedentes hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "1.2. Influencia de la sociolog\u00eda y la psicolog\u00eda."}, {"subtema": "1.3. El individuo y el grupo."}, {"subtema": "1.4. Orientaciones te\u00f3ricas y perspectivas de la Psicolog\u00eda Social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- CONCEPTO, HISTORIA Y TEOR\u00cdAS EN LA PSICOLOG\u00cdA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aprendizaje social"}, {"subtema": "2.2. Motivaci\u00f3n social"}, {"subtema": "2.3. Identidad social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.- PROCESOS PSICOSOCIALES B\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. La Psicolog\u00eda Ambiental"}, {"subtema": "3.2. Orientaciones te\u00f3ricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- CONDUCTA Y MEDIO AMBIENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Objetivos de la evaluaci\u00f3n de ambientes"}, {"subtema": "4.2. La evaluaci\u00f3n ambiental en el contexto de las instituciones educativas."}, {"subtema": "4.3. Responsabilidad ecol\u00f3gica gesti\u00f3n de recursos ambientales y educativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.- EVALUACI\u00d3N AMBIENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. La Percepci\u00f3n social y de personas."}, {"subtema": "5.2. La cognici\u00f3n social. Estructuras y procesos."}, {"subtema": "5.3. La atenci\u00f3n, el recuerdo y el cambio de conocimiento social."}, {"subtema": "5.4. Percepci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "5.5. Mapas cognitivos. Representaciones sociales en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V.- PERCEPCI\u00d3N Y COGNICI\u00d3N SOCIAL Y AMBIENTAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Atribuci\u00f3n. Sesgos atribucionales."}, {"subtema": "6.2. Teor\u00edas de la atribuci\u00f3n causal."}, {"subtema": "6.3. Explicaciones sociales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI.- PROCESOS DE ATRIBUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Definici\u00f3n y distinciones conceptuales."}, {"subtema": "7.2. Formaci\u00f3n y medida de las actitudes"}, {"subtema": "7.3. Funciones de las actitudes."}, {"subtema": "7.4. Cambio de actitudes"}, {"subtema": "7.5. Actitudes ambientales y comportamiento"}, {"subtema": "7.6. Teor\u00edas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII.- ACTITUDES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Concepto de grupo. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "8.2. El liderazgo"}, {"subtema": "8.3. Las relaciones intergrupales"}, {"subtema": "8.4. Los grupos de tarea. Efectividad, modelos y an\u00e1lisis."}, {"subtema": "8.5. Teor\u00edas de grupo y educaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.6. Discriminaci\u00f3n y prejuicio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VIII.- GRUPOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. La comunicaci\u00f3n interpersonal. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "9.2. Relaciones sociales. Teor\u00edas"}, {"subtema": "9.3. Componentes, propiedades y efectos de las relaciones."}, {"subtema": "9.4. La atracci\u00f3n social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IX.- COMUNICACI\u00d3N INTERPERSONAL E INTERACCI\u00d3N SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. T\u00e9cnicas cuantitativas"}, {"subtema": "10.2. T\u00e9cnicas cualitativas"}, {"subtema": "10.3. Selecci\u00f3n de estrategias de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.4. T\u00e9cnicas de recogida de datos."}, {"subtema": "10.5. Planteamiento de una investigaci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "X.- T\u00c9CNICAS DE INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA SOCIAL"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura de Psicolog\u00eda Social posee una clara importancia de cara a que el alumno desarrolle habilidades importantes de su proceso formador. Su valor es muy significativo para el futuro psicopedagogo, de cara a comprender y actuar sobre el proceso de aprendizaje, es decir, enfoc\u00e1ndose hacia una Psicolog\u00eda Social de la Educaci\u00f3n. Es por ello por lo que, dentro de los denominados procesos psicosociales b\u00e1sicos, se efect\u00faa un gran hincapi\u00e9 en la denominada Psicolog\u00eda Social Cognitiva, habida cuenta de su inter\u00e9s e importancia dentro de la tendencia actual de la disciplina y de las vinculaciones con los campos descritos. La asignatura se orienta, por lo tanto, hacia ejemplos y cuestiones de mayor inter\u00e9s para el estudiante de una licenciatura de Psicopedagog\u00eda, destacando aspectos de psicolog\u00eda y educaci\u00f3n ambiental, sostenibilidad, valores y cultura ambiental, comportamiento colectivo y comunicaci\u00f3n. De manera resumida, por lo tanto, se pretenden obtener los siguientes resultados finales: - Conocimientos b\u00e1sicos de Psicolog\u00eda Social. - Desarrollo de estrategias de b\u00fasqueda y de valoraci\u00f3n de materiales psicosociales que en cada caso sean del futuro inter\u00e9s del alumno. - Socializaci\u00f3n del alumno en la terminolog\u00eda, forma de conceptualizar la realidad, y metodolog\u00eda de la Psicolog\u00eda Social.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711708&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711705"}}
{"codigo": "652711705", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n aplicados aos diferentes campos e aspectos da intervenci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Colaborar no dese\u00f1o, na aplicaci\u00f3n e na avaliaci\u00f3n de auditor\u00edas de calidade nos procesos educativos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Planificar acci\u00f3ns, programas e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora das persoas, dos grupos e das organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar programas e estratexias de intervenci\u00f3n e de investigaci\u00f3n sobre a incidencia e os efectos psicopedag\u00f3xicos da introduci\u00f3n de determinados medios, materiais e tecnolox\u00edas no ensino."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n nos centros educativos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Rigor profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Apertura \u00e1 formaci\u00f3n continua."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Apertura \u00e1 innovaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "4.1\t  Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2\t  Caracterizaci\u00f3n del m\u00e9todo observacional"}, {"subtema": "4.3\t  Categorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4\t  Muestreo y registro"}, {"subtema": "4.5\t  An\u00e1lisis de datos"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda b\u00e1sica"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 2 de Le\u00f3n y Montero (2000)"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 11 de Navas (2002)"}], "temas": [{"tema": "1.-  Metodolog\u00eda observacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\t  Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2\t  Concepto y delimitaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de encuestas"}, {"subtema": "3.3\t  Tipos de encuestas"}, {"subtema": "3.4\t  Fases de una encuesta"}, {"subtema": "3.5\t  Procedimientos de recogida de la informaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.6\t  T\u00e9cnicas de muestreo"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda b\u00e1sica:"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 3 de Le\u00f3n y Montero (2000)"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 10 de Navas (2002)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.   Metodolog\u00eda de encuestas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\t    Caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n experimental"}, {"subtema": "2.2\t    Tipos de variables"}, {"subtema": "2.3\t    Control experimental"}, {"subtema": "2.4\t    Atribuci\u00f3n de causalidad"}, {"subtema": "2.5\t    Factores que afectan a la validez de la investigaci\u00f3n experimental"}, {"subtema": "2.6\t    Metodolog\u00eda experimental vs. cuasi-experimental"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda b\u00e1sica:"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 4 de Le\u00f3n y Montero (2000)"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 9 de Navas (2002)"}], "temas": [{"tema": "3.   Metodolog\u00eda experimental"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Complemento de formaci\u00f3n obligatorio para los alumnos que no provienen de la titulaci\u00f3n de psicolog\u00eda. La materia ofrece al alumno formaci\u00f3n sobre la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n experimental, de encuestas y observacional", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos, Dese\u00f1os e T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Psicol\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Complemento de formaci\u00f3n", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711705&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711605"}}
{"codigo": "652711605", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Asesorar os centros, os profesionais, as familias e as instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os modelos te\u00f3ricos da psicolox\u00eda educativa e da pedagox\u00eda contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Planificar acci\u00f3ns, programas e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora das persoas, dos grupos e das organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Rigor profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Cambio"}, {"subtema": "2. La familia y la intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en el medio familiar"}, {"subtema": "3. Principales teor\u00edas de la familia y su implicaci\u00f3n en la intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Marco te\u00f3rico-conceptual"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en las relaciones de pareja"}, {"subtema": "5.Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en la transici\u00f3n a la paternidad/maternidad."}, {"subtema": "6. Intervenci\u00f3n familiar en adopci\u00f3n"}, {"subtema": "7. Relaciones entre hermanos e intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica ."}, {"subtema": "8. Impacto del divorcio en la familia y propuestas de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "9. Las conexiones familia-escuela y la intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica"}, {"subtema": "10. Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica cuando se dan DA y NEAE."}, {"subtema": "11. Los talleres de padres centrados en soluciones"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en el medio familiar"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en el medio familiar es una asignatura optativa de primero o segundo curso de Psicopedagog\u00eda. Se trata de la \u00fanica asignatura sobre la familia para los alumnos de la titulaci\u00f3n y no suele contar con un precedente formativo en las titulaciones de procedencia de los matriculados en psicopedagog\u00eda, que son alumnos de segundo ciclo, a excepci\u00f3n de aquellos que proceden de la titulaci\u00f3n de Educaci\u00f3n social. Por tanto, se considera que, previo a realizar una consideraci\u00f3n sobre la intervenci\u00f3n, es preciso contextualizar a la familia para pasar a plantear despu\u00e9s las posibles intervenciones. La estructuraci\u00f3n de los temas pretende seguir un orden cronol\u00f3gico, del ciclo vital de la familia: desde la relaci\u00f3n de pareja, pasando por las parejas que van a ser padres para continuar con las intervenciones en la etapa de crianza de los hijos. Igualmente se consideran las intervenciones ante una dificultad cr\u00f3nica. Tambi\u00e9n se tiene en cuenta la problem\u00e1tica espec\u00edfica de las familias adoptivas, con las que se suelen realizar intervenciones psicoeducativas previas a la asignaci\u00f3n del hijo/a, y las dificultades e intervenciones que es posible realizar en situaciones de divorcio. No obstante, si bien se considera la importancia de que los alumnos conozcan estos programas, es extremadamente importante que dominen la entrevista con las familias, pues se considera un veh\u00edculo fundamental, no s\u00f3lo de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre las familias, sino de empezar a introducir cambios. Se requieren unos conocimientos b\u00e1sicos sobre el cambio (por eso la inclusi\u00f3n de un tema sobre este \u00e1mbito), c\u00f3mo generarlo, c\u00f3mo controlarlo y c\u00f3mo ser capaz de identificar que ya no se precisa intervenir m\u00e1s. Estos son conocimientos que deben dominar los psicopedagogos tanto si trabajan en contextos educativos, como en los ayuntamientos o en los servicios sociales, entre otros.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica no Medio Familiar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711605&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711613"}}
{"codigo": "652711613", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os modelos te\u00f3ricos da psicolox\u00eda educativa e da pedagox\u00eda contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar programas, proxectos, servizos e pol\u00edticas dirixidos ao desenvolvemento persoal, profesional e institucional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Organizar e apoiar programas de axuda a persoas ou colectivos exclu\u00eddos ou en risco de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Diagnosticar as diferentes dimensi\u00f3ns, \u00e1reas e \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n aplicados aos diferentes campos e aspectos da intervenci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Planificar acci\u00f3ns, programas e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora das persoas, dos grupos e das organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n sobre a diversidade cultural."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. \tNacimiento oficial de la Psicolog\u00eda Comunitaria"}, {"subtema": "1.2. \tContextualizaci\u00f3n del surgimiento de la Psicolog\u00eda Comunitaria"}, {"subtema": "1.3. \tLa incidencia de la nueva consideraci\u00f3n de la salud en el surgimiento de la Psicolog\u00eda Comunitaria"}, {"subtema": "1.4. \t\u00bfQu\u00e9 es entonces la Psicolog\u00eda Comunitaria ?"}, {"subtema": "1.5. \tPrincipales caracter\u00edsticas de la Psicolog\u00eda Comunitaria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.  LA PSICOLOG\u00cdA COMUNITARIA. ASPECTOS CONCEPTUALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. \tPapeles a desempe\u00f1ar por los psic\u00f3logos comunitarios."}, {"subtema": "2.2. \tFormaci\u00f3n del psic\u00f3logo comunitario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II- ROL Y FORMACI\u00d3N DEL PSIC\u00d3LOGO/A COMUNITARIO/A"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. \tConceptualizaci\u00f3n de necesidad"}, {"subtema": "3.2. \tM\u00e9todos y procedimientos de identificaci\u00f3n de necesidades."}, {"subtema": "3.3. \tCampos preferentes de evaluaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": "3.4. \tFases principales en la evaluaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": "3.5. \tEvaluaci\u00f3n de programas"}, {"subtema": "3.6. \tIndicadores sociales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III - EVALUACI\u00d3N COMUNITARIA. NECESIDADES Y PROGRAMAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. \tConcepto de intervenci\u00f3n comunitaria"}, {"subtema": "4.2. \tIntervenci\u00f3n social versus Intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica"}, {"subtema": "4.3. \tProceso y desarrollo de la intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. \tM\u00e9todos y dise\u00f1os de intervenci\u00f3n comunitaria. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. \tServicios sociales e intervenci\u00f3n comunitaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV - INTERVENCI\u00d3N COMUNITARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. \tApoyo social. Definiciones conceptuales y tipos de apoyo social."}, {"subtema": "5.2. \tEvaluaci\u00f3n y medida del apoyo social."}, {"subtema": "5.3. \tLa contribuci\u00f3n del apoyo social en la salud y el bienestar"}, {"subtema": "5.4. \tEl apoyo social como estrategia de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V - APOYO SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. \tMedio Ambiente: La psicolog\u00eda ambiental"}, {"subtema": "6.2. \tPercepci\u00f3n social del medio urbano."}, {"subtema": "6.3. \tLa participaci\u00f3n social"}, {"subtema": "6.4. \tServicios sociales, salud, Educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI - \u00c1MBITOS DE APLICACI\u00d3N: MEDIO AMBIENTE, SERVICIOS SOCIALES, SALUD Y EDUCACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. \tPsicolog\u00eda preventiva en medios de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. \tAlgunas caracter\u00edsticas necesarias para la efectividad de una campa\u00f1a preventiva."}, {"subtema": "7.3. \tPsicolog\u00eda preventiva y calidad de vida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII - PROGRAMAS DE PREVENCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. \tCambio social y contextualizaci\u00f3n de los problemas de la comunidad."}, {"subtema": "8.2. \tSurgimiento y desarrollo de la Psicolog\u00eda Comunitaria como experiencia profesional : gabinetes psicopedag\u00f3gicos y equipos de base de servicios sociales y equipos de salud mental."}, {"subtema": "8.3. \tDesarrollo de la Psicolog\u00eda Comunitaria en los \u00e1mbitos acad\u00e9micos : ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4. \tPerspectivas de futuro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VIII - LA PSICOLOG\u00cdA COMUNITARIA EN ESPA\u00d1A"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura se imparte dentro de la titulaci\u00f3n de Psicopedagog\u00eda. Se considera recomendable que el alumno posea conocimientos b\u00e1sicos de psicolog\u00eda social, aunque no es imprescindible. Se trata de una asignatura que acercar\u00e1 al alumno/a al estudio de la interacci\u00f3n humana en contextos aplicados y comunitarios, y lo introducir\u00e1 en la conceptualizaci\u00f3n psicosocial de los problemas sociales, inici\u00e1ndolo en la Psicolog\u00eda de la Intervenci\u00f3n Social. El programa es una parte de la Psicolog\u00eda Social Aplicada y de los Problemas Sociales, que se centrar\u00e1 prioritariaente en su vertiente comunitaria.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda Comunitaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711613&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711601"}}
{"codigo": "652711601", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Modificaci\u00f3n de Conducta en Ambientes Educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711601&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711704"}}
{"codigo": "652711704", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Realizar tarefas de orientaci\u00f3n educativa, persoal e profesional dos alumnos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Promover a inclusi\u00f3n do alumnado con necesidades educativas especiais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Detectar e diagnosticar os problemas de aprendizaxe que se presentan no ambiente escolarizado e non escolarizado."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os modelos te\u00f3ricos da psicolox\u00eda educativa e da pedagox\u00eda contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar programas, proxectos, servizos e pol\u00edticas dirixidos ao desenvolvemento persoal, profesional e institucional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Asesorar o profesorado na adaptaci\u00f3n do curr\u00edculo \u00e1s necesidades do alumnado."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Organizar e apoiar programas de axuda a persoas ou colectivos exclu\u00eddos ou en risco de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n aplicados aos diferentes campos e aspectos da intervenci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de diagn\u00f3stico, de identificaci\u00f3n e de avaliaci\u00f3n de necesidades e de capacidades das persoas, grupos ou instituci\u00f3ns."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Organizar e xestionar acci\u00f3ns, programas e servizos orientados \u00e1 promoci\u00f3n da calidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Potenciar a utilizaci\u00f3n de estratexias favorecedoras do ensino cooperativo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n nos centros educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Rigor profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Apertura \u00e1 formaci\u00f3n continua."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n sobre a diversidade cultural."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Apertura \u00e1 innovaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1Definici\u00f3n  de  obxectivos  e  contidos  a  desenvolver  \u00f3  longo  da  asignatura  as\u00ed  como  da  metodolox\u00eda  a  seguir,  os  criterios  de  avaliaci\u00f3n  da  aprendizaxe."}, {"subtema": "1.2.Psicolox\u00eda,  psicolox\u00eda  educativa  e  educaci\u00f3n.  Consideraci\u00f3n  para  coa  pr\u00e1ctica  educativa  da  psicolox\u00eda  educativa.  A  concepci\u00f3n  constructivista  como  instrumento  para  a  an\u00e1lise  das  pr\u00e1cticas  educativas  escolares."}, {"subtema": "2.1.Desenvolvemento  cognitivo  e  aprendizaxe  escolar."}, {"subtema": "2.2. Cultura,  escolarizaci\u00f3n  e  cambeo  cognitivo.  A  educaci\u00f3n  escolar  e  a  modificabilidade  cognitiva.  Conclusi\u00f3ns  e  implicaci\u00f3ns  educativas."}, {"subtema": "3.1.O  papel  afectivo  na  atribuci\u00f3n  do  sentido  e  significado  da  aprendizaxe  escolar."}, {"subtema": "3.2. Funci\u00f3n. motivo e necesidade como principios na aprendizaxe escolar e o desenvolvemento persoal."}, {"subtema": "4.1. Conceptualizaci\u00f3n  de  diferencias  individuais.  O  ensino  adaptativo  e  a  aprendizaxe  de  significados.  4.2. Entorno e aprendizaxe inclusivo."}, {"subtema": "4.3. As diferencias e a sua contemplaci\u00f3n na aprendizaxe escolar e o desenvolvemento persoal."}, {"subtema": "4.4. Os programas de desenvolvemento persoal."}, {"subtema": "5.1.Caracter\u00edsticas  do  marco  sociocultural  no  proceso  educativo."}, {"subtema": "5.2. Car\u00e1cter  sist\u00e9mico  e  constructivista  da  educaci\u00f3n  escolar."}, {"subtema": "6.1. Saber ensinar-saber aprender. O proceso de ensino e aprendizaxe: caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "7..1.Caracter\u00edsticas,  funci\u00f3ns,  T\u00e9cnicas  de  intervenci\u00f3n.  O  Dese\u00f1o  dun  Programa  de  Intervenci\u00f3n  Psicopedag\u00f3gica  sociocomunitaria."}, {"subtema": "7.2. Contextos  de  aprendizaxe  e  inclusi\u00f3n.  Os  principios  de  normalizaci\u00f3n  e  desenvolvemento"}, {"subtema": "8.1. Inclusi\u00f3n  e  integraci\u00f3n.  Os  contextos  de  inclusi\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Aprender  nun  mundo  de  todos/as  e  para  todos/as"}, {"subtema": "9.1. Calidade  de  servicios  e  calidade  de  vida:  un  mundo  para  todos  e  todas."}, {"subtema": "9.2. \u00c9tica  profesional  e  calidade  profesional:  o  profesional  que  queremos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Primeira  Parte:    Psicolox\u00eda  da  educaci\u00f3n  e  pr\u00e1ctica  psicopedag\u00f3xica."}, {"tema": "Tema  1.  Contexto  e  desenvolvemento  da  asignatura.  Segunda  Parte:  Variables  persoais  e  pr\u00e1ctica  educativa  escolar."}, {"tema": "Tema  2:  Desenvolvemento  cognitivo  e  aprendizaxe  escolar:  as  suas  diferentes  concepci\u00f3ns."}, {"tema": "Tema  3:  Os  componentes  afectivos  e  a  aprendizaxe  escolar"}, {"tema": "Tema  4:  As  diferencias  individuais  e  o  seu  tratamento  educativo.  educativas."}, {"tema": "Terceira  Parte:  O  proceso  de  ensinar  e  aprender."}, {"tema": "Tema  5:  O  Proceso  educativo:  a  educaci\u00f3n  formal  e  informal."}, {"tema": "Tema  6:  A  aprendizaxe  constructivista: actividade, acci\u00f3n e interacci\u00f3n como orixe da aprendizaxe escolar"}, {"tema": "Cuarta  Parte:  Os  contextos  de  aprendizaxe  e  o  desenvolvemento  de  apoios  e  atenci\u00f3n  educativa."}, {"tema": "Tema  7:  O  sociocomunitario  e  a  aprendizaxe  escolar:  ."}, {"tema": "Tema  8:  A  inclusi\u00f3n  educativa:  contextos  de  aprendizaxe  e  de  ensino."}, {"tema": "Tema  9:  Autodeterminaci\u00f3n  e  calidade  de  vida.  Pr\u00e1cticas.  No  seu  momento  presentarase  o  programa  de  pr\u00e1cticas  que  ser\u00e1n  realizadas  na  clase,  asesoradas  e  dirixidas  polo  profesor."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711704&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711706"}}
{"codigo": "652711706", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Procesos Psicol\u00f3xicos B\u00e1sicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711706&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711609"}}
{"codigo": "652711609", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Datos na Investigaci\u00f3n Educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711609&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711612"}}
{"codigo": "652711612", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia da Educaci\u00f3n en Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711612&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711604"}}
{"codigo": "652711604", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Psicolox\u00eda, desenvolvemento e educaci\u00f3n. Teor\u00edas, relaci\u00f3ns desenvolvemento e aprendizaxe mais destacables ao longo do co\u00f1ecementos psicol\u00f3xico e implicaci\u00f3ns para a educaci\u00f3n. Desenvolvemento e aprendizaxe escolar."}], "temas": [{"tema": "MODULO 1. Desenvolvemento e aprendizaxe"}, {"tema": "1. Relaci\u00f3ns e implicaci\u00f3ns educativas desde as diferentes teor\u00edas psicol\u00f3xicas e evolutivas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas explicativas do desenvolvemento hum\u00e1n, car\u00e1cter cient\u00edfico e aplicado do mesmo e factores implicados no desenvolvemento da persoa. Relaci\u00f3ns entre Psicolox\u00eda do desenvolvemento e a aprendizaxe escolar. Implicaci\u00f3ns para a pr\u00e1ctica educativa escolar"}], "temas": [{"tema": "2. Factores e explicaci\u00f3ns actuais do desenvolvemento desde as recentes teor\u00edas evolutivas: Principais aportaci\u00f3ns da psicolox\u00eda do desenvolvemento para a pr\u00e1ctica educativa escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas contempor\u00e1neas do desenvolvemento hum\u00e1n representativas para a educaci\u00f3n escolar de hoxe en d\u00eda. Os per\u00edodos de crisis evolutivas e a sua explicaci\u00f3n. Os etadios piageteanos do desenvolvemento: o estadio operacional concreto: caracter\u00edsticas, implicaci\u00f3ns educativas e co\u00f1ecementos relevantes para a educaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "MODULO 2. O desenvolvemento cognitivo desde os 6 aos 12 anos."}, {"tema": "3. O desenvolvemento intelectual ou cognitivo: A explicaci\u00f3n evolutiva moderna, a explicaci\u00f3ns dos estadios piageteanos e os per\u00edodos de crisis vygotskianos: o desenvolvemento do per\u00edodo operacional concreto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Autoconcepto, autoestima, construcci\u00f3n da personalidade e educaci\u00f3n. O desenvolvemento do autoconcepto, estadios e caracter\u00edsticas. O desenvolvemento da identidade humana e a sua explicaci\u00f3n. O desenvolvemento moral, a construcci\u00f3n da conciencia moral e a vontade. Implicaci\u00f3ns para a educaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. O desenvolvemento persoal e social dos 6 aos 12 meses: a vontade, a moralidade, o autoconcepto e a identidade pesoal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plasticidade cerebral, modificabilidade cognitiva e a importancia da estimulaci\u00f3n para o desenvolvemento. Aportaci\u00f3ns actuais das teor\u00edas cognitivas e do desenvolvemento para a pr\u00e1ctica educativa. A importancia da gu\u00eda e mediaci\u00f3n. O car\u00e1cter modificable da intelixencia humana. A inexistencia de teitos no desenvolvemento. Capacidades e discapacidades e o seu desenvolvemento. A atenci\u00f3n para o desenvolvemento, a sua importancia e os apoios. Desenvolvemento neurot\u00edpico e at\u00edpico"}], "temas": [{"tema": "5. O caracter de modificabilidade do desenvolvemento hum\u00e1n, a plasticidade cerebral e a sua estimulaci\u00f3n e cambeo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A importancia do factor social no desenvolvemento cultural. Os outros e a sua aportaci\u00f3n ao desenvolvemento individual. A colectividade como factor do desenvolvemento. Os esquemas e estructuras de co\u00f1ecemento: como se construien e se utilizan. A importancia da linguaxe no desenvolvemento cultural e social."}], "temas": [{"tema": "MODULO 3: O social e o individual do desenvolvemento: variables persoais e interpersoais."}, {"tema": "6. A construcci\u00f3n de esquemas e estructuras de co\u00f1ecemento"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A actividades exploratoria para o desenvolvemento. O valor instrumental da actividade hum\u00e1n para a construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento. Construcci\u00f3n e activaci\u00f3n de esquemas. Interacci\u00f3n social e procesos cognitivos. Os iguais e a internalizaci\u00f3n do co\u00f1ecemento. Actividade autoestructurante e relaci\u00f3ns interpersoais. Aprender, construir e compartir"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "7. O desenvolvemento e a actividade hum\u00e1n: Acci\u00f3n, interacci\u00f3n e construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As concepci\u00f3ns para o desenvolvemento e a educaci\u00f3n. O conflicto sociocognitivo, a zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo e o crecemento cognitivo e persoal. Desenvolvemento, cultura, educaci\u00f3n e escolarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Funci\u00f3n e motivo, acci\u00f3n e actividade, necesidade e atenci\u00f3n. Desenvolvemento natural, social e cognitivo."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "8. Educar para desenvolver ou desenvolver para educar: as controversias das relaci\u00f3ns actuais para o desenvolvemento hum\u00e1n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O valor social das persoas. Cambeo e desenvolvemento. Contextos e situaci\u00f3ns de capacidade e aprendizaxe. A vivencia coas dificultades e necesidades hum\u00e1ns. As experiencias de aprendizaxe na vida diaria. A importancia da coordinaci\u00f3n de apoios e atenci\u00f3n para o desenvolvemento. O cambeo cognitivo como consecuencia da escolarizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9. Crear e desenvolver persoas: o car\u00e1cter indisoluble do desenvolvemento  hum\u00e1n e a construcci\u00f3n de procesos psicol\u00f3xicos superiores. A igualdade e a diversidade no desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Versar\u00e1n sobre os contidos te\u00f3ricos e os problemas actuais en torno ao desenvolvemento e a educaci\u00f3n, o crecemento e a sua estimulaci\u00f3n, a formaci\u00f3n das persoas e a construcci\u00f3n do co\u00f1ecemento as\u00ed como a o mundo social que queremos e que buscamos coas persoas que formamos"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia xunto coa &amp;quot;Psicolox\u00eda da aprendizaxe en contextos educativos&amp;quot; configuran o M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica do T\u00edtulo: Procesos educativos, aprendizaxe e desenvolvemento da personalidade de 6 a 12 anos (Orden ECI/3857/2007, do 29 de decembro). O n\u00facleo de competencias b\u00e1sicas trata do co\u00f1ecemento do desenvolvemento da psicolox\u00eda evolutiva da nenez en concreto nos dominios cognitivo, social e afectivo-emocional.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711604&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711209"}}
{"codigo": "652711209", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Detectar e diagnosticar os problemas de aprendizaxe que se presentan no ambiente escolarizado e non escolarizado."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os modelos te\u00f3ricos da psicolox\u00eda educativa e da pedagox\u00eda contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprender os factores que permitan a mellora dos procesos educativos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Orientar sobre os materiais did\u00e1cticos e recursos educativos favorecedores da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de diagn\u00f3stico, de identificaci\u00f3n e de avaliaci\u00f3n de necesidades e de capacidades das persoas, grupos ou instituci\u00f3ns."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar programas e estratexias de intervenci\u00f3n e de investigaci\u00f3n sobre a incidencia e os efectos psicopedag\u00f3xicos da introduci\u00f3n de determinados medios, materiais e tecnolox\u00edas no ensino."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Potenciar a utilizaci\u00f3n de estratexias favorecedoras do ensino cooperativo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Rigor profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1."}, {"subtema": "PROCESOS L\u00c9XICOS, SINT\u00c1CTICOS Y SEMANTICOS"}, {"subtema": "MEMORIA DE TRABAJO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2."}, {"subtema": "MODELOS DE FUNCIONAMIENTO LECTOR"}, {"subtema": "MODELOS DE DESARROLLO DE LA ELCTURA"}, {"subtema": "MODELO DE REPRESENTACI\u00d3N L\u00c9XICA: MORTON"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3."}, {"subtema": "MODELOS SUPERESTRUCTURALES"}, {"subtema": "MODELSO MACROESTRUCTURALES"}, {"subtema": "MODELOS DE INTEGRACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4."}, {"subtema": "RETARSO LECTOR: DIAGN\u00d3STICO E INTERVENCI\u00d3N"}, {"subtema": "DISLEXIA: DIAGN\u00d3STICO E INTERVENCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5."}, {"subtema": "PROCESOS DE ESCRITURA REPRODUCTIVA: COPIA Y DICATDO"}, {"subtema": "PROCESOS DE ESCRITUAR PRODUCTIVA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6."}, {"subtema": "MODELO DE BEREITER Y SCARDAMALA"}, {"subtema": "MODELO DE HAYES Y FLOWER"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7."}, {"subtema": "RETRASO ESCRITOR: DIAGN\u00d3STICO E INTERVENCI\u00d3N"}, {"subtema": "DISGRAF\u00cdAS: DIAGN\u00d3STICO E INTERVENCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. PROCESOS PSICOL\u00d3GICOS B\u00c1SICOS EN LECTURA"}, {"tema": "TEMA 2. MODELOS TE\u00d3RICOS EXPLICATIVOS SOBRE EL FUNCIONAMIENTO LECTOR"}, {"tema": "TEMA 3. COMPRENSI\u00d3N LECTORA"}, {"tema": "TEMA 4. DIFICULTADES DE APRENDIZAJE LECTOR"}, {"tema": "TEMA 5. PROCESOS DE ESCRITURA"}, {"tema": "TEMA 6. MODELOS TE\u00d3RICOS SOBRE AQUISISCI\u00d3N, DESARROLLO Y FUNCIONAMIENTO DE LA ESCRITURA"}, {"tema": "TEMA 7. DIFICULTADES DE APRENDIZAJE DE LA ESCRITURA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicopedagox\u00eda da Lectura e Escritura", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711701"}}
{"codigo": "652711701", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica Xeral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711701&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711202"}}
{"codigo": "652711202", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Conceptos previos. Orientaci\u00f3n  profesional y desarrollo profesional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Presupuestos"}, {"subtema": "Principios"}, {"subtema": "Objetivos"}, {"subtema": "Proceso de tomar decisiones"}, {"subtema": "Contenidos, etc"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 CONCEPTUALIZACION DE LA ORIENTACION PROFESIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tDefiniciones conceptuales"}, {"subtema": "2.\tRoles en la trayectoria vital de la persona."}, {"subtema": "3.\tEtapas y transiciones"}, {"subtema": "4.\tTransiciones en el \u00e1mbito acad\u00e9mico"}, {"subtema": "5.\tTransiciones en el \u00e1mbito laboral"}, {"subtema": "6.\tEstrategias y recursos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. TRANSICIONES Y ORIENTACION"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tEstrategias de dise\u00f1o de programas"}, {"subtema": "2.\tDise\u00f1o de la oferta del programa"}, {"subtema": "3.\tEvaluaci\u00f3n de programas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DISE\u00d1O DE PROGRAMAS DE ORIENTACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tNuevo escenario de la formaci\u00f3n de los trabajadores"}, {"subtema": "2.\tLa formaci\u00f3n en los centros de trabajo"}, {"subtema": "3.\tFunci\u00f3n tutorial en las instituciones laborales"}, {"subtema": "4.\tCaracter\u00edsticas de los destinatarios de la orientaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. FUNCION TUTORIAL Y LA FORMACI\u00d3N PROFESIONAL EN LAS INSTITUCIONES LABORALES"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n Profesional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711207"}}
{"codigo": "652711207", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n de Programas, Centros e Profesores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711208"}}
{"codigo": "652711208", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Asesorar os centros, os profesionais, as familias e as instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprender os factores que permitan a mellora dos procesos educativos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Colaborar no dese\u00f1o, na aplicaci\u00f3n e na avaliaci\u00f3n de auditor\u00edas de calidade nos procesos educativos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Organizar e xestionar acci\u00f3ns, programas e servizos orientados \u00e1 promoci\u00f3n da calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Rigor profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O concepto de avaliaci\u00f3n. Definici\u00f3ns e correntes."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas da avaliaci\u00f3n de centros."}, {"subtema": "O proceso de avaliaci\u00f3n de centros."}, {"subtema": "O Modelo CIPP e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tA importancia da avaliaci\u00f3n de centros e as s\u00faas caracter\u00edsticas. Modelos de avaliaci\u00f3n de centros."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de xesti\u00f3n de calidade. EFQM, ISO, Cartas de servizos."}], "temas": [{"tema": "2.\tA avaliaci\u00f3n de centros e a calidade educativa. Modelos de xesti\u00f3n da calidade."}, {"tema": "Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica \u00e1 calidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n de centros."}], "temas": [{"tema": "3.\tM\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n de centros."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e T\u00e9cnicas da Avaliaci\u00f3n de Centros", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711205"}}
{"codigo": "652711205", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dificultades Aprendizaxe e Interv. Psicopedag\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711204"}}
{"codigo": "652711204", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da Instruci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711203"}}
{"codigo": "652711203", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Situar el Diagn\u00f3stico en el \u00e1mbito de Ciencias de la Educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "evaluar las caracteristicas educativas de los alumnos", "nombre_asignatura": "Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711106"}}
{"codigo": "652711106", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Orientar sobre os materiais did\u00e1cticos e recursos educativos favorecedores da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar programas e estratexias de intervenci\u00f3n e de investigaci\u00f3n sobre a incidencia e os efectos psicopedag\u00f3xicos da introduci\u00f3n de determinados medios, materiais e tecnolox\u00edas no ensino."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver aptitudes e competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n sobre a diversidade cultural."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "MODULO  1\u00ba.  Conceptualizaci\u00f3n  dos  medios."}, {"subtema": "1.1. Os  medios  e  recursos  did\u00e1cticos,  a s\u00faa  evoluci\u00f3n  conceptual."}, {"subtema": "1.2. Os  c\u00f3digos  dos  medios  e as s\u00faas lenguaxes,  verbal  e  ic\u00f3nica,  e  interacci\u00f3n  entre  a  lenguaxe  verbal  e  ic\u00f3nica."}, {"subtema": "1.3.  Alfabetizaci\u00f3n  nos  medios:  an\u00e1lises  e  cultura  da  imaxe.  Educaci\u00f3n  e  alfabetizaci\u00f3n  audiovisual."}, {"subtema": "1.4.  An\u00e1lise  cr\u00edtico  do  discurso."}, {"subtema": "1.5.  Nova  realidade medi\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "MODULO  2\u00ba.  Os  medios  no  curriculum.  Marcos  te\u00f3ricos  e  investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.1. A  ense\u00f1anza  como  proceso  de  comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Perspectivas  t\u00e9cnica,  pr\u00e1ctica  e  cr\u00edtica  para  o  estudo  dos  medios  no  desenvolvemento  do curriculum."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "MODULO  3\u00ba.  Os  medios  e  os  recursos  did\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.1. Materiales  curriculares  impresos:  o libro  de  texto  e  os  materiais  escritos,  o  cartaz,  a  revista-prensa  e  a  banda dese\u00f1ada."}, {"subtema": "3.2. O  retroproxector  e  as  transparencias."}, {"subtema": "3.3. A  fotograf\u00eda  como  medio."}, {"subtema": "3.4. O  proxector  de  diapositivas  e  o  diaporama."}, {"subtema": "3.5. Material  sonoro:  a  radio  e  os  montaxes  audiovisuais"}, {"subtema": "3.6. O  v\u00eddeo  e a s\u00faa  utilidade did\u00e1ctica."}, {"subtema": "3.7. O  ordenador  e  os  multimedia.  INTERNET."}, {"subtema": "3.8. Os  medios e los  recursos  aplicados \u00e1 educaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.9. Las  funciones  did\u00e1cticas  de  los  medios."}, {"subtema": "3.10. Os  medios  de  comunicaci\u00f3n  e  as  persoas  discapacitadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "MODULO  4\u00ba.  O  dese\u00f1o  educativo  nos  medios  de  comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.1. O  dese\u00f1o  como  confluencia  de  pr\u00e1cticas  complexas."}, {"subtema": "4.2. Dese\u00f1os  did\u00e1cticos  c\u00f3s  medios."}, {"subtema": "4.3. Gui\u00f3n  t\u00e9cnico  e  gui\u00f3n  educativo."}, {"subtema": "4.4. Realizaci\u00f3n  e  desenvolvemento  de  materiais  did\u00e1cticos."}, {"subtema": "4.5. C\u00f3mo  elexir  o  software  educativo."}], "temas": [{"tema": "Tema  1\u00ba.  Conceptualizaci\u00f3n  dos  medios."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema  2\u00ba.  Os  medios  no  curriculum.  Marcos  te\u00f3ricos  e  investigaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema  3\u00ba.  Os  medios  e  os  recursos  did\u00e1cticos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema  4\u00ba.  O  dese\u00f1o  educativo  nos  medios  de  comunicaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Medios e Recursos Did\u00e1cticos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711201"}}
{"codigo": "652711201", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n Especial", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711107"}}
{"codigo": "652711107", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicopatolox\u00eda Infanto-Xuvenil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711210"}}
{"codigo": "652711210", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "2.1. A cr\u00edtica pr\u00e1ctica \u00e1 educaci\u00f3n especial"}, {"subtema": "2.2. A cr\u00edtica te\u00f3rica \u00e1 educaci\u00f3n especial"}], "temas": [{"tema": "2. A integraci\u00f3n educativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Deconstrucci\u00f3n e reconstrucci\u00f3n do co\u00f1ecemento en Educaci\u00f3n Especial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. A segregaci\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "1. A x\u00e9nese da  anormalidade m\u00e1is al\u00e1 dos factores psicbiol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. : unha cr\u00edtica \u00e1s bases te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas da integraci\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "3.  A perspectiva inclusiva"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "Pret\u00e9ndese realizar unha reflexi\u00f3n sobre os conceptos dominantes na educaci\u00f3n especial atrav\u00e9s do tempo....", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711105"}}
{"codigo": "652711105", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da Educaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711102"}}
{"codigo": "652711102", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Concepto de orientaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica. Principios, objetivos y funciones de la orientaci\u00f3n. El orientador. Perfil  profesional. Colegio oficial y c\u00f3digo deontol\u00f3gico. \u00c9tica profesional,"}, {"subtema": "Tema 2: El modelo cl\u00ednico. Concepto y fases de aplicaci\u00f3n. El modelo de programas. Concepto y fases de aplicaci\u00f3n. El modelo de consulta. Concepto y fases de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema3: Presentaci\u00f3n de proyectos y redacci\u00f3n de informes de intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: DELIMITACI\u00d3N CONCEPTUAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE II: MODELOS DE INTERVENCI\u00d3N EN ORIENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE III: PROYECTOS E INFORMES"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "La formaci\u00f3n universitaria debe asumir el reto de preparar a los j\u00f3venes para enfrentarse a un mercado laboral en constante cambio y con necesidad de buenos profesionales. Las nuevas corrientes van m\u00e1s all\u00e1 del saber para buscar que el alumno/a adem\u00e1s sepa utilizar eso que sabe, lo cual nos lleva a hablar de competencias profesionales y de habilidades profesionales, personales, sociales, etc.., tan valoradas en el mercado laboral en este momento. La asignatura que nos ocupa, adem\u00e1s de tenerlo en cuenta, contribuye a ello desde el momento que partimos de una concepci\u00f3n de la orientaci\u00f3n como proceso de ayuda formativa al alumnado que le permita una toma de decisiones a todos los niveles (personal, educativo, profesional, etc.), contribuyendo as\u00ed a su desarrollo como persona. La forma en c\u00f3mo se produce esa ayuda se asienta en unas bases conceptuales previas que en el marco de esta asignatura pasan por: 1) La delimitaci\u00f3n epistemol\u00f3gica y metodol\u00f3gica de la orientaci\u00f3n educativa. 2) El an\u00e1lisis de los modelos fundamentales de la orientaci\u00f3n. 3) El an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual en este campo. El cambio hacia nuevos enfoques posibilita que se vaya definiendo con mayor precisi\u00f3n el espacio, cada d\u00eda m\u00e1s amplio de la orientaci\u00f3n, lo cual contribuye tambi\u00e9n a abrir nuevas posibilidades de cara al mercado de trabajo.", "nombre_asignatura": "Modelos de Orientaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711103"}}
{"codigo": "652711103", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar e levar a cabo proxectos de investigaci\u00f3n aplicados aos diferentes campos e aspectos da intervenci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Colaborar no dese\u00f1o, na aplicaci\u00f3n e na avaliaci\u00f3n de auditor\u00edas de calidade nos procesos educativos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar programas e estratexias de intervenci\u00f3n e de investigaci\u00f3n sobre a incidencia e os efectos psicopedag\u00f3xicos da introduci\u00f3n de determinados medios, materiais e tecnolox\u00edas no ensino."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Apertura \u00e1 innovaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a.Importancia de investigar en educaci\u00f3n."}, {"subtema": "b.Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.Principios generales de la investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tNecesidad de gu\u00eda \u00e9ticas."}, {"subtema": "b.\tRecursos \u00e9ticos para la investigaci\u00f3n: consentimiento informado, etc."}, {"subtema": "c.\tPr\u00e1ctica de \u00e9tica e investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\u00c9tica e investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tDescriptivos."}, {"subtema": "b.\t Experimentales"}, {"subtema": "c.\t Investigaci\u00f3n aplicada."}, {"subtema": "d.\tOtros."}, {"subtema": "e.\tPr\u00e1ctica de b\u00fasqueda de los diferentes tipos de estudios y reflexi\u00f3n con exposici\u00f3n oral al grupo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tTipos de estudios:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tPlanteamiento del problema."}, {"subtema": "b.\tRevisi\u00f3n de la literatura y b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica."}, {"subtema": "c.\tFuentes de informaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n. (curso de biblioteca."}, {"subtema": "d.\tPr\u00e1ctica de las Normas APA para confeccionar la bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "e.\tObjetivos, hip\u00f3tesis."}, {"subtema": "f.\tPoblaci\u00f3n y Muestra: \u00e1mbito, tama\u00f1o, criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n."}, {"subtema": "g.\tDise\u00f1os de investigaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas de un buen dise\u00f1o de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "h.\tVariables: tipos, selecci\u00f3n y definici\u00f3n de variables."}, {"subtema": "i.\tT\u00e9cnicas de recogidas de datos. Dise\u00f1o y validaci\u00f3n de cuestionarios."}, {"subtema": "j.\tSujetos a incluir en la muestra."}, {"subtema": "k.\tLectura cr\u00edtica de una tesis doctoral/publicaci\u00f3n."}, {"subtema": "l.\tRealizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de un protocolo de estudio/proyecto de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4,5,6. Elaboraci\u00f3n del protocolo de estudio:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tPapel de la estad\u00edstica. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "b.\tManejo del paquete estad\u00edstico SPSS :"}, {"subtema": "\u2022\tConfecci\u00f3n de una base de datos, etiquetar variables, etc."}, {"subtema": "\u2022\tAn\u00e1lisis descriptivos (media, moda, mediana, desviaci\u00f3n t\u00edpica, curtosis, asimetr\u00eda, etc)."}, {"subtema": "\u2022\tAn\u00e1lisis de fiabilidad y validez."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.Interpretaci\u00f3n de resultados:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tC\u00f3mo escribir un art\u00edculo de investigaci\u00f3n original."}, {"subtema": "b.\tD\u00f3nde enviar un art\u00edculo de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "c.\tPractica: preparaci\u00f3n de un art\u00edculo original."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.\tPublicaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711108"}}
{"codigo": "652711108", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Promover a inclusi\u00f3n do alumnado con necesidades educativas especiais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprender os factores que permitan a mellora dos procesos educativos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Comprender a xenealox\u00eda e o significado dos sistemas educativos e a s\u00faa configuraci\u00f3n actual."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer as pol\u00edticas e a lexislaci\u00f3n que regulan o funcionamento das instituci\u00f3ns escolares."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n nos centros educativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver aptitudes e competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Natureza e fins da pol\u00edtica educativa"}, {"subtema": "1.2 As decisi\u00f3ns pol\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "1.- An\u00e1lise conceptual: Pol\u00edtica e pol\u00edtica educativa. ."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. \u00c1mbitos de decisi\u00f3n pol\u00edtica."}, {"subtema": "2.2. A participaci\u00f3n social na educaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2.- Pol\u00edtica educativa e sistema educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O sentido da transnacionalidade."}, {"subtema": "3.2. Do local ao global."}], "temas": [{"tema": "3.- A dimensi\u00f3n espacial da pol\u00edtica educativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Perspectiva hist\u00f3rica"}, {"subtema": "4.2. Realidade actual"}], "temas": [{"tema": "4.- Educaci\u00f3n, dereitos e libertades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A descentralizaci\u00f3n administrativa e a transferencia de competencias."}], "temas": [{"tema": "5.- A lexislaci\u00f3n e organizaci\u00f3n pol\u00edtico-administrativa do Estado Espa\u00f1ol:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de pol\u00edtica e lexislaci\u00f3n educativa resultan sumamente importantes \u00e1 hora da reflexi\u00f3n teor\u00edca e a actuaci\u00f3n pr\u00e1ctica no \u00e1mbito educativo posto que a an\u00e1lise dende a teor\u00eda e a pr\u00e1ctica dos factores pol\u00edticos, sociais, econ\u00f3micos, culturais , ideol\u00f3xicos e lexislativos", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica e Lexislaci\u00f3n Educativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711101"}}
{"codigo": "652711101", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o, Desenvolvemento e Innovaci\u00f3n Curricular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652711104"}}
{"codigo": "652711104", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Realizar tarefas de orientaci\u00f3n educativa, persoal e profesional dos alumnos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Promover a inclusi\u00f3n do alumnado con necesidades educativas especiais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Detectar e diagnosticar os problemas de aprendizaxe que se presentan no ambiente escolarizado e non escolarizado."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os modelos te\u00f3ricos da psicolox\u00eda educativa e da pedagox\u00eda contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Comprender os factores que permitan a mellora dos procesos educativos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Coordinar e incentivar a acci\u00f3n titorial do profesorado."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Orientar sobre os materiais did\u00e1cticos e recursos educativos favorecedores da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Organizar e apoiar programas de axuda a persoas ou colectivos exclu\u00eddos ou en risco de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Diagnosticar as diferentes dimensi\u00f3ns, \u00e1reas e \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Colaborar no dese\u00f1o, na aplicaci\u00f3n e na avaliaci\u00f3n de auditor\u00edas de calidade nos procesos educativos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar programas e estratexias de intervenci\u00f3n e de investigaci\u00f3n sobre a incidencia e os efectos psicopedag\u00f3xicos da introduci\u00f3n de determinados medios, materiais e tecnolox\u00edas no ensino."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Potenciar a utilizaci\u00f3n de estratexias favorecedoras do ensino cooperativo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n nos centros educativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver aptitudes e competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Rigor profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Apertura \u00e1 formaci\u00f3n continua."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Flexibilidade e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Neuroplasticidade do cerebro hum\u00e1n"}, {"subtema": "1.3. Funcionalidade e sentido na construcci\u00f3n de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "1.4. O social e o cultural do desenvolvemento hum\u00e1n"}, {"subtema": "1.5. A modificabilidade cognitiva"}], "temas": [{"tema": "1. Factores e caracter\u00edsticas do desenvolvemento hum\u00e1n: implicaci\u00f3ns actuais e contempor\u00e1neas: principais rasgos diferenciais do desenvolvemento hum\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Historia dos trastornos do desenvolvemento"}, {"subtema": "2.2. Caracterolox\u00eda"}, {"subtema": "2.3. Factores e niveis de explicaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "2.4. Clasificaci\u00f3n e caracteristicas diferenciais"}, {"subtema": "2.5. O estado da investigaci\u00f3n actual Caracter\u00edsticas diferenciais dos trastornos do DesenvolvementoNiveis de an\u00e1lise en canto \u00e1 sua explicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. Concepto e niveis de explicaci\u00f3n dos Trastornos do Desenvolvemento, caracterolox\u00eda, factores desencadeantes, tipolox\u00eda e investigaci\u00f3ns contempor\u00e1neas as\u00ed como clasificaci\u00f3n internacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Causas com\u00fans e factores impl\u00edcitos"}, {"subtema": "3.2. Explicaci\u00f3ns e hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Analise diferencial dos Trastornos"}, {"subtema": "3.4. Modelos e teor\u00edas explicativas"}, {"subtema": "3.5. Un factor com\u00fan explicativo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A investigaci\u00f3n actual e principais hip\u00f3tesis de traballo acerca da casu\u00edstica e afectaci\u00f3n nas persoas con Trastornos do Desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 a A teor\u00eda da mente"}, {"subtema": "4.2. A intersubxectividade"}, {"subtema": "4.3. A coherencia central"}, {"subtema": "4.4. A funci\u00f3n executiva"}, {"subtema": "4.5. Acerca dunha hip\u00f3tese de traballo na explicaci\u00f3ns dos Trastornos do Desenvolvemento."}, {"subtema": "4.6. Tipolox\u00eda e clasificaci\u00f3n dos Trastornos do Desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "4. O nivel de explicaci\u00f3n psicol\u00f3xica dos Trastornos do Desenvolvemento. Tipos de caracter\u00edticas dos trastornos, niveis de incidencia e casu\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica: concepto e definici\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. o princpio de normalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. paradigma de apoios e paradigma de coidados"}, {"subtema": "5.4. A calidade de vida e a vida autodeterminada"}, {"subtema": "5.5. Concepci\u00f3n actual da discapacidade intelectual"}], "temas": [{"tema": "5. A intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica nos trastornos do desenvolvemento:"}, {"tema": "Paradigmas e Principios contempor\u00e1neos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O rigor cient\u00edfico e profesional na avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Identificaci\u00f3n de apacidades e dificultades"}, {"subtema": "6.3. factores contextuais na aprendizaxe.\u00b7"}, {"subtema": "6.4. Avaliaci\u00f3n do entorno de desenvolvemento e aprendizaxe"}, {"subtema": "6.5. O diagn\u00f3stico de calidade"}, {"subtema": "6.6. Elaboraci\u00f3n do informe."}], "temas": [{"tema": "6. A avaliaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica diferencial nos trastornos do desenvolvemento: o seu diagn\u00f3stico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Avaliaci\u00f3n inicial e determinaci\u00f3ns das necesidades educativas de apoio e demanda"}, {"subtema": "7.2. Determinaci\u00f3n e organizaci\u00f3n do apoio"}, {"subtema": "7.3.Os programas de desenvolvemento persoal"}, {"subtema": "7.4. A importancia de partir e centrarse na persoa"}, {"subtema": "7.5. A avaliaci\u00f3n para a millora"}], "temas": [{"tema": "7. A atenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica nos Trastornos do Desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. A importancia de delimitar as \u00e1reas de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. o rigor profesional e cient\u00edfico nas clasificaci\u00f3ns internacionais"}, {"subtema": "8.3. As habilidades intelectuais"}, {"subtema": "8.4. o comportamento adaptativo"}, {"subtema": "8.5. As habilidades de interacci\u00f3n e relaci\u00f3n social"}, {"subtema": "8.6. A sa\u00fade f\u00edsica e mental"}, {"subtema": "8.7. O entorno social e comunitario"}, {"subtema": "8.8 A importancia de centrarse no contexto e non na persoa"}], "temas": [{"tema": "8.Estratexias de atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Comunicaci\u00f3n e comportamento"}, {"subtema": "9.2. O desenvolvemento de habilidades intelectuais"}, {"subtema": "9. 3. O desenvolvemento de habilidades sociais e de interacci\u00f3n"}, {"subtema": "9.4. A construcci\u00f3n de entornos inclusivos e de calidade."}, {"subtema": "9.5. A normalizaci\u00f3n como principio de atenci\u00f3n e o desenvolvemento de apoios"}, {"subtema": "9.6. Calidade de vida, calidade de servicios e calidade de atenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "9. \u00c1reas de intervenci\u00f3n na consecuci\u00f3n dunha vida independente e autodeterminada: a calidade de vida das persoas con trastornos do desenvolvemento"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica nos Trastornos do Desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Licenciado en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652711&assignatura=652711104&any_academic=2018_19"}
