{"index": {"_id": "652111391"}}
{"codigo": "652111391", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da Lectura", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111391&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111352"}}
{"codigo": "652111352", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar actividades, materiais e outros recursos que fomenten a creatividade infantil."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Promover o uso do debuxo e doutras formas de expresi\u00f3n pl\u00e1stica a partir de materiais diversos como instrumentos de aprendizaxe e de fomento da creatividade."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Ser quen de fomentar o interese polo medio natural, social e cultural e promover comportamentos respectuosos."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Ser quen de promover a autoestima e valorar positivamente o esforzo persoal."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Promover condutas saudables a trav\u00e9s de actividades axeitadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Adaptaci\u00f3n \u00e1s novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A orixe do concepto de n\u00famero"}, {"subtema": "Principais usos"}], "temas": [{"tema": "O concepto de n\u00famero natural"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas aditivos e sustrativos"}], "temas": [{"tema": "A adici\u00f3n e a sustraci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto de n\u00famero enteiro"}], "temas": [{"tema": "Os n\u00fameros enteiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas multiplicativos"}], "temas": [{"tema": "A multiplicaci\u00f3n e a divisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ra\u00edces"}, {"subtema": "potencias"}, {"subtema": "logaritmos"}], "temas": [{"tema": "Outras operaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Materia optativa na que se profundiza no estudo dos n\u00fameros e operaci\u00f3ns", "nombre_asignatura": "Os N\u00fameros e as Operaci\u00f3ns: An\u00e1lise Did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111352&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111331"}}
{"codigo": "652111331", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos para ensinar, comprendendo a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica e a especificidade da s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos educativos e unidades de programaci\u00f3n que permitan adaptar o curr\u00edculo ao contexto sociocultural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizar o ensino no marco dos paradigmas epistemol\u00f3xicos das \u00e1reas, empregando de forma integrada os saberes disciplinares, transversais e multidisciplinares, axeitados ao respectivo nivel educativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tA singularidade da Pedagox\u00eda relixiosa"}, {"subtema": "1.2\tUn modelo: o Deus pedagogo."}, {"subtema": "1.3\tA evoluci\u00f3n relixiosa e moral do neno"}, {"subtema": "1.4\tInteracci\u00f3n do  contexto sociocultural e o ensino relixioso escolar (ERE)."}, {"subtema": "1.5\tDid\u00e1ctica dos contidos b\u00edblicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tPsicopedagox\u00eda da Relixi\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tA educaci\u00f3n e a escola integradora."}, {"subtema": "2.2\tO lugar do ERE na escola. Lexitimidade."}, {"subtema": "2.3\tIdentidade e dificultades do ERE."}, {"subtema": "2.4\tO profesor de relixi\u00f3n. Identidade cristi\u00e1. A lexislaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2.\tERE: O ensino relixioso escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A competencia relixiosa e espiritual"}, {"subtema": "3.2\tO Curr\u00edculo de Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica na Educaci\u00f3n Infantil na lexislaci\u00f3n educativa vixente"}, {"subtema": "3.2.1\tObxectivos xerais."}, {"subtema": "3.2.2\tBloques de contido."}, {"subtema": "3.2.3\tMateriais e recursos did\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.2.4\tCriterios de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3.\tO Curr\u00edculo da \u00e1rea de Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica en clave de competencias"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tMateriais e recursos dispo\u00f1ibles e necesarios."}, {"subtema": "4.2\tProgramaci\u00f3n de Aula no ERE"}, {"subtema": "4.2.1\tMetodolox\u00eda para a elaboraci\u00f3n de programaci\u00f3n de aula. T\u00e9cnicas. Modelos."}, {"subtema": "4.2.2\tElaboraci\u00f3n de Unidades Did\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tOpci\u00f3ns metodol\u00f3xicas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura, igual que Relixion.1 e Historia das Relixions forman parte do conxunto de asignaturas de Did. da Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica, do Plano de Estudos agora extinto das Titulaci\u00f3ns de Mestre. Asignatura sen docencia. Para acceder aos contidos e preparar o exame c\u00f3mpre po\u00f1erse en contacto co profesor.", "nombre_asignatura": "Relixi\u00f3n II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111331&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111306"}}
{"codigo": "652111306", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento da Expr. Pl\u00e1stica e a sua Did\u00e1c. II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111314"}}
{"codigo": "652111314", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La l\u00f3gica como ciencia y su aplicaci\u00f3n a la educaci\u00f3n infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "L\u00f3gica proposicional y tablas de verdad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Leyes de c\u00e1lculo proposicional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Razonamiento por reducci\u00f3n al absurdo e inducci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "En esta asignatura se explican conceptos de L\u00f3gica Proposicional y se analizan los razonamientos (su estructura, los operadores que enlazan sus enunciados, su validez y las leyes de construcci\u00f3n). De este modo, se desarrollan las capacidades de razonamiento l\u00f3gico, simbolizaci\u00f3n y rigor que caracterizan al pensamiento formal.", "nombre_asignatura": "L\u00f3xica Matem\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111314&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111372"}}
{"codigo": "652111372", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Configuraci\u00f3n y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto de infancia."}, {"tema": "Tradiciones en la crianza y socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as"}, {"tema": "Evoluci\u00f3n de la sensibilidad hacia la infancia a lo largo de la histori\u00b4. Actitud de los adultos."}, {"tema": "Movimientos, instituciones y pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica en educaci\u00f3n infantil"}, {"tema": "La historia de las inovaciones pedag\u00f3gicas en educaci\u00f3n infantil y su evoluci\u00f3n."}, {"tema": "Modelos contemporaneos de educaci\u00f3n infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia da Educaci\u00f3n Infantil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111372&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111333"}}
{"codigo": "652111333", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para comprender a complexidade dos procesos educativos en xeral e dos procesos de ensino-aprendizaxe en particular (fins e funci\u00f3ns da educaci\u00f3n e do sistema educativo, teor\u00edas do desenvolvemento e da aprendizaxe, o contorno cultural e social e o \u00e1mbito institucional e organizativo da escola, o dese\u00f1o e desenvolvemento do curr\u00edculo, o rol docente...)."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos para ensinar, comprendendo a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica e a especificidade da s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Desenvolver estratexias que promovan a aprendizaxe aut\u00f3noma e cooperativa do alumnado."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Dominar as linguas oficiais da comunidade e mostrar unha correcta produci\u00f3n e comprensi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Ser quen de fomentar o interese polo medio natural, social e cultural e promover comportamentos respectuosos."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Ser quen de promover a autoestima e valorar positivamente o esforzo persoal."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Fomentar \u00e1 iniciaci\u00f3n no emprego das TIC."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de b\u00fasqueda e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e doutros costumes."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1 Culturas megal\u00edtica y de la Edad del Bronce"}, {"subtema": "I.2. Cultura castre\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Culturas pre y protohist\u00f3ricas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. Arquitectura y urbanismo"}, {"subtema": "II.2. Escultura y mosaico"}], "temas": [{"tema": "II. Romanizaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 Arte paleocristiano"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.2. Galicia en la Alta Edad Media"}, {"subtema": "1. Arte visigodo"}, {"subtema": "2. Arte asturiano"}, {"subtema": "3. Arte moz\u00e1rabe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.3. Rom\u00e1nico"}, {"subtema": "III.4. G\u00f3tico"}], "temas": [{"tema": "III. Edad Media"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1. Renacimiento y Manierismo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.2. Barroco"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. Edad Moderna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1. Ilustraci\u00f3n y siglo XIX"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V.2. Arte del siglo XX"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. Edad Contempor\u00e1nea"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Estudio de las principales manifestaciones art\u00edsticas en Galicia desde la Prehistoria hasta la Edad Contempor\u00e1nea.", "nombre_asignatura": "Historia da Arte de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111333&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111363"}}
{"codigo": "652111363", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n de Centros Educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111363&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111305"}}
{"codigo": "652111305", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para comprender a complexidade dos procesos educativos en xeral e dos procesos de ensino-aprendizaxe en particular (fins e funci\u00f3ns da educaci\u00f3n e do sistema educativo, teor\u00edas do desenvolvemento e da aprendizaxe, o contorno cultural e social e o \u00e1mbito institucional e organizativo da escola, o dese\u00f1o e desenvolvemento do curr\u00edculo, o rol docente...)."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos para ensinar, comprendendo a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica e a especificidade da s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Empregar a avaliaci\u00f3n como elemento regulador e promotor da mellora dos procesos de ensino aprendizaxe e da s\u00faa propia formaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Realizar actividades educativas de apoio no marco dunha educaci\u00f3n inclusiva."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser quen de relacionarse, comunicarse e colaborar cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser quen de dinamizar co alumnado a construcci\u00f3n participada de regras de convivencia democr\u00e1tica, enfrontar e resolver de forma colaborativa situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas e conflitos interpersoais de natureza diversa."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ser capaz de potenciar o rendemento acad\u00e9mico do alumnado e o seu progreso escolar no marco dunha educaci\u00f3n integral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos das \u00e1reas que conforman o curr\u00edculo da educaci\u00f3n infantil, as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e o desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e doutros costumes."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Clarificaci\u00f3n terminol\u00f3gica. Sobre \u00c9tica y Moral.  \u00bfQu\u00e9 es la \u00c9tica? \u00bfQu\u00e9 es la Moral?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- El car\u00e1cter espec\u00edfico del comportamiento moral. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y religi\u00f3n. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y derecho. Sobre la relaci\u00f3n entre normas morales y normas puramente sociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.- La \u00c9tica y la educaci\u00f3n: Educaci\u00f3n \u00e9tica y educaci\u00f3n c\u00edvico-social. Educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n. Sobre la necesidad de uso del t\u00e9rmino \u201ceducaci\u00f3n moral\u201c."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: CUESTIONES DE INTRODUCCI\u00d3N:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4.- Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de las teor\u00edas del desarrollo moral (\u00abmoral development\u00bb). Conceptos y corrientes fundamentales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.- Jean Piaget: la constituci\u00f3n definitiva del &quot;desarrollo moral&quot; como objeto de estudio cient\u00edfico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- Lawrence Kohlberg: la ampliaci\u00f3n y desarrollo actuales de la teor\u00eda de Piaget."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: TEOR\u00cdA DE LA EDUCACI\u00d3N MORAL:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n \u00e9tica e C\u00edvico Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111332"}}
{"codigo": "652111332", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos para ensinar, comprendendo a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica e a especificidade da s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizar o ensino no marco dos paradigmas epistemol\u00f3xicos das \u00e1reas, empregando de forma integrada os saberes disciplinares, transversais e multidisciplinares, axeitados ao respectivo nivel educativo."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Empregar o xogo como un recurso did\u00e1ctico, e mesmo dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Ser quen de desenvolver h\u00e1bitos de autonom\u00eda e habilidades sociais, as\u00ed como o respecto \u00e1s normas de convivencia e \u00f3 traballo persoal."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar actividades, materiais e outros recursos que fomenten a creatividade infantil."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Ser quen de fomentar o interese polo medio natural, social e cultural e promover comportamentos respectuosos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de b\u00fasqueda e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade dun desenvolvemento profesional continuo, a trav\u00e9s da reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para relacionarse positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Disciplinas.  A investigaci\u00f3n nas CCSS: epistemolox\u00eda. A Xeograf\u00eda, a Historia e a Antropolox\u00eda.  A dimensi\u00f3n did\u00e1ctica das CCSS."}], "temas": [{"tema": "Unidade 1. Introduci\u00f3n \u00e1s Ciencias Sociais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais dos obxectivos, da metodolox\u00eda did\u00e1ctica e dos contidos. Metodolox\u00eda: o m\u00e9todo hist\u00f3rico no proceso de ensino/aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "Unidade 2. Dese\u00f1o curricular nas Ciencias Sociais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos, tipos. Contidos te\u00f3rico-conceptuais. Contidos procedementais. Contidos actitudinais. Organizaci\u00f3n e criterios de selecci\u00f3n dos contidos."}], "temas": [{"tema": "Unidade 3. Os contidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As coordenadas b\u00e1sicas: Espazo e Tempo."}], "temas": [{"tema": "Unidade 4. Eixos fundamentais nas Ciencias Sociais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As Unidades Did\u00e1cticas. Concepto, secuencia da aprendizaxe, obxectivos, contidos. Casos e exemplos."}], "temas": [{"tema": "Unidade 5. A programaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e finalidade. Caracter\u00edsticas. Tipos e aplicaci\u00f3n na secuencia ensino-aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "Unidade 6. A avaliaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e desenvolvemento de estratexias de ensino. Elaboraci\u00f3n de materiais did\u00e1cticos. An\u00e1lise de materiais did\u00e1cticos preexistentes: fichas, unidades did\u00e1cticas, xogos, maletas, etc."}], "temas": [{"tema": "Unidade 7. Aplicaci\u00f3n ao ensino de temas, modelos procedementais e recursos das Ciencias Sociais."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A formaci\u00f3n en Ciencias Sociais e no \u00e1mbito e disciplinas que a integran resulta de interese fundamental nos estudos dos/as mestres/as. Tr\u00e1tase do desenvolvemento do pensamento cr\u00edtico, da adquisici\u00f3n dos fundamentos cient\u00edficos e do co\u00f1ecemento das Ciencias Sociais como recurso para o co\u00f1ecemento do medio. Trab\u00e1llanse conceptos, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas na did\u00e1ctica das Ciencias Sociais con especial atenci\u00f3n ao Patrimonio Cultural de Galicia.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111332&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111373"}}
{"codigo": "652111373", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Actitudes, Valores e Normas en Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111373&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111307"}}
{"codigo": "652111307", "competencias": [{"codigo": "A37", "competencia": "Utilizar canci\u00f3ns e xogos musicais como medio para facilitar a comprensi\u00f3n da realidade."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar actividades, materiais e outros recursos que fomenten a creatividade infantil."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Fomentar \u00e1 iniciaci\u00f3n no emprego das TIC."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Adquirir recursos did\u00e1cticos para el desarrollo auditivo, r\u00edtmico y vocal y ser capaz de manifesrtarse a trav\u00e9s de c\u00f3digos musicales."}], "temas": [{"tema": "Aprender a expresarse y comunicarse utilizando c\u00f3digos, recursos expresivos y t\u00e9cnicas b\u00e1sicas propias del Lenguaje Musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Expresarse musicalmente a trav\u00e9s de los instrumentos musicales escolares."}], "temas": [{"tema": "Desarrollar habilidades t\u00e9cnicas para la correcta interpretaci\u00f3n de sencillas obras musicales interpretadas con voz, flauta de pico e instrumental Orff."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fomentar las capacidades perceptivo-motrices mediante actividades de movimiento y expresi\u00f3n corporal."}], "temas": [{"tema": "Interpretar danzas populares y juegos infantiles a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n corporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de la pedagog\u00eda musical."}], "temas": [{"tema": "Conocer las nuevas corrientes pedag\u00f3gico-musicales y la visi\u00f3n de las m\u00e1s divulgadas metodolog\u00edas musicales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentaci\u00f3n de las actuales metodolog\u00edas de Educaci\u00f3n Musical."}], "temas": [{"tema": "Conocer los principios de la Educaci\u00f3n Musical escolar, aplicando los m\u00e9todos y sistemas actuales de Pedagog\u00eda Musical."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura est\u00e1 encaminada a proporcionar a los graduados en Educaci\u00f3n Infantil los fundamentos psicopedag\u00f3gicos, las estrategias did\u00e1cticas y los procedimientos necesarios para programar los contenidos Musicales del curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Infantil.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento da Expr. Musical e a sua Did\u00e1c. II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111309"}}
{"codigo": "652111309", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para comprender a complexidade dos procesos educativos en xeral e dos procesos de ensino-aprendizaxe en particular (fins e funci\u00f3ns da educaci\u00f3n e do sistema educativo, teor\u00edas do desenvolvemento e da aprendizaxe, o contorno cultural e social e o \u00e1mbito institucional e organizativo da escola, o dese\u00f1o e desenvolvemento do curr\u00edculo, o rol docente...)."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos para ensinar, comprendendo a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica e a especificidade da s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar criticamente as concepci\u00f3ns da educaci\u00f3n emanadas da investigaci\u00f3n, as\u00ed como as propostas curriculares da Administraci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos educativos e unidades de programaci\u00f3n que permitan adaptar o curr\u00edculo ao contexto sociocultural."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos das \u00e1reas que conforman o curr\u00edculo da educaci\u00f3n infantil, as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e o desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos did\u00e1cticos relacionados coas distintas \u00e1reas co fin de crear un marco te\u00f3rico que permita reflexionar sobre a pr\u00e1ctica docente para mellorala."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Utilizar a observaci\u00f3n sistem\u00e1tica como principal instrumento de avaliaci\u00f3n global, formativa e continua das capacidades do alumnado."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n aos conceptos espazo-temporais."}, {"tema": "A vivencia e exploraci\u00f3n do espazo e o tempo."}, {"tema": "A representaci\u00f3n topol\u00f3xica, proxectiva e euclidiana."}, {"tema": "Li\u00f1as, percorridos, rexi\u00f3ns e fronteiras."}, {"tema": "As sombras e transformaci\u00f3ns proxectivas."}, {"tema": "As figuras no plano e os corpos no espazo."}, {"tema": "Os mosaicos e as transformaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas."}, {"tema": "A medida: tempo, plano, espazo, di\u00f1eiro, outras magnitudes."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Desenvolvem. do Pensam. Matem\u00e1tico e a sua Did\u00e1c.II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111334"}}
{"codigo": "652111334", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos para ensinar, comprendendo a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica e a especificidade da s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ter unha imaxe realista propia, asumir responsabilidades e tomar decisi\u00f3ns fundamentadas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos cient\u00edficos das \u00e1reas que conforman o curr\u00edculo da educaci\u00f3n infantil, as\u00ed como as teor\u00edas sobre a adquisici\u00f3n e o desenvolvemento das aprendizaxes correspondentes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Ser quen de crear, seleccionar e avaliar materiais curriculares destinados \u00e1 promoci\u00f3n da aprendizaxe a trav\u00e9s de actividades adaptadas ao alumnado destas idades."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Ser quen de desenvolver h\u00e1bitos de autonom\u00eda e habilidades sociais, as\u00ed como o respecto \u00e1s normas de convivencia e \u00f3 traballo persoal."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Ser quen de fomentar o interese polo medio natural, social e cultural e promover comportamentos respectuosos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e doutros costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais da investigaci\u00f3n xeogr\u00e1fica e hist\u00f3rica de Galicia. As fontes de co\u00f1ecemento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- O co\u00f1ecemento de Galicia: fontes e m\u00e9todos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas do relevo. A rede hidrogr\u00e1fica. Factores clim\u00e1ticos e paisaxes vexetais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- O medio f\u00edsico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O comportamento demogr\u00e1fico na historia de Galicia. Tendencias actuais da demograf\u00eda galega: envellecemento e inmigraci\u00f3n. A diversidade espacial: o h\u00e1bitat rural e os espazos urbanos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- A poboaci\u00f3n galega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Econom\u00eda agropecuaria e industrias asociadas. O monte en Galicia. A evoluci\u00f3n do sector pesqueiro."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-A importancia do sector primario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica da industrializaci\u00f3n de Galicia. As actividades mercantiles. Redes de comunicaci\u00f3n e transporte."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- A econom\u00eda urbana: industria e servizos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas de co\u00f1ecemento. Os primeiros poboadores:econom\u00eda de apropiaci\u00f3n e desenrolo das primeiras formas de producci\u00f3n agr\u00edcola e ganadera. O megalitismo e la cultura do bronce galego."}, {"subtema": "A Galicia castrexa."}, {"subtema": "Galicia baixo a dominaci\u00f3n romana. Conquista e proceso de romanizaci\u00f3n. A crisis da romanidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- Galicia na Historia: primeiros poboamentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O per\u00edodo alto-medieval. Os reinos suevo e visigodo. A invasi\u00f3n musulmana e as suas repercusions no  territorio galego. Bases para o desenrolo do feudalismo galego."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- Galicia na Alta Idade Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores do desenvolemento econ\u00f3mico. O peso do monacato no mundo rural. Culto xacobeo e crecemento urbano. Cambios e conflictos sociais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- Cambio de coxuntura baixo-medieval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores da depresi\u00f3n humana e econ\u00f3mica. Evaluaci\u00f3n da crisis. Participaci\u00f3n e comportamiento da nobleza galega nos conflictos din\u00e1sticos. Aumento das tensi\u00f3ns sociais. Os grandes conflictos do s\u00e9culo XV: As Guerras Irmandi\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- As crisis dos s\u00e9culos XIV e XV."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso de centralizaci\u00f3n dos Reises Cat\u00f3licos: sometimento da nobleza galega e reformas mon\u00e1sticas. As novas instituci\u00f3ns administrativas: a Real Audiencia e a Xunta do Reino."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- Incorporaci\u00f3n de Galicia \u00e1 monarqu\u00eda espa\u00f1ola."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comportamento demogr\u00e1fico e factores da evoluci\u00f3n. Modelos demogr\u00e1ficos: a Galicia occidental e costeira e a Galicia oriental e interior. A econom\u00eda agraria e a progresiva diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica zonal. Os intentos de modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica dos s\u00e9culos XVIII. Industria e comercio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- .- Poboaci\u00f3n e econom\u00eda nos s\u00e9culos XVI al XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sociedade tardo-feudal. Propietarios e rendistas. As clases agrarias e o sistema foral. O mundo urbano: artes\u00e1ns e comerciantes. Conflictos derivados do orden se\u00f1orial. Conflictividade e reivindicaci\u00f3ns pol\u00edticas. O movimento ilustrado galego. Liberais e absolutistas en Galicia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- A sociedade galega do Antiguo R\u00e9ximen."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A emigraci\u00f3n en Galicia: etapas e lugares de destino. Os graves desequilibrios rexionais. A desamortizaci\u00f3n en Galicia e os seus efectos. O cami\u00f1o hacia a modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica do s\u00e9culo XX."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- O desequilibrio entre poboaci\u00f3n e recursos dos s\u00e9culos XIX e XX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n do galeguismo: rexurdimento, federalismo, rexionalismo e nacionalismo.  Relaci\u00f3ns e reacci\u00f3ns galegas durante a II Rep\u00fablica e o franquismo. A Guerra civil en Galicia. Franquismo e trans ici\u00f3n democr\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- Pol\u00edtica galega na Espa\u00f1a do s\u00e9culo XX."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia optativa concreta os contidos traballados en Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais I e II referindoos \u00e1 realidade xeogr\u00e1fica e hist\u00f3rica do pa\u00eds galego. O estudio das caracter\u00edsticas naturais e sociais de Galicia aparecen como un dos recursos m\u00e1is axeitados no ensino primario para co\u00f1ecer, valorar e conservar o patrimonio cultural galego.", "nombre_asignatura": "Co\u00f1ecemento do Medio Hist\u00f3rico de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111334&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111302"}}
{"codigo": "652111302", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Desenvolver estratexias que promovan a aprendizaxe aut\u00f3noma e cooperativa do alumnado."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer a literatura infantil e desenvolver estratexias que permitan o achegamento do alumnado ao texto literario tanto oral como escrito."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Favorecer h\u00e1bitos de achegamento do alumnado \u00e1 iniciaci\u00f3n da lectura e a escritura."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Empregar o xogo como un recurso did\u00e1ctico, e mesmo dese\u00f1ar actividades de aprendizaxe baseadas en principios l\u00fadicos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Ser quen de crear, seleccionar e avaliar materiais curriculares destinados \u00e1 promoci\u00f3n da aprendizaxe a trav\u00e9s de actividades adaptadas ao alumnado destas idades."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar actividades, materiais e outros recursos que fomenten a creatividade infantil."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Peque\u00f1a historia de la literatura con destinatario ni\u00f1o."}, {"subtema": "1.2.- Literatura \u201ccolonizadora\u201d."}, {"subtema": "1.3.- Literatura \u201cc\u00f3mplice\u201d."}, {"subtema": "1.4.- Opiniones cr\u00edticas sobre la llamada \u201cliteratura infantil\u201d."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.-El libro y el ni\u00f1o."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2.- Las edades lectoras desde varias perspectivas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "3.- La imagen en el libro para ni\u00f1os."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4.- La poes\u00eda y el ni\u00f1o."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "5.- Breve historia de las corrientes fundamentales de la literatura infantil en la actualidad."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Literatura en castellano."}, {"subtema": "6.2.- Literatura en gallego."}, {"subtema": "6.3.- Literatura en otras lenguas peninsulares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- La literatura infantil en Espa\u00f1a."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "7.- La motivaci\u00f3n lectora."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "8.- Literatura y creatividad."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura pretende informar y preparar al alumnado de la especialidad de Educaci\u00f3n Infantil para la recepci\u00f3n, la cr\u00edtica y la ense\u00f1anza de la \"literatura infantil\".", "nombre_asignatura": "Literatura Infantil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111304"}}
{"codigo": "652111304", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111310"}}
{"codigo": "652111310", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 20.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111303"}}
{"codigo": "652111303", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para comprender a complexidade dos procesos educativos en xeral e dos procesos de ensino-aprendizaxe en particular (fins e funci\u00f3ns da educaci\u00f3n e do sistema educativo, teor\u00edas do desenvolvemento e da aprendizaxe, o contorno cultural e social e o \u00e1mbito institucional e organizativo da escola, o dese\u00f1o e desenvolvemento do curr\u00edculo, o rol docente...)."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos educativos e unidades de programaci\u00f3n que permitan adaptar o curr\u00edculo ao contexto sociocultural."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Realizar actividades educativas de apoio no marco dunha educaci\u00f3n inclusiva."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Participar en proxectos de innovaci\u00f3n relacionados co ensino e aprendizaxe que permitan introducir propostas encami\u00f1adas \u00e1 mellora da calidade educativa."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Asumir a dimensi\u00f3n \u00e9tica da profesi\u00f3n, potenciando no alumnado unha actitude de cidadan\u00eda cr\u00edtica e responsable."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Ser quen de crear, seleccionar e avaliar materiais curriculares destinados \u00e1 promoci\u00f3n da aprendizaxe a trav\u00e9s de actividades adaptadas ao alumnado destas idades."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar actividades, materiais e outros recursos que fomenten a creatividade infantil."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Fomentar \u00e1 iniciaci\u00f3n no emprego das TIC."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de b\u00fasqueda e manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para detectar as s\u00faas propias necesidades de aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto e caracter\u00edsticas das TIC. Mitos asociados as TIC. Sociedade da informaci\u00f3n. Papel das novas TIC na globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural. Neoliberalismo. Pensamento \u00fanico. Corporaci\u00f3ns no sector das TIC. TIC como producto de mercado. Desigualdades sociais e fenda dixital. Papel liberador ou opresor das TIC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sociedade e TIC: o papel das TIC na sociedade da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoques do curriculum e integraci\u00f3n das TIC. Modelos de comunicaci\u00f3n e integraci\u00f3n das TIC. Posturas do docente ante as TIC. Papel do docente na sociedade da informaci\u00f3n. Propostas oficiais de integraci\u00f3n das TIC na escola. Proxectos nacionais e internacionais de traballo educativo coas TIC. Integraci\u00f3n das TIC como recurso educativo, obxecto de estudio e axente educativo. TIC e educaci\u00f3n democr\u00e1tica e inclusiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TIC e educaci\u00f3n: a integraci\u00f3n das TIC no curriculum e na escola."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os c\u00f3digos audiovisuais e multimedia. Propostas para a an\u00e1lise cr\u00edtico, selecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n curricular de recursos multimedia elaborados con fins educativos e non educativos para o traballo no campo da educaci\u00f3n infantil. An\u00e1lise cr\u00edtico de software educativo e comercial para \u00e1 educaci\u00f3n infantil e valoraci\u00f3n das s\u00faas posibilidades educativas. Creaci\u00f3n dun recurso interactivo, multimedia e/ou na rede para o traballo de distintos contidos da educaci\u00f3n infantil utilizando programas de software gratuito e ferramentas de autor elaboradas con fins educativos, utilizando recursos da rede e utilizando a pizarra dixital interactiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Recursos multimedia e educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise, selecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos distintos recursos, aplicaci\u00f3ns e servicios da rede de comunicaci\u00f3n de Internet e investigaci\u00f3n cr\u00edtica das s\u00faas posibilidades para a mellora dos procesos de ensinanza e aprendizaxe na educaci\u00f3n infantil e a investigaci\u00f3n e mellora da propia pr\u00e1ctica docente. Acercamento \u00e1 web 2.0, an\u00e1lise das s\u00faas posibilidades educativas e creaci\u00f3n de recursos na rede. Aproximaci\u00f3n \u00e1 teleformaci\u00f3n, aos entornos virtuais de aprendizaxe e as redes sociais como recursos para a investigaci\u00f3n e mellora da propia pr\u00e1ctica docente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Internet e educaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n forma parte do plan de estudios da diplomatura de Mestre especialista en Educaci\u00f3n Infantil. Imp\u00e1rtese no \u00faltimo curso e \u00e9 unha materia troncal de 4 cr\u00e9ditos, 3 te\u00f3ricos e 1 pr\u00e1ctico, o que equivale no Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos a aproximadamente 3.5 cr\u00e9ditos que representan o redor de 87 horas de traballo do estudante. Os descritores desta materia son os seguintes: Recursos did\u00e1cticos e novas tecnolox\u00edas: utilizaci\u00f3n nas s\u00faas distintas aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas, organizativas e administrativas. Utilizaci\u00f3n dos principais instrumentos inform\u00e1ticos e audiovisuais. Os estudios conducentes ao t\u00edtulo de Mestre especialista en Educaci\u00f3n Infantil te\u00f1en como principal fin dotar aos futuros mestres das competencias necesarias para desenvolver a actividade docente nos niveis educativos de 0 a 6 anos. Entre as funci\u00f3ns centrais na actividade docente est\u00e1 o dese\u00f1o e desenvolvemento dun curriculum que permita o desenrolo integral dos nenos e nenas das etapas da Educaci\u00f3n Infantil e que responda a unha serie de principios xerais relacionados cunha educaci\u00f3n democr\u00e1tica, inclusiva e preocupada pola xustiza social. Como elementos clave do curriculum sobre o que o futuro mestre deber\u00e1 tomar decisi\u00f3ns est\u00e1n os medios e recursos did\u00e1cticos que permitir\u00e1n o traballo dos contidos do curriculum e contribuir\u00e1n a consecuci\u00f3n dos fins educativos buscados. A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n dotar\u00e1 os futuros mestres coas competencias necesarias para poder analizar, avaliar, seleccionar, utilizar e crear recursos baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n. Na sociedade actual, definida como sociedade da informaci\u00f3n, a xeraci\u00f3n, procesamento, manipulaci\u00f3n e transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n grazas as TIC son agora as actividades centrais e as principais fonte de produtividade e poder. A escola debe responder aos avances tecnol\u00f3xicos tendo en conta que a mera introduci\u00f3n das novas tecnolox\u00edas no curriculum non implica a mellora da calidade da educaci\u00f3n, sendo posible seguir reproducindo formas tradicionais de ensinanza pero con novos medios. \u00c9 por isto necesario unha reflexi\u00f3n previa sobre os fins buscados, os cales deber\u00e1n encami\u00f1arse a formar a futuros cidad\u00e1ns con capacidade para analizar de forma cr\u00edtica a informaci\u00f3n transmitida a trav\u00e9s das TIC, con capacidade para crear informaci\u00f3n mediante as TIC, con capacidade para aprender a aprender e comprometidos coa defensa da xustiza social. Dende unha postura cr\u00edtica ante as novas tecnolox\u00edas o docente deber\u00e1, por unha banda, guiar o estudante na s\u00faa construci\u00f3n do co\u00f1ecemento, contribu\u00edndo a s\u00faa vez a que se converta en int\u00e9rprete cr\u00edtico dese co\u00f1ecemento. Ademais o docente deber\u00e1 ser consciente da non neutralidade da tecnolox\u00eda e dos intereses que se atopan tras todo avance tecnol\u00f3xico, analizando o papel das novas tecnolox\u00edas no aumento ou diminuci\u00f3n das desigualdades sociais, etc. Por outra banda o docente deber\u00e1 utilizar estes recursos tecnol\u00f3xicos para favorecer a investigaci\u00f3n da s\u00faa propia pr\u00e1ctica levando a cabo procesos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que favorezan a mellora da s\u00faa labor docente. A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n asignada a \u00e1rea de Did\u00e1ctica e Organizaci\u00f3n escolar se relaciona con outras materias do plan de estudios da diplomatura de Mestre especialista en Educaci\u00f3n Infantil como poden ser Did\u00e1ctica Xeral, Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n, Teor\u00edas e instituci\u00f3ns contempor\u00e1neas de educaci\u00f3n ou Organizaci\u00f3n escolar.", "nombre_asignatura": "Novas Tecnolox\u00edas Aplicadas a Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111335"}}
{"codigo": "652111335", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Co\u00f1ecemento do Medio Xeogr\u00e1fico de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111335&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111301"}}
{"codigo": "652111301", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Desenv. das Habilidades Ling\u00fc\u00edst. e a sua Did. II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652111308"}}
{"codigo": "652111308", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para comprender a complexidade dos procesos educativos en xeral e dos procesos de ensino-aprendizaxe en particular (fins e funci\u00f3ns da educaci\u00f3n e do sistema educativo, teor\u00edas do desenvolvemento e da aprendizaxe, o contorno cultural e social e o \u00e1mbito institucional e organizativo da escola, o dese\u00f1o e desenvolvemento do curr\u00edculo, o rol docente...)."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Analizar criticamente as concepci\u00f3ns da educaci\u00f3n emanadas da investigaci\u00f3n, as\u00ed como as propostas curriculares da Administraci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Dese\u00f1ar e desenvolver proxectos educativos e unidades de programaci\u00f3n que permitan adaptar o curr\u00edculo ao contexto sociocultural."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Desenvolver estratexias que promovan a aprendizaxe aut\u00f3noma e cooperativa do alumnado."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizar o ensino no marco dos paradigmas epistemol\u00f3xicos das \u00e1reas, empregando de forma integrada os saberes disciplinares, transversais e multidisciplinares, axeitados ao respectivo nivel educativo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Preparar, seleccionar, constru\u00edr e empregar materiais did\u00e1cticos, incorporando axeitadamente as TIC."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer a metodolox\u00eda cient\u00edfica e promover o pensamento cient\u00edfico e a experimentaci\u00f3n."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Planificar as actividades educativas en funci\u00f3n da progresiva cohesi\u00f3n-integraci\u00f3n do grupo, clase, contorno (adaptaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n, cohesi\u00f3n...)."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar actividades, materiais e outros recursos que fomenten a creatividade infantil."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Ser quen de fomentar o interese polo medio natural, social e cultural e promover comportamentos respectuosos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Fomentar \u00e1 iniciaci\u00f3n no emprego das TIC."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para actuar de xeito sostible na defensa do medio ambiente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e concepto. Relaci\u00f3n coas Ciencias Sociais. A aprendizaxe en relaci\u00f3n coa psicolox\u00eda infantil."}], "temas": [{"tema": "Unidade 1. O Medio Social e Cultural na Educaci\u00f3n Infantil."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O curr\u00edculo. Os contidos: tipos, organizaci\u00f3n e selecci\u00f3n dos contidos. Importancia dos contidos procedementais e actitudinais. As unidades did\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "Unidade 2. Medio Social e Cultural. Os obxectivos do proxecto did\u00e1ctico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos para o co\u00f1ecemento do Medio. Recursos did\u00e1cticos e materiais curriculares."}], "temas": [{"tema": "Unidade 3. Medio Social e Cultural. M\u00e9todos, procedementos e recursos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e finalidade. Breve revisi\u00f3n hist\u00f3rica da avaliaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas. Tipos e aplicaci\u00f3n na secuencia ensino-aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "Unidade 4. Medio Social e Cultural. A avaliaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A integraci\u00f3n nas coordenadas de espazo e tempo. O entorno do neno na actualidade. A diversidade."}], "temas": [{"tema": "Unidade 5. Medio Social e Cultural. O entorno como recurso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios e fundamentos. Contidos e obxectivos. Utilizaci\u00f3n e selecci\u00f3n de recursos. Dese\u00f1o das actividades. A Arqueolox\u00eda e a Etnograf\u00eda como modelos."}], "temas": [{"tema": "Unidade 6. Medio Social e Cultural. Elaboraci\u00f3n de materiais did\u00e1cticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introduci\u00f3n ao Co\u00f1ecemento Social e Cultura de Galicia."}, {"subtema": "-Medio e actividade humana. A arquitectura tradicional en Galicia."}, {"subtema": "-Os castros."}, {"subtema": "-O Castro de Elvi\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Unidade 6: Medio Social e Cultural. Temas formativos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos relativos ao medio natural. Relaci\u00f3n coas Ciencias da Natureza. Importancia no curriculum de Educaci\u00f3n Infantil."}], "temas": [{"tema": "Unidade 7. O Medio Natural na Educaci\u00f3n Infantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento do Medio Natural a trav\u00e9s de dous conceptos chave: Biodiversidade e Xeodiversidade."}], "temas": [{"tema": "Unidade 8. O entorno como recurso: Diversidade Natural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento do pensamento cient\u00edfico e de habilidades de indagaci\u00f3n na aula. O traballo por proxectos."}], "temas": [{"tema": "Unidade 9. O Medio Natural. M\u00e9todos, procedementos e recursos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de ser vivo. Clasificaci\u00f3n dos seres vivos. A tem\u00e1tica dos seres vivos no traballo por proxectos. Unha adaptaci\u00f3n do modelo do traballo por proxectos."}], "temas": [{"tema": "Unidade 10. O traballo por proxectos: Os seres vivos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O Co\u00f1ecemento do Medio Social e Cultural est\u00e1 estreitamente relacionado coas Ciencias Sociais. A adquisici\u00f3n de conceptos e metodolox\u00eda das Ciencias Sociais \u00e9 a base para a transferencia did\u00e1ctica do co\u00f1ecemento do entorno na Educaci\u00f3n Infantil. O espazo e o tempo son os eixos principais sobre dos que se desenvolve o ensino-aprendizaxe. O entorno da vida coti\u00e1 infantil \u00e9 obxecto e recurso da acci\u00f3n educativa. O Co\u00f1ecemento do Medio Natural realizase a trav\u00e9s das Ciencias da Natureza. A adquisici\u00f3n de conceptos e metodolox\u00eda das Ciencias da Natureza precisa do desenvolvemento do pensamento cient\u00edfico dos escolares e de habilidades de indagaci\u00f3n na aula. Co\u00f1ecer o traballo cient\u00edfico posibilita comprender e valorar as s\u00faas implicaci\u00f3ns formativas e sociais. A curiosidade e as caracter\u00edsticas da etapa infantil son obxecto e recurso da acci\u00f3n educativa no eido das ciencias da natureza.", "nombre_asignatura": "Co\u00f1ecemento do Medio Natural, Social e Cultural II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652111&assignatura=652111308&any_academic=2018_19"}
