{"index": {"_id": "652498041"}}
{"codigo": "652498041", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Os alumnos ser\u00e1n capaces de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3tesis e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n acceder, seleccionar e xestionar as fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir deuna informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Revisi\u00f3n da literatura: Iniciaci\u00f3n ao manexo de buscadores e fontes documentais"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n e definici\u00f3n dun problema"}, {"subtema": "- Formulaci\u00f3n de hip\u00f3tese ou obxectivos"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n de instrumentos de medida"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n de participantes"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n do dese\u00f1o de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "- An\u00e1lise e presentaci\u00f3n dos resultados"}, {"subtema": "- Referencias bibliogr\u00e1ficas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DESE\u00d1O E DESENVOLVEMENTO DO TFM"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Traballo de fin de m\u00e1ster ter\u00e1 12 cr\u00e9ditos, dos que 2 se corresponden con formaci\u00f3n para a preparaci\u00f3n do traballo. Este consistir\u00e1 nun proxecto de investigaci\u00f3n innovador, persoal e orixinal, sobre unha materia relacionada cun campo cient\u00edfico propio do programa de M\u00e1ster. Obrigatoriamente, deber\u00e1 ir avalado polo titor do traballo, que ser\u00e1 nomeado pola Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica do m\u00e1ster atendendo, sempre que sexa posible, \u00e1s propostas dos estudantes e do profesorado. Tanto para a presentaci\u00f3n da proposta como do informe final, as\u00ed como para lectura e defensa p\u00fablica se seguir\u00e1 o establecido pola correspondente normativa fixada polas Universidades.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "montserrat.duran.bouza@udc.es", "nombre": "Duran Bouza, Montserrat"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}, {"email": "jorge.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, Jorge"}, {"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}, {"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498039"}}
{"codigo": "652498039", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n levar a cabo a avaliaci\u00f3n de trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Os estudiantes adquirir\u00e1n un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico da avaluaci\u00f3n na \u00e1rea da linguaxe e  da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Os estudiantes adquirir\u00e1n un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n na \u00e1rea da linguaxe e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Os alumnos ser\u00e1n capaces de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3tesis e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir deuna informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contextualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Os estudantes deber\u00e1n realizar ao longo do practicum un informe sobre o proceso completo de intervenci\u00f3n no caso dun trastorno espec\u00edfico, independentemente de que fosen varios coas que traballasen. Este informe recoller\u00e1 a anamnese do caso, as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n empregadas, o diagn\u00f3stico do caso, a intervenci\u00f3n realizada ou en curso e os resultados observados. Todo iso de forma razoada e atendendo non s\u00f3 \u00e1s caracter\u00edsitcas intrapersonales do paciente, sen\u00f3n tam\u00e9n ao contexto no que se desenvolve. O informe poder\u00e1 versar tam\u00e9n sobre programas de car\u00e1cter preventivo, en cuxo caso se definir\u00e1 a poboaci\u00f3n obxectivo do programa, a prevalencia das dificultades que se pretenden evitar, as caracter\u00edsticas do programa e o modo de avaliaci\u00f3n previsto para valorar os seus efectos. Tanto nun caso como no outro se debe tratar de casos ou programas en curso dentro do servizo ou instituci\u00f3n onde se realiza o practicum, non pode tratarse polo tanto dun mero exercicio te\u00f3rico."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Res\u00e9rvanse 9 cr\u00e9ditos obrigatorios para a realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en diversos Centros e Servizos especializados na avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre os trastornos da comunicaci\u00f3n e a linguaxe. Con alg\u00fans deles existen convenios ou acordos xa formalizados e con outros estase en fase de tramitaci\u00f3n. Se trata de que os estudantes poidan co\u00f1ecer e colaborar no traballo que se realiza nos distintos contextos de actuaci\u00f3n dos profesionais deste \u00e1mbito.", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498012"}}
{"codigo": "652498012", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Os alumnos ser\u00e1n capaces de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3tesis e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n acceder, seleccionar e xestionar as fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Os estudiantes valorar\u00e1n a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Metodolox\u00eda experimental e cuasi-experimental"}, {"subtema": "2. A observaci\u00f3n como metodolox\u00eda e como t\u00e9cnica"}, {"subtema": "3. Enquisas e entrevistas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. M\u00e9todolog\u00eda experimental e cuasiexperimental, observacional e de enquisas na investigaci\u00f3n da linguaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Dese\u00f1o"}, {"subtema": "2. Construci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Asignaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de puntuaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Dese\u00f1o, construci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de instrumentos de recollida da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A recollida de datos a trav\u00e9s de internet: caracter\u00edsticas, consideraci\u00f3ns, vantaxes e inconvenientes"}, {"subtema": "2. Programas inform\u00e1ticos e software de apoio"}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Aplicaci\u00f3n das novas tecnolox\u00edas \u00e1 recollida de informaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.risso@udc.es", "nombre": "Risso Migues, Alicia Gloria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia ofrece unha revisi\u00f3n de nivel medio sobre as metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da linguaxe. Real\u00edzanse an\u00e1lises metodol\u00f3xicas de traballos relevantes no contexto da investigaci\u00f3n da linguaxe e vinc\u00falase cun proxecto de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e dise\u00f1os na investigaci\u00f3n da linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "alicia.risso@udc.es", "nombre": "Risso Migues, Alicia Gloria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498031"}}
{"codigo": "652498031", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Os estudiantes co\u00f1ecer\u00e1n as caracter\u00edsticas diferenciales da intervenci\u00f3n na linguaxe e na comunicaci\u00f3n nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico e asistencial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nos trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Os estudiantes adquirir\u00e1n un co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico en intervenci\u00f3n na \u00e1rea da linguaxe e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n acceder, seleccionar e xestionar as fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da sua profesi\u00f3n e para o aprendizaxe \u00f3 longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Os alumnos/as entender\u00e1n a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer\u00e1n os medios \u00f3 alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Os estudiantes valorar\u00e1n a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Principios xerais de intervenci\u00f3n nos TEA."}, {"subtema": "2. Principais modelos de intervenci\u00f3n: enfoques conductuales, evolutivos e sociopragm\u00e1ticos."}, {"subtema": "3. Programas globais de intervenci\u00f3n (ABA; TEACCH; SCERTS). Fundamentos, procedementos e avaliaci\u00f3n de resultados."}, {"subtema": "4. Procedementos espec\u00edficos de intervenci\u00f3n: intervenci\u00f3n en habilidades pragm\u00e1ticas e mentalistas."}, {"subtema": "5. Determinaci\u00f3n do perfil ling\u00fc\u00edstico e comunicativo individualizado e selecci\u00f3n de estratexias de intervenci\u00f3n apropiadas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I."}, {"tema": "(Prof. Mariela Resches)"}, {"tema": "Universidade de Santiago de Compostela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O uso das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) para o acceso aos dispositivos e programas. Tecnolox\u00edas de apoio."}, {"subtema": "2. Software de intervenci\u00f3n no TEA. Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa (SAAC). Experiencias e aplicaci\u00f3n de exemplo"}, {"subtema": "4. Pr\u00e1ctica: Creaci\u00f3n de contidos para a intervenci\u00f3n no TEA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque II. Aplicaci\u00f3ns Inform\u00e1ticas"}, {"tema": "(Prof. Javier Pereira, Betania Groba y Laura Nieto)."}, {"tema": "Universidade da Coru\u00f1a"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Nesta materia o alumno poder\u00e1: - Co\u00f1ecer e comprender os principios xerais da intervenci\u00f3n nos trastornos do espectro do autismo (TEA), con especial referencia ao \u00e1mbito da comunicaci\u00f3n e a linguaxe. - Co\u00f1ecer e analizar criticamente os principais modelos te\u00f3ricos que fundamentan as estratexias e/ou programas de intervenci\u00f3n comunmente aplicados nos TEA - Co\u00f1ecer os obxectivos, estrutura e procedementos dos principais programas de intervenci\u00f3n aplicados en TEA. - Seleccionar, adaptar e implementar alg\u00fans dos procedementos e/ou programas m\u00e1is representativos para o desenvolvemento da linguaxe e a comunicaci\u00f3n en TEA. - Dise\u00f1ar, implementar e avaliar un programa de intervenci\u00f3n adaptado \u00e1s necesidades de cada caso concreto. - Co\u00f1ecer as posibilidades da intervenci\u00f3n no TEA con programas inform\u00e1ticos que capaciten para a comunicaci\u00f3n e creaci\u00f3n de contidos de interese - Desenvolver unha experiencia pr\u00e1ctica co manexo de sistemas de comunicaci\u00f3n din\u00e1micos: Acceso aos dispositivos ou programas, interruptores de control, emuladores de teclado, emuladores de rato, colecci\u00f3ns de sons e pictogramas con especial atenci\u00f3n a ARASAAC", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n nos problemas de comunicaci\u00f3n e linguaxe en T.E.A e algunhas propostas inform\u00e1ticas par", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}, {"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498035"}}
{"codigo": "652498035", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Os estudiantes co\u00f1ecer\u00e1n as caracter\u00edsticas diferenciales da intervenci\u00f3n na linguaxe e na comunicaci\u00f3n nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico e asistencial."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nas dificultades de lectura e dos trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Os alumnos/as entender\u00e1n a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer\u00e1n os medios \u00f3 alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Os estudiantes valorar\u00e1n a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de DAL"}, {"subtema": "An\u00e1lisis de DAE"}], "temas": [{"tema": "Dra. Mercedes I. Rueda"}, {"tema": "1.\tUn modelo de intervenci\u00f3n multiaxial nas dificultades de aprendizaxe da lecto-escritura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pasos a seguir"}], "temas": [{"tema": "2.\tDesenvolvemento dunha sesi\u00f3n de intervenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "Intevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3.\tAn\u00e1lise de casos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis estrutural e funcional"}], "temas": [{"tema": "Dra. Pilar Vieiro"}, {"tema": "4.\tAn\u00e1lise dos procesos ling\u00fc\u00edsticos implicados no desenvolvemento da linguaxe escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis funcional y estructural"}], "temas": [{"tema": "5. Procesos executivos: O papel da memoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caractar\u00edsticas funcionales"}], "temas": [{"tema": "6. O experto lecto-escritor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n funcional"}], "temas": [{"tema": "7. Intervenci\u00f3n funcional nos trastornos da lecto-escritura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". A nosa tarefa como lectores"}, {"subtema": ". Cando a tarefa de ler se leva a cabo con dificultade"}, {"subtema": ". A tarefa do que escribe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dra. M. A. Garrido)"}, {"tema": "8. A nosa tarefa como lectores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Avaliaci\u00f3n funcional das dificultades na lingua escrita:"}, {"subtema": ". Diagn\u00f3stico diferencial: dificultades de tipo global, atraso lector, de tipo adaptativo, dificultades espec\u00edficas (as denominadas dificultades de tipo disl\u00e9xico)"}, {"subtema": ". Aspectos a considerar na intervenci\u00f3n con nenos con dificultades de lectura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Como avaliar as dificultades na lingua escrita? Algunhas pautas para a intervenci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Algunhas raz\u00f3ns que xustifican o estudo deste modelo"}, {"subtema": ". Aproximaci\u00f3n teorico-pr\u00e1ctica aos procesos que implica: planificaci\u00f3n, atenci\u00f3n, procesamento sucesivo, procesamento simult\u00e1neo"}, {"subtema": ". Achegas no campo das dificultades de lectura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. O modelo PASS e as dificultades de lectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Relacionadas co procesamento l\u00e9xico, sint\u00e1ctico, sem\u00e1ntico e pragm\u00e1tico"}, {"subtema": "- Relacionadas co proceso de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Relacionadas cos trastornos da comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Dr. Manuel Peralbo e D.Fernando Iglesias Amor\u00edn"}, {"tema": "11. As ferramentas TIC na aprendizaxe da lectoescritura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Herramientas TIC"}], "temas": [{"tema": "12. TIC e alfabetizaci\u00f3n temper\u00e1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis t\u00e9cnicas voz"}], "temas": [{"tema": "13. Tecnolox\u00eda de reco\u00f1ecemento de voz e lecto-escritura: o seu papel no tratamento das dificultades de aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n e efectos sobre a aprendizaxe da lecto-escritura"}], "temas": [{"tema": "14. As aplicaci\u00f3ns multimedia"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "Os obxectivos desta materia poden resumirse nos seguintes: Proporcionar un co\u00f1ecemento b\u00e1sico sobre a dimensi\u00f3n estrutural, funcional e procesual dos principais trastornos da linguaxe escrita. Analizar o papel da memoria no funcionamento ling\u00fc\u00edstico e cognitivo en tarefas de lecto-escritura. Dese\u00f1ar actividades reintervenci\u00f3n funcional para un bo desenvolvemento lecto-escritor. Que establezan relaci\u00f3ns entre os procesos implicados na lingua escrita e os diferentes tipos de dificultades que poden presentar os nenos nesta tarefa Que deduzan o bo uso e/ou as dificultades que encontran os nenos na lingua escrita a partir da an\u00e1lise funcional das tarefas realizadas por estes Que estuden que informaci\u00f3n e que variables debemos co\u00f1ecer para entrar no diagn\u00f3stico diferencial entre o atraso lector (dificultades globales,\u2026) e as dificultades espec\u00edficas Que tomen conciencia de que na intervenci\u00f3n, os obxectivos deben ser coherentes coa valoraci\u00f3n funcional levada a cabo. Que co\u00f1ezan o modelo PASS (planificaci\u00f3n, atenci\u00f3n, procesamento sucesivo, procesamento simult\u00e1neo) e a relaci\u00f3n destes procesos coa lectura Ademais, nesta materia pret\u00e9ndese que o estudante co\u00f1eza os diferentes procedementos tecnol\u00f3xicos dese\u00f1ados dende as TIC para facilitar a aprendizaxe da lecto-escritura, tratar as dificultades de aprendizaxe neste dominio e mellorar a nosa capacidade tecnol\u00f3xica para investigar os procesos que interve\u00f1en na comprensi\u00f3n lectora", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n nas alteraci\u00f3ns da aprendizaxe da lecto-escritura e aportaci\u00f3ns das TIC", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}, {"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498049"}}
{"codigo": "652498049", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar a avaliaci\u00f3n das dificultades de lectura e de trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir deuna informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Procesos"}, {"subtema": "Desnvolvemento"}], "temas": [{"tema": "1.-Cognici\u00f3n, linguaxe e lectura: Procesos e desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analise do modelo"}], "temas": [{"tema": "2.-Modelo colaborador de avaliaci\u00f3n da linguaxe escrita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos fonol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "3.-Avaliaci\u00f3n da conciencia fonol\u00f3xica na primeira infancia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ZDP"}], "temas": [{"tema": "4. -Competencia lectora e zona de desenvolvemento pr\u00f3ximo"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia pretende afondar nas relaci\u00f3ns entre cognici\u00f3n, linguaxe e lectura, as\u00ed como nos procesos que interve\u00f1en e o seu desenvolvemento.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n dos Procesos Cognitivo-Ling\u00fc\u00edsticos Implicados na Aprendizaxe Lecto-escritor", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498045"}}
{"codigo": "652498045", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Os alumnos ser\u00e1n capaces de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3tesis e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n acceder, seleccionar e xestionar as fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Os estudiantes valorar\u00e1n a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto"}, {"subtema": "1.2. Postulados"}], "temas": [{"tema": "1.\tConcepto de apego e postulados b\u00e1sicos da teor\u00eda do apego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tCaracter\u00edsticas xerais dos sistemas conductuais"}, {"subtema": "2.2.\tCaracter\u00edsticas espec\u00edficas do sistema de apego: Conductas, Cognici\u00f3ns (Modelo Interno Activo) e Sentimentos"}, {"subtema": "2.3.\tInterrelaci\u00f3ns entre distintos sistemas conductuais"}], "temas": [{"tema": "2.\tO sistema de apego e a s\u00faa relaci\u00f3n cos outros sistemas conductuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tPapel do beb\u00e9 na formaci\u00f3n do v\u00ednculo afectivo"}, {"subtema": "3.2.\tPapel do adulto na formaci\u00f3n do v\u00ednculo afectivo"}, {"subtema": "3.3.\tEtapas na formaci\u00f3n do apego"}, {"subtema": "3.4.\tEvoluci\u00f3n do apego durante a nenez"}], "temas": [{"tema": "3.\tFormaci\u00f3n e evoluci\u00f3n do apego durante a infancia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tTipos de apego"}, {"subtema": "4.2.\tAntecedentes dos tipos de apego"}, {"subtema": "4.3.\tCorrelatos e estabilidade do apego"}], "temas": [{"tema": "4.\tCalidade do v\u00ednculo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tProbas de laboratorio: a \u201cSituaci\u00f3n Extra\u00f1a\u201d"}, {"subtema": "5.2.\tObservaci\u00f3n no fogar: \u201cAttachment Q-Sort\u201d"}, {"subtema": "5.3.\tUtilizaci\u00f3n das produci\u00f3ns narrativas: \u201cAttachment Story Completion Task\u201d"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tInstrumentos de avaliaci\u00f3n da calidade do apego infantil"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A An\u00e1lise dos Discursos Narrativos nas Relaci\u00f3ns de Apego", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498044"}}
{"codigo": "652498044", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Os estudiantes co\u00f1ecer\u00e1n as caracter\u00edsticas diferenciales da intervenci\u00f3n na linguaxe e na comunicaci\u00f3n nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico e asistencial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nos trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da sua profesi\u00f3n e para o aprendizaxe \u00f3 longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Configuraci\u00f3n externa: enc\u00e9falo e medula espi\u00f1al. Meninxes. Sistema ventricular. Configuraci\u00f3n interna do SNC. Principais funci\u00f3ns do enc\u00e9falo. Introduci\u00f3n ao SNP: pares craniais e nervios raqu\u00eddeo"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n ao SNC. s."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema piramidal. Os tractos corticobulbares. \u00c1s neuronas motoras inferior e superior. Neuronas motoras alfa e gamma. O sistema extrapiramidal. O sistema cerebeloso. V\u00eda sensitiva. Arco reflexo."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Control neuromotor da fala."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A aparici\u00f3n da linguaxe, estruturas implicadas. Organizaci\u00f3n comparada do sistema nervioso. Estrutura funcional da codia cerebral. Neuronas espello."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A evoluci\u00f3n da linguaxe (e o sistema nervioso)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1reas corticais implicadas no procesamento da linguaxe. Novas (e non tanto) t\u00e9cnicas de estudo do sistema nervioso: o electroencefalograma, as t\u00e9cnicas de imaxe, a magnetoencefalograf\u00eda. Modelos biol\u00f3xicos da linguaxe. Asimetr\u00edas cerebrais. Aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Organizaci\u00f3n cerebral da linguaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O desenvolvemento do sistema nervioso, conectividade das distintas estruturas, procesos de maduraci\u00f3n neuronal. Os per\u00edodos cr\u00edticos na adquisici\u00f3n da linguaxe. O cerebro biling\u00fce. A linguaxe de signos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: . Adquisici\u00f3n e maduraci\u00f3n da linguaxe."}]}], "coordinadores": [{"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Los objetivos de esta materia pueden resumirse en los siguientes: 1. Co\u00f1ecer os fundamentos neurol\u00f3xicos b\u00e1sicos para o logopeda dende unha perspectiva te\u00f3rica e pr\u00e1ctica. 2. Introducir o alumno no estudo das bases neurol\u00f3xicas da comunicaci\u00f3n e a deglutici\u00f3n, coa finalidade de poder entender os mecanismos cerebrais implicados e os seus correspondentes alteraciones. 3. Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n neurosensorial do fala e da audici\u00f3n e o contro neuromotor do habla. 4. Comprender a organizaci\u00f3n encef\u00e1lica, anat\u00f3mica e funcional, a partir dos modelos lesionales e funcionales. 5. Co\u00f1ecer as principais afectaci\u00f3ns neurol\u00f3xicas que cursan con alteraci\u00f3ns da comunicaci\u00f3n e a degluci\u00f3n. 6. Saber os fundamentos de lateralizaci\u00f3n cerebral7. Co\u00f1ecer e identificar as diferentes t\u00e9cnicas de neuroimagen que se utiliza na actualidad8. Aprender a buscar e interpretar datos das fontes documentais primarias e secundarias.", "nombre_asignatura": "Neurolox\u00eda da Linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498009"}}
{"codigo": "652498009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Os estudiantes saber\u00e1n aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n empregados na avaliaci\u00f3n da linguaxe oral.."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n levar a cabo a avaliaci\u00f3n de trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar a avaliaci\u00f3n das dificultades de lectura e de trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nas dificultades de lectura e dos trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n acceder, seleccionar e xestionar as fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir deuna informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Os alumnos/as entender\u00e1n a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer\u00e1n os medios \u00f3 alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Os estudiantes valorar\u00e1n a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". Enfoque integral del proceso de envejecimiento"}, {"subtema": ". Determinantes biopsicosociales del envejecimiento satisfactorio"}, {"subtema": ". Cambios biol\u00f3gicos en el envejecimiento."}, {"subtema": ". Cambios psicol\u00f3gicos, cognitivos y emocionales."}, {"subtema": ". Cambios sociales, en la familia y en el entorno."}, {"subtema": ". Envejecimiento satisfactorio y dependencia."}], "temas": [{"tema": "ENVEJECIMIENTO SATISFACTORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, clasificaci\u00f3n y criterios diagn\u00f3sticos."}, {"subtema": ". Concepto de deterioro cognitivo leve."}, {"subtema": ". Descripci\u00f3n de los tipos de demencia."}, {"subtema": ". Perfiles neuropsicol\u00f3gicos de las demencias."}, {"subtema": ". Cambios emocionales y de conducta en las demencias"}], "temas": [{"tema": "DEMENCAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n neuropsicol\u00f3xica da linguaxe nas demencias", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498050"}}
{"codigo": "652498050", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar a avaliaci\u00f3n das dificultades de lectura e de trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir deuna informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Prof. Jes\u00fas Alegr\u00eda Introduci\u00f3n: Bases t\u00e9oricas para a evaluacion da lectura nos xordos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Prof. Mar\u00eda A. Mayor"}, {"tema": "Tema 1.- As persoas xordas e as lingua escrita"}, {"tema": "Tema 2.- -Estratexias de lectura e escritura das persoas xordas"}, {"tema": "Tema 3.- Fonolox\u00eda e aprendizaxe da lectura en persoas xordas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nivel de lectura dos alumnos con xordeira no ensino obrigatorio."}, {"subtema": "Estratexias que utilizan no acceso \u00e1 lingua escrita."}, {"subtema": "Diferenzas entre os alumnos o\u00edntes, e alumnos xordos con e sen axudas t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "Propostas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Prof. Isabel P\u00e9rez Tema 4.- Estratexias de lectura dos alumnos con xordeira no ensino obrigatorio. Propostas de avaliaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n da Lectura en Xordos. Cara a unha Educaci\u00f3n Inclusiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498007"}}
{"codigo": "652498007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Os estudiantes saber\u00e1n aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n empregados na avaliaci\u00f3n da linguaxe oral.."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n levar a cabo a avaliaci\u00f3n de trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar a avaliaci\u00f3n das dificultades de lectura e de trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nas dificultades de lectura e dos trastornos espec\u00edficos da linguaxe escrita."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Os alumnos/as entender\u00e1n a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer\u00e1n os medios \u00f3 alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos xerais da avaliaci\u00f3n da linguaxe. Aspectos b\u00e1sicos a ter en conta na avaliaci\u00f3n da linguaxe."}, {"subtema": "Principais m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da linguaxe: entrevista, observaci\u00f3n, cuestionarios, probas estandarizadas, an\u00e1lisis de mostras da linguaxe"}, {"subtema": "O informe de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: O PROCESO DE AVALIACI\u00d3N E INSTRUMENTOS EMPREGADOS NAS ALTERACI\u00d3NS DA LINGUAXE E A COMUNICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Avaliaci\u00f3n funcional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: AVALIACI\u00d3N DA TARTAMUDEZ"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n das estratexias de avaliaci\u00f3n. O proceso xeral de avaliaci\u00f3n. Estratexias e instrumentos para a avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. AVALIACI\u00d3N DO MUTISMO SELECTIVO E INHIBICI\u00d3NS DA LINGUAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n xeral: intelixencia, linguaxe e aprendizaxe. Avaliaci\u00f3n espec\u00edfica: hiperactividade/impulsividade e atenci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n funci\u00f3ns executivas no TDAH"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: AVALIACI\u00d3N DO TRASTORNO POR D\u00c9FICIT DE ATENCI\u00d3N CON HIPERACTIVIDADE (TDAH)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos da avaliaci\u00f3n do TEL. Importancia da detecci\u00f3n temper\u00e1. T\u00e9cnicas empregadas: mostras de fala, informes e inventarios, probas estandarizadas. O proceso de avaliaci\u00f3n da linguaxe no TEL"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: AVALIACI\u00d3N DO TRASTORNO ESPEC\u00cdFICO DA LINGUAXE (T.E.L)"}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese que os estudantes co\u00f1ezan cales son as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica que se empregan nalg\u00fans trastornos que implican dificultades na linguaxe e a comunicaci\u00f3n, as\u00ed como os procesos de avaliaci\u00f3n que se segue en cada un deles.", "nombre_asignatura": "A avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica das alteraci\u00f3ns do linguaxe e a comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498002"}}
{"codigo": "652498002", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Os estudiantes co\u00f1ecer\u00e1n as caracter\u00edsticas diferenciales da intervenci\u00f3n na linguaxe e na comunicaci\u00f3n nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico e asistencial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nos trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da sua profesi\u00f3n e para o aprendizaxe \u00f3 longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "C\u00e9lulas do sistema nervioso: neuronas e gl\u00eda. Estrutura do sistema nervioso. Caracter\u00edsticas xerais. Sistema nervioso central e sistema nervioso perif\u00e9rico. Plasticidade cerebral"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Introduci\u00f3n ao sistema nervioso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neurofisiolox\u00eda da neurona. Potencial de membrana. Potencial de acci\u00f3n. Conduci\u00f3n do potencial de acci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Biolox\u00eda celular do sistema nervioso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sinapse. Tipos de sinapse, elementos da sinapse, transmisi\u00f3n do impulso nervioso, potenciais postsin\u00e1pticos, integraci\u00f3n neuronal, autorreceptores."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Neuroqu\u00edmica da transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acetilcolina, monoaminas, amino\u00e1cidos, l\u00edpidos. Comunicaci\u00f3n qu\u00edmica non sin\u00e1ptica. Farmacolox\u00eda da sinapse."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Neurotransmisores e neuromoduladores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza do son. Anatom\u00eda do sistema auditivo. V\u00edas nerviosas do o\u00eddo. Codificaci\u00f3n neural do son."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Audici\u00f3n e equilibrio."}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Garcia, Rosa Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Bases biol\u00f3xicas da linguaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "rosa.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Garcia, Rosa Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498001"}}
{"codigo": "652498001", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Os estudiantes co\u00f1ecer\u00e1n as caracter\u00edsticas diferenciales da intervenci\u00f3n na linguaxe e na comunicaci\u00f3n nos \u00e1mbitos familiar, escolar, cl\u00ednico e asistencial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n realizar unha intervenci\u00f3n nos trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Ser\u00e1n capaces de comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social  como ciudad\u00e1ns e como profesionais."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da sua profesi\u00f3n e para o aprendizaxe \u00f3 longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos conceptuais."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de la conducta anormal"}, {"subtema": "Incidencia e prevalencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Profesor Juan Carlos Fern\u00e1ndez"}, {"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 Psicopatolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e concepto."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas"}, {"subtema": "Teor\u00eda de la mente"}], "temas": [{"tema": "2. Trastorno del espectro autista"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e concepto"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas"}, {"subtema": "Guiones Sociales"}], "temas": [{"tema": "3. S\u00edndrome de Asperger"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e concepto"}, {"subtema": "Principales manifestaciones cl\u00ednicas"}], "temas": [{"tema": "4. Trastorno del Aprendizaje no Verbal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos conceptuales"}, {"subtema": "Principales manifestaciones cl\u00ednicas"}, {"subtema": "Perfil tradicional"}, {"subtema": "Nuevas aportaciones en el \u00e1rea del lenguaje"}, {"subtema": "Funcionamiento visoespacial y visoconstructivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. S\u00edndrome de Williams-Beuren"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Trastornos da linguaxe no atraso mental: S\u00edndrome de Down, S\u00edndrome de Williams, X fr\u00e1xil."}, {"subtema": "- Trastornos da linguaxe na deficiencia auditiva"}, {"subtema": "- Trastornos da linguaxe na deficiencia visual"}, {"subtema": "- Trastornos da linguaxe nos trastornos do espectro autista (TEA)"}, {"subtema": "- Trastornos da linguaxe en nenos prematuros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Profesor Miguel P\u00e9rez Pereira"}, {"tema": "1. Trastornos no desenvolvemento da linguaxe asociados a outros trastornos:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos fonol\u00f3xicos de simplificaci\u00f3n da fala"}, {"subtema": "Dificultades de producci\u00f3n mais frecuentes"}], "temas": [{"tema": "2. Trastorno fonol\u00f3xico-Dislalia."}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Los objetivos de esta materia se pueden resumir en los seguintes: - Situar las dificultades del desarrollo del lenguaje en un marco psicoling\u00fc\u00edstico y evolutivo m\u00e1s amplio. - Proporcionar un conocimiento de las principales caracter\u00edsticas de los diferentes trastornos del desarrollo del lenguaje en los ni\u00f1os. - Comprender o significado disciplinar da psicopatolox\u00eda no contexto curricular da logopedia. - Adquirir e dominar os elementos terminol\u00f3xicos e os recursos instrumentais precisos para o reco\u00f1ecemento, descrici\u00f3n e explicaci\u00f3n dos principais trastornos psicol\u00f3xicos que cursan con alteraci\u00f3ns da linguaxe e comunicaci\u00f3n. - Promover actitudes de solidariedade, respecto e apoio cara \u00e1s persoas con trastornos psicol\u00f3xicos. - Desarrollar actitudes de sensibilizaci\u00f3n cara ao traballo en equipo", "nombre_asignatura": "Psicopatolox\u00eda da linguaxe e trastornos no desenvolvemento da linguaxe e a comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652498048"}}
{"codigo": "652498048", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Os estudiantes saber\u00e1n aplicar os modelos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n empregados na avaliaci\u00f3n da linguaxe oral.."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n levar a cabo a avaliaci\u00f3n de trastornos espec\u00edficos da linguaxe oral, tales como as disartrias, alteraci\u00f3ns da linguaxe no envellecemento e trastornos dexenerativos, as alteraci\u00f3ns da linguaxe en enfermedades mentais, trastornos do espectro autista, etc."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Os alumnos ser\u00e1n capaces de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3tesis e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n acceder, seleccionar e xestionar as fontes de informaci\u00f3n relevantes para a pr\u00e1ctica profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Os estudiantes poder\u00e1n comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Os estudiantes ser\u00e1n capaces de tomar decisi\u00f3ns con autonom\u00eda e responsabilidade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Os alumnos/as saber\u00e1n utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da sua profesi\u00f3n e para o aprendizaxe \u00f3 longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Os estudiantes valorar\u00e1n a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". Caracter\u00edsticas y par\u00e1metros ac\u00fasticos de la voz."}, {"subtema": ". Principales errores para el uso incorrecto de la voz."}, {"subtema": ". Valoraci\u00f3n vocal: anamnesis y exploraci\u00f3n de la voz."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: La voz normal y patol\u00f3gica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Aspectos cl\u00ednicos, etiolog\u00edas y tipos principales."}, {"subtema": ". Tratamiento vocal: Recursos y principios de terapia vocal."}, {"subtema": ". Medidas de Higiene vocal."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Disfon\u00edas profesionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Errores del sistema respiratorio."}, {"subtema": ". Errores del sistema de fonaci\u00f3n."}, {"subtema": ". Errores del sistema de resonancia y articulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: T\u00e9cnica vocal: Pr\u00e1ctica de errores hiperfuncionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Lenguaje corporal."}, {"subtema": ". Voz."}, {"subtema": ". Dicci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4:T\u00e9cnicas para mejorar la exposici\u00f3n oral de los Trabajos Fin de M\u00e1ster."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Con el aprendizaje de esta asignatura, el alumno estar\u00e1 capacitado para conocer las principales medidas de higiene y t\u00e9cnica vocal.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnica e Hixiene Vocal para o Uso Correcto da Voz", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Interuniversitario en Estudos Avanzados sobre a Linguaxe, a Comunicaci\u00f3n e as s\u00faas Patolox\u00edas (plan 2015)", "profesores": [{"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652498&assignatura=652498048&any_academic=2018_19"}
