{"index": {"_id": "652411331"}}
{"codigo": "652411331", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar, no marco da programaci\u00f3n did\u00e1ctica establecida para o conxunto dos nenos e das nenas do centro, planos de traballo individualizados."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de facer un seguimento dos planos de traballo individualizado ao introducir axustes progresivos nos obxectivos da intervenci\u00f3n e ao adecuar os m\u00e9todos e pautas que se seguir\u00e1n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos contidos que se van ensinar, e comprender a s\u00faa singularidade epistemol\u00f3xica, a s\u00faa especificidade e a s\u00faa did\u00e1ctica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para organizar o ensino, no marco dos paradigmas epistemol\u00f3xicos das \u00e1reas, utilizando de forma integrada os saberes disciplinares, transversais e multidisciplinares adecuados ao nivel educativo correspondente."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e doutros costumes."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A singularidade da Pedagox\u00eda relixiosa"}, {"subtema": "1.2 Un modelo: o Deus pedagogo."}, {"subtema": "1.3 A evoluci\u00f3n relixiosa e moral do neno"}, {"subtema": "1.4 Interacci\u00f3n do contexto sociocultural e o ensino relixioso escolar (ERE)."}, {"subtema": "1.5 Did\u00e1ctica dos contidos b\u00edblicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Psicopedagox\u00eda da Relixi\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A educaci\u00f3n e a escola integradora."}, {"subtema": "2.2 O lugar do ERE na escola. Lexitimidade."}, {"subtema": "2.3 Identidade e dificultades do ERE."}, {"subtema": "2.4 O profesor de relixi\u00f3n. Identidade cristi\u00e1. A lexislaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. ERE: O ensino relixioso escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A competencia relixiosa e espiritual"}, {"subtema": "3.2 O Curr\u00edculo de Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica na Educaci\u00f3n Infantil na lexislaci\u00f3n educativa vixente"}, {"subtema": "3.2.1 Obxectivos xerais."}, {"subtema": "3.2.2 Bloques de contido."}, {"subtema": "3.2.3 Materiais e recursos did\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.2.4 Criterios de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. O Curr\u00edculo da \u00e1rea de Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica en clave de competencias"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Materiais e recursos dispo\u00f1ibles e necesarios."}, {"subtema": "4.2 Programaci\u00f3n de Aula no ERE"}, {"subtema": "4.2.1 Metodolox\u00eda para a elaboraci\u00f3n de programaci\u00f3n de aula. T\u00e9cnicas. Modelos."}, {"subtema": "4.2.2 Elaboraci\u00f3n de Unidades Did\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Opci\u00f3ns metodol\u00f3xicas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura, igual que Relixion.1 e Historia das Relixions forman parte do conxunto de asignaturas de Did. da Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica, do Plano de Estudos agora extinto das Titulaci\u00f3ns de Mestre. Asignatura sen docencia. Para acceder aos contidos e preparar o exame c\u00f3mpre po\u00f1erse en contacto co profesor.", "nombre_asignatura": "Relixi\u00f3n 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411331&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411306"}}
{"codigo": "652411306", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos psicol\u00f3xicos, ling\u00fc\u00edsticos e sociais das diferentes capacidades comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de analizar os distintos contextos de escolarizaci\u00f3n para poder ofrecer diferentes respostas en funci\u00f3n das distintas condici\u00f3ns persoais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, facilitar e intervir cos distintos sistemas alternativos e aumentativos da comunicaci\u00f3n que contrib\u00faan a melloraras condici\u00f3ns de aprendizaxe e a calidade da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Establecer os obxectivos e as etapas dos tratamentos educativos que aplica aos problemas relacionados coa comunicaci\u00f3n e a linguaxe."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar os tratamentos educativos aos problemas da comunicaci\u00f3n e da linguaxe cos m\u00e9todos, as t\u00e9cnicas e os recursos mais eficaces e adecuados."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover, cooperar e colaborar eficaz e activamente cos equipos de apoio do centro e da comunidade, especialmente cos departamentos ou cos equipos de orientaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar, no marco da programaci\u00f3n did\u00e1ctica establecida para o conxunto dos nenos e das nenas do centro, planos de traballo individualizados."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Mostrar unha actitude de valoraci\u00f3n e de respecto \u00e1 diversidade do alumnado, calquera que foren as condici\u00f3ns deste, e promover esa mesma actitude entre aqueles con quen se traballar m\u00e1is directamente."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Participar eficazmente en procesos de mellora escolar dirixidos a introducir innovaci\u00f3ns que promovan unha mellor resposta educativa \u00e1 diversidade do alumnado."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e doutros costumes."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Clarificaci\u00f3n terminol\u00f3gica. Sobre \u00c9tica y Moral.  \u00bfQu\u00e9 es la \u00c9tica? \u00bfQu\u00e9 es la Moral?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- El car\u00e1cter espec\u00edfico del comportamiento moral. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y religi\u00f3n. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y derecho. Sobre la relaci\u00f3n entre normas morales y normas puramente sociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.- La \u00c9tica y la educaci\u00f3n: Educaci\u00f3n \u00e9tica y educaci\u00f3n c\u00edvico-social. Educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n. Sobre la necesidad de uso del t\u00e9rmino \u201ceducaci\u00f3n moral\u201c."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: CUESTIONES DE INTRODUCCI\u00d3N:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4.- Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de las teor\u00edas del desarrollo moral (\u00abmoral development\u00bb). Conceptos y corrientes fundamentales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.- Jean Piaget: la constituci\u00f3n definitiva del &quot;desarrollo moral&quot; como objeto de estudio cient\u00edfico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- Lawrence Kohlberg: la ampliaci\u00f3n y desarrollo actuales de la teor\u00eda de Piaget."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: TEOR\u00cdA DE LA EDUCACI\u00d3N MORAL:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n \u00c9tica e C\u00edvico Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411305"}}
{"codigo": "652411305", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. An\u00e1lise dos aspectos did\u00e1cticos e organizativos da E.E. nos centros do noso entorno: unha reflexi\u00f3n desde o practicum."}, {"subtema": "2. Do d\u00e9ficit \u00e1s necesidades educativas especiais."}, {"subtema": "3 Dificultades de linguaxes no S\u00edndrome de Down. Aspectos educativos"}, {"subtema": "4. Dificultades de linguaxe na Par\u00e1lise cerebral. Aspectos educativos"}, {"subtema": "5. Dificultades de linguaxe nos trastornos auditivos. Aspectos educativos"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico 1. Did\u00e1ctica da resposta educativa \u00e1 diversidade na esfera da linguaxe"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. Evoluci\u00f3n da resposta organizativa \u00e1 diversidade Segregaci\u00f3n/ A integraci\u00f3n/inclusi\u00f3n"}, {"subtema": "7. Apoio \u00e1 linguaxe desde a perspectiva curricular."}, {"subtema": "8. A organizaci\u00f3n dos apoios \u00e1 diversidade no centro escolar."}, {"subtema": "9. A familia como colaboradora na estimulaci\u00f3n da linguaxe."}, {"subtema": "Metodolox\u00eda Did\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico 2. Organizaci\u00f3n da resposta educativa \u00e1 diversidade"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n Especial: Aspectos Did\u00e1ct. e Organizativo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411303"}}
{"codigo": "652411303", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411304"}}
{"codigo": "652411304", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Trat. Educ. dos Transtornos da Audici\u00f3n e Linguaxe II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411310"}}
{"codigo": "652411310", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 21.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411302"}}
{"codigo": "652411302", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de acometer, directa ou en colaboraci\u00f3n co resto do profesorado, a planificaci\u00f3n, o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n dunha resposta educativa de calidade para o alumnado con dificultades comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, facilitar e intervir cos distintos sistemas alternativos e aumentativos da comunicaci\u00f3n que contrib\u00faan a melloraras condici\u00f3ns de aprendizaxe e a calidade da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Participar eficazmente en procesos de mellora escolar dirixidos a introducir innovaci\u00f3ns que promovan unha mellor resposta educativa \u00e1 diversidade do alumnado."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Procurar informaci\u00f3n acerca de recursos existentes na comunidade que poidan actuar como apoios indirectos \u00e1 tarefa educativa."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para analizar criticamente as concepci\u00f3ns da educaci\u00f3n procedentes da investigaci\u00f3n, as\u00ed como as propostas curriculares da Administraci\u00f3n Educativa."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e desenvolver proxectos educativos e unidades de programaci\u00f3n que permitan adaptar o curr\u00edculo ao contexto sociocultural."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver estratexias que promovan a aprendizaxe aut\u00f3noma e cooperativa do alumnado."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para organizar o ensino, no marco dos paradigmas epistemol\u00f3xicos das \u00e1reas, utilizando de forma integrada os saberes disciplinares, transversais e multidisciplinares adecuados ao nivel educativo correspondente."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para preparar, seleccionar, constru\u00edr e utilizar materiais did\u00e1cticos espec\u00edficos, incorporando adecuadamente as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Participar en proxectos de innovaci\u00f3n relacionados co ensino e a aprendizaxe que permitan introducir propostas encami\u00f1adas \u00e1 mellora da calidade educativa."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade de relaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n e cooperaci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade de desenvolvemento profesional continuo, mediante a reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade da procura e do manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para entender a calidade  como un proceso de mellora continua, empregando indicadores para avaliar o seu progreso e os seus resultados."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e caracter\u00edsticas das TIC."}, {"subtema": "1.2. Mitos asociados as TIC."}, {"subtema": "1.3. A sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As TIC na globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural."}, {"subtema": "1.5. As desigualdades sociais e a fenda dixital."}, {"subtema": "1.6. O papel liberador ou opresor das TIC."}, {"subtema": "1.7. Os retos da educaci\u00f3n ante as TIC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Sociedade, tecnolox\u00eda e educaci\u00f3n: as TIC na sociedade da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O desenvolvemento da tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}, {"subtema": "2.2. O enfoque da tecnolox\u00eda educativa desde unha perspectiva multidisciplinar e cr\u00edtica das ciencias sociais."}, {"subtema": "2.3. A tecnolox\u00eda educativa en Espa\u00f1a, Europa e no mundo."}, {"subtema": "2.4. A investigaci\u00f3n sobre as TIC en educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: A tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Socializaci\u00f3n e aprendizaxe con medios e tecnolox\u00edas en contextos educativos."}, {"subtema": "3.2. Recursos educativos e materiais did\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.3. Os medios impresos."}, {"subtema": "3.4. Os medios audiovisuais."}, {"subtema": "3.5. Os medios dixitais."}, {"subtema": "3.6. O dese\u00f1o, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de recursos educativos e materiais did\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Os medios na educaci\u00f3n: materiais did\u00e1cticos, recursos educativos e TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.As TIC nos procesos de dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo."}, {"subtema": "4.2. O profesorado ante a integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.3. A organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.4. Boas pr\u00e1cticas para integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.5. Modelos e niveis de integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: A integraci\u00f3n das TIC na educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O ensino con tecnolog\u00edas dixitais."}, {"subtema": "5.2. A selecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos distintos recursos, aplicaci\u00f3ns e servicios de internet no \u00e1mbito educativo."}, {"subtema": "5.3. A web 2.0: an\u00e1lise das s\u00faas posibilidades educativas e creaci\u00f3n de recursos na rede."}, {"subtema": "5.4. O elearning e os entornos virtuais de aprendizaxe."}, {"subtema": "5.5. Os entonos de traballo colaborativo."}, {"subtema": "5.6. As redes sociais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V: Internet e educaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n forma parte do plan de estudios da diplomatura de Mestre especialista en Audici\u00f3n e Linguaxe. Imp\u00e1rtese no \u00faltimo curso e \u00e9 unha materia troncal de 4.5 cr\u00e9ditos, 3 te\u00f3ricos e 1.5 pr\u00e1cticos, o que equivale no Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos a aproximadamente 3.5 cr\u00e9ditos que representan o redor de 87 horas de traballo do estudante. Os descritores desta materia son os seguintes: Recursos did\u00e1cticos e novas tecnolox\u00edas: utilizaci\u00f3n nas s\u00faas distintas aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas, organizativas e administrativas. Utilizaci\u00f3n dos principais instrumentos inform\u00e1ticos e audiovisuais. Os estudios conducentes ao t\u00edtulo de Mestre especialista en Audici\u00f3n e Linguaxe te\u00f1en como principal fin dotar aos futuros mestres das competencias necesarias para desenvolver a actividade docente nos niveis correspondentes do sistema educativo integrando os aspectos b\u00e1sicos con aquelas competencias que de forma espec\u00edfica permitir\u00e1n aos futuros mestres desenvolver unha actividade docente encami\u00f1ada ao desenrolo das capacidades relacionadas co desenvolvemento da linguaxe e da comunicaci\u00f3n. Entre as funci\u00f3ns centrais na actividade docente est\u00e1 o dese\u00f1o e desenvolvemento dun curriculum que permita tanto o desenrolo integral dos nenos e nenas destas idades como o desenrolo mais espec\u00edfico das s\u00faas capacidades ling\u00fc\u00edstico-comunicativas mediante a educaci\u00f3n a trav\u00e9s e que, ademais, responda a unha serie de principios xerais relacionados cunha educaci\u00f3n democr\u00e1tica, inclusiva e preocupada pola xustiza social. Como elementos clave do curriculum sobre o que o futuro mestre deber\u00e1 tomar decisi\u00f3ns est\u00e1n os medios e recursos did\u00e1cticos que permitir\u00e1n o traballo dos contidos do curriculum e contribuir\u00e1n a consecuci\u00f3n dos fins educativos buscados. A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n dotar\u00e1 aos futuros mestres coas competencias necesarias para poder analizar, avaliar, seleccionar, utilizar e crear recursos baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n. As novas tecnolox\u00edas ofrecen o futuro mestre de Audici\u00f3n e Linguaxe innumerables posibilidades para a busca de informaci\u00f3n e recursos para as s\u00faas clases, para a organizaci\u00f3n e creaci\u00f3n dos seus propios recursos, para a comunicaci\u00f3n con outros docentes e persoas interesadas no seu mesmo campo de traballo, para a s\u00faa constante formaci\u00f3n e para a investigaci\u00f3n da s\u00faa propia pr\u00e1ctica. Na sociedade actual, definida como sociedade da informaci\u00f3n, a xeraci\u00f3n, procesamento, manipulaci\u00f3n e transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n grazas as TIC son agora as actividades centrais e as principais fontes de produtividade e poder. A escola debe responder aos avances tecnol\u00f3xicos tendo en conta que a mera introduci\u00f3n das novas tecnolox\u00edas no curriculum non implica a mellora da calidade da educaci\u00f3n, sendo posible seguir reproducindo formas tradicionais de ensinanza pero con novos medios. \u00c9 por isto necesario unha reflexi\u00f3n previa sobre os fins buscados, os cales deber\u00e1n buscar formar a futuros cidad\u00e1ns con capacidade para a analizar de forma cr\u00edtica a informaci\u00f3n transmitida a trav\u00e9s das TIC, con capacidade para crear informaci\u00f3n mediante as TIC, con capacidade para aprender a aprender e comprometidos coa defensa da xustiza social. Dende unha postura cr\u00edtica ante as novas tecnolox\u00edas o docente deber\u00e1, por unha banda, guiar o estudante na s\u00faa construci\u00f3n do co\u00f1ecemento, contribu\u00edndo a s\u00faa vez a que se converta en int\u00e9rprete cr\u00edtico dese co\u00f1ecemento. Ademais o docente deber\u00e1 ser consciente da non neutralidade da tecnolox\u00eda e dos intereses que se atopan tras todo avance tecnol\u00f3xico, analizando o papel das novas tecnolox\u00edas no aumento ou diminuci\u00f3n das desigualdades sociais, etc. Por outra banda o docente deber\u00e1 utilizar estes recursos tecnol\u00f3xicos para favorecer a investigaci\u00f3n da s\u00faa propia pr\u00e1ctica levando a cabo procesos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que favorezan a mellora da s\u00faa labor docente. A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n asignada a \u00e1rea de Did\u00e1ctica e Organizaci\u00f3n Escolar relaci\u00f3nase con outras materias do plan de estudios da diplomatura de Mestre especialista en Audici\u00f3n e Linguaxe como poden ser Did\u00e1ctica Xeral, Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n, Teor\u00edas e instituci\u00f3ns contempor\u00e1neas de educaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n do centro escolar as\u00ed como aquelas que se centran de maneira espec\u00edfica no diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n educativa sobre dos trastornos da audici\u00f3n e da linguaxe.", "nombre_asignatura": "Novas Tecnolox\u00edas Aplicadas a Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411301"}}
{"codigo": "652411301", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de avaliar a competencia curricular nas distintas \u00e1reas relacionadas coa comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de determinar as necesidades ling\u00fc\u00edstico-comunicativas dos distintos alumnos ou grupos de alumnos, definindo \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n prioritarios, as\u00ed como o grao e a duraci\u00f3n das intervenci\u00f3ns a nivel comunicativo, as axudas e os apoios requiridos para promover a aprendizaxe dos contidos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de acometer, directa ou en colaboraci\u00f3n co resto do profesorado, a planificaci\u00f3n, o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n dunha resposta educativa de calidade para o alumnado con dificultades comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer, facilitar e intervir cos distintos sistemas alternativos e aumentativos da comunicaci\u00f3n que contrib\u00faan a melloraras condici\u00f3ns de aprendizaxe e a calidade da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Establecer os obxectivos e as etapas dos tratamentos educativos que aplica aos problemas relacionados coa comunicaci\u00f3n e a linguaxe."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar os tratamentos educativos aos problemas da comunicaci\u00f3n e da linguaxe cos m\u00e9todos, as t\u00e9cnicas e os recursos mais eficaces e adecuados."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Detectar e analizar as posibles barreiras f\u00edsicas para a aprendizaxe e a participaci\u00f3n do alumnado no contorno do centro e nas s\u00faas instalaci\u00f3ns, as\u00ed como no seu contexto."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Participar eficazmente en procesos de mellora escolar dirixidos a introducir innovaci\u00f3ns que promovan unha mellor resposta educativa \u00e1 diversidade do alumnado."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Traballar colaboradora e cooperativamente co resto do profesorado, cos servizos psicopedag\u00f3xicos e de orientaci\u00f3n familiar, e promover a mellor resposta educativa posible para cada caso."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para reco\u00f1ecer e respectar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para preparar, seleccionar, constru\u00edr e utilizar materiais did\u00e1cticos espec\u00edficos, incorporando adecuadamente as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Necesidades educativas especiales en los alumnos con discapacidades cong\u00e9nitas."}, {"subtema": "Los Sistemas Alternativos de Comunicaci\u00f3n como respuesta educativa: acceso al curr\u00edculum y acceso a la comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa (CAA) como respuesta educativa a las necesidades educativas especiales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas Alternativos y Aumentativos Asistidos."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los s\u00edmbolos. De los objetos a la escritura como sistema de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Medios de indicaci\u00f3n de los s\u00edmbolos asistidos."}, {"subtema": "Medios de transmisi\u00f3n: ayudas t\u00e9cnicas de baja y alta tecnolog\u00eda. Accesos."}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa Asistida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas Alternativos y Aumentativos No Asistidos."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los sistemas gestuales. De los gestos de uso com\u00fan a los lenguajes codificados gestuales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n Aumentativa y Alternativa No Asistida."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Modelo de Participaci\u00f3n."}, {"subtema": "Eliminaci\u00f3n de barreras de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la competencia curricular por medio de los sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa."}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3n de materiales para la participaci\u00f3n en la escuela y de unidades did\u00e1cticas."}, {"subtema": "Estrategias de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "Programas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa: Comunicaci\u00f3n total-Habla Signada de B. Schaeffer; Comunicaci\u00f3n Bimodal; PECS; ELA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El proceso de valoraci\u00f3n-intervenci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura es una materia troncal anual que se ocupa de dotar al futuro maestro de las herramientas necesarias para facilitar el acceso al curriculum y a la comunicaci\u00f3n al alumno con necesidades educativas especiales sin habla o con trastorno severo del habla por discapacidades cong\u00e9nitas. El uso de sistemas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa basadas en s\u00edmbolos gr\u00e1ficos \u2013SPC, BLISS, PIC, OT. etc., signos manuales, y del uso de opciones de alta y baja tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n junto con programas especiales para la comunicaci\u00f3n y la escritura ser\u00e1n las herramientas b\u00e1sicas para la integraci\u00f3n del alumno con las dificultades comunicativas.", "nombre_asignatura": "Sistemas Alternativos de Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652411307"}}
{"codigo": "652411307", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos psicol\u00f3xicos, ling\u00fc\u00edsticos e sociais das diferentes capacidades comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de analizar os distintos contextos de escolarizaci\u00f3n para poder ofrecer diferentes respostas en funci\u00f3n das distintas condici\u00f3ns persoais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de avaliar a competencia curricular nas distintas \u00e1reas relacionadas coa comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n precisa dos niveis de competencia persoal do alumnado naqueles \u00e1mbitos do seu desenvolvemento psicosocial que poidan estar na orixe das s\u00faas dificultades comunicativo ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de determinar as necesidades ling\u00fc\u00edstico-comunicativas dos distintos alumnos ou grupos de alumnos, definindo \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n prioritarios, as\u00ed como o grao e a duraci\u00f3n das intervenci\u00f3ns a nivel comunicativo, as axudas e os apoios requiridos para promover a aprendizaxe dos contidos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de acometer, directa ou en colaboraci\u00f3n co resto do profesorado, a planificaci\u00f3n, o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n dunha resposta educativa de calidade para o alumnado con dificultades comunicativo-ling\u00fc\u00edsticas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Establecer os obxectivos e as etapas dos tratamentos educativos que aplica aos problemas relacionados coa comunicaci\u00f3n e a linguaxe."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aplicar os tratamentos educativos aos problemas da comunicaci\u00f3n e da linguaxe cos m\u00e9todos, as t\u00e9cnicas e os recursos mais eficaces e adecuados."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de promover o desenvolvemento e a aprendizaxe ao longo dos per\u00edodos da educaci\u00f3n infantil e primaria."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Promover, cooperar e colaborar eficaz e activamente cos equipos de apoio do centro e da comunidade, especialmente cos departamentos ou cos equipos de orientaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar, no marco da programaci\u00f3n did\u00e1ctica establecida para o conxunto dos nenos e das nenas do centro, planos de traballo individualizados."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de facer un seguimento dos planos de traballo individualizado ao introducir axustes progresivos nos obxectivos da intervenci\u00f3n e ao adecuar os m\u00e9todos e pautas que se seguir\u00e1n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Mostrar unha actitude de valoraci\u00f3n e de respecto \u00e1 diversidade do alumnado, calquera que foren as condici\u00f3ns deste, e promover esa mesma actitude entre aqueles con quen se traballar m\u00e1is directamente."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Participar eficazmente en procesos de mellora escolar dirixidos a introducir innovaci\u00f3ns que promovan unha mellor resposta educativa \u00e1 diversidade do alumnado."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Procurar informaci\u00f3n acerca de recursos existentes na comunidade que poidan actuar como apoios indirectos \u00e1 tarefa educativa."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Traballar colaboradora e cooperativamente co resto do profesorado, cos servizos psicopedag\u00f3xicos e de orientaci\u00f3n familiar, e promover a mellor resposta educativa posible para cada caso."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidade para comprender a complexidade dos procesos educativos en xeral e dos procesos de ensino-aprendizaxe en particular (fins e funci\u00f3ns da educaci\u00f3n e do sistema educativo, teor\u00edas do desenvolvemento e da aprendizaxe, o contorno cultural e social e o \u00e1mbito institucional e organizativo da escola, o dese\u00f1o e os desenvolvemento do curr\u00edculo, o rol docente...)."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para reco\u00f1ecer e respectar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e desenvolver proxectos educativos e unidades de programaci\u00f3n que permitan adaptar o curr\u00edculo ao contexto sociocultural."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver estratexias que promovan a aprendizaxe aut\u00f3noma e cooperativa do alumnado."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para preparar, seleccionar, constru\u00edr e utilizar materiais did\u00e1cticos espec\u00edficos, incorporando adecuadamente as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade para utilizar a avaliaci\u00f3n como elemento regulador e promotor da mellora dos procesos de ensino-aprendizaxe e da propia formaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para realizar actividades educativas de apoio no marco dunha educaci\u00f3n inclusiva."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidade para desempe\u00f1ar a funci\u00f3n titorial, orientar os alumnos e os pais e coordinar a acci\u00f3n educativa referida ao seu grupo de alumnos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade de relaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n e cooperaci\u00f3n cos distintos sectores da comunidade educativa."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Ter unha imaxe realista de si mesmo, asumir responsabilidades e tomar decisi\u00f3ns fundamentadas."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Compromiso de potenciar o rendemento acad\u00e9mico dos alumnos e o seu progreso escolar, no marco dunha educaci\u00f3n integral."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para asumir a necesidade de desenvolvemento profesional continuo, mediante a reflexi\u00f3n sobre a propia pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas e tomar decisi\u00f3ns de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, autocr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Adaptaci\u00f3n \u00e1s novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Autonom\u00eda na aprendizaxe."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade da procura e do manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para entender a calidade  como un proceso de mellora continua, empregando indicadores para avaliar o seu progreso e os seus resultados."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para integrarse e comunicarse con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para se relacionar positivamente con outras persoas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades sociais para exercer o liderado na aula."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e do contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: LA COMPOSICION ESCRITA"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1: Conceptualizaci\u00f3n del proceso de escritura"}, {"tema": "Tema 2: Modelos explicativos"}, {"tema": "Tema 3: Dificultades en el aprendizaje de la lengua escrita"}, {"tema": "Tema 4: Evaluaci\u00f3n de las dificultades en la escritura"}, {"tema": "Tema 5: Tratamiento educativo de las dificultades en la  composici\u00f3n escrita."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Trat. Educ. dos Transt. da Lingaxe Oral e Escrita II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Audici\u00f3n e Linguaxe", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652411&assignatura=652411307&any_academic=2018_19"}
