{"index": {"_id": "652512216"}}
{"codigo": "652512216", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Valores para o s\u00e9culo XXI."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n cr\u00edtica \u00e1 educaci\u00f3n en valores."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n de cidad\u00e1ns  e cidad\u00e1s."}], "temas": [{"tema": "Educaci\u00f3n en valores para a cidadan\u00eda do s\u00e9culo XXI."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nero e igualdade no s\u00e9culo XXI."}, {"subtema": "A coeducaci\u00f3n como estratexia e como fin."}], "temas": [{"tema": "X\u00e9nero e igualdade: a coeducaci\u00f3n como proxecto en contextos socioeducativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O conflito nos centros."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n de conflitos."}, {"subtema": "Estratexias para a mediaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Cultura da mediaci\u00f3n: a convivencia como reto educativo."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Nesta materia trataremos as diferentes dimensi\u00f3ns que a formaci\u00f3n en valores pode abranguer no referido \u00e1 direccion de instituci\u00f3ns escolares e socioeducativas. Afondaremos en conceptos tales como a igualdade e o conflito e -a trav\u00e9s dunha metodolox\u00eda dial\u00f3xica- tentaremos posicionarnos como cidad\u00e1ns e cidad\u00e1s e como profesionales que pretenden ostentar un cargo directivo.", "nombre_asignatura": "Valores. igualdade e cultura da mediaci\u00f3n en contextos socioeducativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512216&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512213"}}
{"codigo": "652512213", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de establecer estratexias de liderado e empoderamento dos distintos axentes sociais que favorezan un clima institucional \u00f3ptimo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir destrezas para o diagn\u00f3stico de perf\u00eds competenciais id\u00f3neos dos equipos directivos, ofrecendo respostas axustadas a esa realidade."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Xesti\u00f3n de Recursos humanos: modelos organizacionales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Compo\u00f1entes da Comunidade Socioeducativa: instituci\u00f3ns p\u00fablicas e privadas."}, {"subtema": "2.1 Estudo especial dos compo\u00f1entes competenciais de cada perfil personal posible segundo a organizaci\u00f3n que se estude."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. O clima laboral."}, {"subtema": "3.1. Identificaci\u00f3n do clima laboral a trav\u00e9s de instrumentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Importancia da comunicaci\u00f3n interna e externa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Identificaci\u00f3n das necesidades de formaci\u00f3n dos compo\u00f1entes da Instituci\u00f3n."}, {"subtema": "5.1. Elaboraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de instrumentos de avaliaci\u00f3n de necesidades."}], "temas": [{"tema": "1. Modelos organizativos."}, {"tema": "2. Identificaci\u00f3n e diagn\u00f3stico de perf\u00eds competenciais dos elementos que constit\u00faen a organizaci\u00f3n."}, {"tema": "3. O clima ambiental e o clima laboral: o seu diagn\u00f3stico."}, {"tema": "4. A comunicaci\u00f3n interna e externa, estratexias para mellorala."}, {"tema": "5. Identificaci\u00f3n de necesidades formativas dos compo\u00f1entes da Instituci\u00f3n educativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Ao longo dos 4.5 cr\u00e9ditos afr\u00f3ntase a perspectiva xeral sobre Recursos Humanos e a s\u00faa xesti\u00f3n, a descrici\u00f3n de modelos organizacionais, os elementos da organizaci\u00f3n educativa, o diagn\u00f3stico dos seus perf\u00eds competenciais, a identificacion do clima laboral, a comunicaci\u00f3n externa e interna e a avaliaci\u00f3n de necesidades formativas dos compo\u00f1entes da organizaci\u00f3n. Cont\u00e9mplanse compo\u00f1entes te\u00f3ricos fundamentadores da pr\u00e1ctica. Espec\u00edficase o tipo organizacional das instituci\u00f3ns p\u00fablicas e das privadas. Na totalidade dos contidos incl\u00faense aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de recursos humanos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512212"}}
{"codigo": "652512212", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de innovar"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Competencias e est\u00e1ndares de formaci\u00f3n en TIC para directivos. Innovaci\u00f3n educativa e TIC."}, {"subtema": "Proopostas e proyectos innovadores en TIC para materias, ciclos, \u00e1reas e departamentos dos centros educativos"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas emerxentes e entornos virtuais para o desenvolvemento de proyectos educativos innovadores."}, {"subtema": "Colaboraci\u00f3n e dinamizaci\u00f3n de proyectos TIC innovadores e emprendedores. Cooperaci\u00f3n e participaci\u00f3n en diferentes sectores sociais e educativos."}, {"subtema": "Financiaciaci\u00f3n e planificaci\u00f3n das TIC nun centro educativo"}, {"subtema": "Formaci\u00f3n en rede de participaci\u00f3n do profesorado, dise\u00f1o de programas, entornos e recursos de formaci\u00f3n on line."}], "temas": [{"tema": "I.- Sociedade do Conocimiento e as TIC"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "II.- An\u00e1lise Proxectos TIC"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "III.- Proxectos TIC innovadores"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Desenvolvemento e an\u00e1lisse de proxectos para a integraci\u00f3n das TIC en propostas educativas diferentes, segundo o \u00e1mbito de intervenci\u00f3n educativa, e an\u00e1lise de propostas innovadoras xa existentes.", "nombre_asignatura": "Proxectos TIC para a innovaci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512207"}}
{"codigo": "652512207", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar plans estrat\u00e9xicos a nivel directivo e operativo para asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Dese\u00f1ar, analizar, seleccionar e aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n para desenvolver procesos de avaliaci\u00f3n de programas, servizos, estratexias e recursos de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinais) relacionados coas s\u00faas \u00e1reas de estudo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1-Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica e cultura participativa"}, {"subtema": "2-Metodolox\u00edas participativas da an\u00e1lise da realidade"}, {"subtema": "3-Formulaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do plan estrat\u00e9xico"}, {"subtema": "4-Orientaci\u00f3ns para a realizaci\u00f3n da memoria de pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Os contidos que se abordar\u00e1n nos diferentes destinos de pr\u00e1cticas estar\u00e1n b\u00e1sica e intimamente relacionados coa direcci\u00f3n, xesti\u00f3n e innovaci\u00f3n de instituci\u00f3ns escolares e socioeducativas  e os labores inherentes a eles."}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O pr\u00e1cticum do mestrado leva consigo 150h. de traballo, das que o 50% \u00e9 a realizar no centro (75h) e o outro 50% \u00e9 para traballar na memoria. Como norma xeral, o pr\u00e1cticum realizarase entre os meses de xaneiro e abril, \u00e9 sup\u00f3n como promedio 8h semanais, se ben pode adecuarse o horario \u00e1s necesidades e organizaci\u00f3n do centro. O prop\u00f3sito central da materia denominada Practicum non ser\u00e1 s\u00f3 po\u00f1er en relaci\u00f3n a formaci\u00f3n adquirida cos diferentes contextos profesionais propios do \u00e1mbito educativo ou socioeducativo do s\u00e9culo XXI, para facilitar que o estudantado tome conciencia dos aspectos b\u00e1sicos das pr\u00e1cticas profesionais. Tam\u00e9n se lle asignar\u00e1 un papel chave na formulaci\u00f3n de problemas e cuesti\u00f3ns importantes necesarias \u00e1 hora da investigaci\u00f3n, co obxecto de situar a pr\u00e1ctica profesional no centro ou instituci\u00f3n e como elemento para ter en conta na organizaci\u00f3n do curr\u00edculo. Tr\u00e1tase de que a reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica converta esa experiencia en fonte de aprendizaxe, incremente a capacidade de aprender con autonom\u00eda e potencie a aprendizaxe reflexiva para avanzar na construci\u00f3n do propio co\u00f1ecemento, tomar decisi\u00f3ns, innovar, buscar recursos e traballar en rede, competencias b\u00e1sicas nestre mestrado que responden \u00e1s esixencias da educaci\u00f3n do s\u00e9culo XXI. Polo tanto, este m\u00f3dulo profundiza na formaci\u00f3n para a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de centros educativos e equipamentos socioeducativos, a trav\u00e9s do desenvolvemento de compentecias espec\u00edficas e pr\u00e1cticas do liderazgo. Procurar\u00e1se adquirir unha visi\u00f3n de conxunto de desenvolvemento da direcci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas, as\u00ed como das labores inherentes nela", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}, {"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}, {"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "eva.espido.bello@udc.es", "nombre": "Espido Bello, Xosefa Eva"}, {"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}, {"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}, {"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}, {"email": "gustavo.perea@udc.es", "nombre": "Perea Vega, Gustavo Ariel"}, {"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}, {"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}, {"email": "javier.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Ferreiro, Javier Francisco"}, {"email": "ana.sanchez.bello@udc.es", "nombre": "Sanchez Bello, Ana"}, {"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}, {"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512208"}}
{"codigo": "652512208", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar plans estrat\u00e9xicos a nivel directivo e operativo para asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar os principios, modelos de excelencia e normas de xesti\u00f3n da calidade, aplicar os seus procedementos e redactar cartas de servizos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Dese\u00f1ar, analizar, seleccionar e aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n para desenvolver procesos de avaliaci\u00f3n de programas, servizos, estratexias e recursos de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de establecer estratexias de liderado e empoderamento dos distintos axentes sociais que favorezan un clima institucional \u00f3ptimo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de detectar axentes locais e as s\u00faas pol\u00edticas culturais e educativas activas as\u00ed como as s\u00faas pr\u00e1cticas m\u00e1is innovadoras."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir destrezas para o diagn\u00f3stico de perf\u00eds competenciais id\u00f3neos dos equipos directivos, ofrecendo respostas axustadas a esa realidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinais) relacionados coas s\u00faas \u00e1reas de estudo."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O Traballo Fin de Mestrado consistir\u00e1 na realizaci\u00f3n por parte do alumnado dun traballo de cuxo obxectivo final \u00e9 demostrar a suficiencia acad\u00e9mica para a obtenci\u00f3n do t\u00edtulo de Mestrado. Esta materia est\u00e1 dise\u00f1ada como estudo de profundizaci\u00f3n nalg\u00fan tema concreto dos tratados ao longo do Mestrado."}, {"subtema": "O estudante deber\u00e1 utilizar para isto o conxunto de habilidades, destrezas e actitudes adquiridas ao longo das ensinanzas, valor\u00e1ndose o progreso e resultado da aprendizaxe dos aspectos igualmente importantes: dun lado, a orientaci\u00f3n cient\u00edfica referida aos contidos e, doutro, a aprendizaxe das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n procura de informaci\u00f3n, selecci\u00f3n de lecturas, sistema de fichas, citas a p\u00e9 de p\u00e1xina, etc.)."}, {"subtema": "Asimismo valorarase a defensa p\u00fablica ante un Tribunal cualificado composto por Doctores."}, {"subtema": "Nesta exposici\u00f3n p\u00fablica, o alumno demostra as s\u00faas capacidades na expresi\u00f3n oral, na argumentaci\u00f3n e capacidade de respuesta \u00e1s cuesti\u00f3ns plantexadas polo tribunal avaliador as\u00ed como das competencias espec\u00edficas sinaladas no seu apartado correspondente."}, {"subtema": "Cada alumno ter\u00e1 un titor que dirixir\u00e1 o proceso e o asesorar\u00e1 no seu desenvolvemento."}, {"subtema": "O traballo de fin de mestrado computar\u00e1 6 cr\u00e9ditos ECTS, que corresponder\u00e1n, en exclusiva, ao traballo personal do alumno."}], "temas": [{"tema": "Procedemento para a elecci\u00f3n de temas:"}, {"tema": "1-O profesorado presentar\u00e1 unha proposta de temas ou li\u00f1as para o TFM. Esas li\u00f1as ser\u00e1n publicadas na p\u00e1xina web do mestrado"}, {"tema": "2-Ao comezo das clases o alumnado/a ter\u00e1 ese listado de temas ou li\u00f1as"}, {"tema": "3-Durante o primeiro mes de clases o alumnado/a, coa lista de temas, porase en contacto co profesor/a para acordar a direcci\u00f3n do TFM (lembrar que un profesor/a non pode dirixir m\u00e1is de dous TFM)."}, {"tema": "4-o alumnado/a deber\u00e1 elaborar unha proposta de proxecto. Esta proposta debe presentarase nos prazos que faga p\u00fablica a Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica e dirixiranse ao Coordinador do Mestrado. Unha vez aprobado pola Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica publicarase unha lista cos alumnos/as, o/a titor/a e o t\u00edtulo do Proxecto aprobado."}, {"tema": "5-A comisi\u00f3n acad\u00e9mica aprobar\u00e1 as datas tanto de preisncripci\u00f3n dos TFM, como tribunais dos TFM. Dita informaci\u00f3n aparecer\u00e1 no taboleiro do mestrado, p\u00e1xina web e a trav\u00e9s do correo electr\u00f3nico ao profesorado director dos TFM."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O Traballo de Fin de M\u00e1ster \u00e9 unha materia obrligatoria do Plan de Estudos, de 6 cr\u00e9ditos e supo\u00f3n a realizaci\u00f3n por parte do alumnado dun proxecto, memoria o estudo, no que aplique e desenvolva os co\u00f1ecementos adquiridos no M\u00e1ster. O Traballo deber\u00e1 estar orientado \u00e1 aplicaci\u00f3n das competencias asociadas \u00e1 titulaci\u00f3n. Para poder presentar o TFM o estudante deber\u00e1 ter aprobado o 60% dos cr\u00e9ditos, entre elos incluir\u00e1nse os de car\u00e1cter obrigatorio. O TFM consistir\u00e1 nun proxecto innovador, persoal e original sobre tem\u00e1ticas relacionadas co programa do M\u00e1ster. O alumnado presentar\u00e1lo ante un tribunal do M\u00e1ster e deber\u00e1 ir avaliado obrigatoriamente por o/a tutor/a do traballo.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de mestrado (TFM)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}, {"email": "juan.j.buenoa@udc.es", "nombre": "Bueno Aguilar, Juan Jose"}, {"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}, {"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}, {"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}, {"email": "jesus.miguel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Cantero, Jesus Miguel"}, {"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}, {"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512214"}}
{"codigo": "652512214", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. \u00c9tica aplicada ao \u00e1mbito socioeducativo"}, {"subtema": "1.2. Calidade \u00e9tica das organizaci\u00f3ns: tomar decisi\u00f3ns prudentes e moralmente xustas"}], "temas": [{"tema": "1. Xesti\u00f3n participativa de organizaci\u00f3ns inclusivas: dimensi\u00f3n \u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O dese\u00f1o da innovaci\u00f3n como proceso de mellora."}, {"subtema": "2.2. Relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e (des)igualdade nas  organizaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Perspectiva de x\u00e9nero e innovaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Xesti\u00f3n e innovaci\u00f3n en servizos sociais."}, {"subtema": "3.2. Xesti\u00f3n e innovaci\u00f3n no eido do envellecemento e a solidariedade interxeneracional."}, {"subtema": "3.3. Xesti\u00f3n e innovaci\u00f3n na educaci\u00f3n ambiental."}], "temas": [{"tema": "3. Dimensi\u00f3ns e \u00e1mbitos de xesti\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia, integrada na especializade da acci\u00f3n socioeducativa, est\u00e1 orientada a identificar as claves da innovaci\u00f3n, concebida como un proceso de mellora. Farase especial fincap\u00e9 na dimensi\u00f3n \u00e9tica e pol\u00edtica da xesti\u00f3n, as\u00ed como nas relaci\u00f3ns de x\u00e9nero e (des)igualdade nas organizaci\u00f3ns. Partindo das culturas de traballo de diferentes \u00e1mbitos profesionais da Educaci\u00f3n Social (protecci\u00f3n e reeducaci\u00f3n de menores, envellecemento e programas interxeracionais, servizos sociais e comunitarios, educaci\u00f3n ambiental), propo\u00f1\u00e9monos reco\u00f1ecer aqueles elementos asociados \u00e1s \"boas pr\u00e1cticas\", que incidan especialmente na promoci\u00f3n de redes comunitarias de aprendizaxe e innovaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n e innovaci\u00f3n das instituci\u00f3ns socioeducativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}, {"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512214&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512217"}}
{"codigo": "652512217", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. A investigaci\u00f3n en ciencias sociais"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. Proxecto de investigaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "3. Informe de investigaci\u00f3n: estrutura e redacci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4. Presentaci\u00f3n e an\u00e1lise de proxectos e informes de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "narciso.de.gabriel@udc.es", "nombre": "Gabriel Fernandez, Narciso de"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia trata de iniciar \u00f3 estudantado na redacci\u00f3n de proxectos e informes de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito das ciencias sociais, o que implica abordar, ainda que de forma esquem\u00e1tica, a l\u00f3xica do proceso de investigaci\u00f3n neste campo de co\u00f1ecemento. A lectura de informes e a redacci\u00f3n de proxectos son os eixos que vertebran a din\u00e1mica de traballo.", "nombre_asignatura": "Proxectos e informes de investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "narciso.de.gabriel@udc.es", "nombre": "Gabriel Fernandez, Narciso de"}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}, {"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512217&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512215"}}
{"codigo": "652512215", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar plans estrat\u00e9xicos a nivel directivo e operativo para asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de establecer estratexias de liderado e empoderamento dos distintos axentes sociais que favorezan un clima institucional \u00f3ptimo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinais) relacionados coas s\u00faas \u00e1reas de estudo."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cidadan\u00eda e pol\u00edticas p\u00fablicas"}, {"subtema": "1.2. Participaci\u00f3n cidad\u00e1 e desenvolvemento comunitario"}, {"subtema": "1.3. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica: dimensi\u00f3n conceptual e eixes de desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "1. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica e cultura participativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. An\u00e1lise da realidade"}, {"subtema": "2.2. Formulaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do plan estrat\u00e9xico"}, {"subtema": "2.3. Modalidades de planificaci\u00f3n: plan de caso, marco l\u00f3xico, axenda 21, orzamentos participativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Metodolox\u00edas participaticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia, integrada na especialidade de Instituci\u00f3n Socieducativas, aborda as claves da Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica e a Cultura Participativa como eixes fundamentais das Pol\u00edticas P\u00fablicas no \u00e1mbito socieducativo. A gobernanza das instituci\u00f3ns socieducativas require profesionais que co\u00f1ezan os procesos de planificaci\u00f3n ( dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n ) e saiban determinar o seu car\u00e1cter estrat\u00e9xico introducindo en todos os elementos da planificaci\u00f3n a participaci\u00f3n da comunidade obxecto de atenci\u00f3n. Pretende igualmente dar a co\u00f1ecer Planes estrat\u00e9xicos relevantes en diferentes \u00e1mbitos socieducativos prestando especial interese ao seu compromiso coa igualdade, a normalizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, a sustentabilidade e convivencia interxeracional, entre outros valores asociados \u00e1 xustiza social e a convivencia.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica e cultura participativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}, {"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512215&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512218"}}
{"codigo": "652512218", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Dese\u00f1ar, analizar, seleccionar e aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n para desenvolver procesos de avaliaci\u00f3n de programas, servizos, estratexias e recursos de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que debe enfrontarse."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinais) relacionados coas s\u00faas \u00e1reas de estudo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Avaliaci\u00f3n de axentes de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Avaliaci\u00f3n de \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Avaliaci\u00f3n de proxectos de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema I-A avaliaci\u00f3n de axentes, \u00e1mbitos e proxectos socioeducativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. T\u00e9cnicas e an\u00e1lise da realidade de diagn\u00f3stico (an\u00e1lise documental, t\u00e9cnica parellas a rotaci\u00f3n caderno de campo; de brainstorming)"}, {"subtema": "2.2. T\u00e9cnicas para implantaci\u00f3n e seguimento de fase (construci\u00f3n dunha torre, observaci\u00f3n, debate en grupo, entrevista, prazas de arte)"}, {"subtema": "2.3. T\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n (t\u00e9cnica DAFO; lista de control; cuestionario t\u00e9cnico)"}], "temas": [{"tema": "Tema II- Procedementos, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de informes"}, {"subtema": "3.2. Organizaci\u00f3n e estrutura do informe"}, {"subtema": "3.3. Redacci\u00f3n e criterios de valoraci\u00f3n do informe"}], "temas": [{"tema": "Tema III- Redacci\u00f3n e presentaci\u00f3n de informes de avaliaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A realidade socio-educativa do educador/a social \u00e9 complexa, diversa e dif\u00edcil de analizar, describir e interpretar, por iso \u00e9 necesario, que ao longo da s\u00faa formaci\u00f3n acad\u00e9mica, adquira unha serie de competencias que lle permitan desenvolver a s\u00faa posterior actividade profesional. Por tal circunstancia, a aprendizaxe e aplicaci\u00f3n de diversas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n, que se planifican nesta materia, permitir\u00e1 nun futuro ao educador social seleccionar a m\u00e1is adecuada para solucionar os problemas que se encontrar\u00e1 no seu pr\u00f3ximo \u00e1mbito laboral. Sen esquecer que o/a educador/a social dentro do seu \u00e1mbito laboral ter\u00e1 que investigar para poder achegar posibles soluci\u00f3ns que melloren o contexto no que se desenvolva a s\u00faa actividade laboral. A diversidade de concepci\u00f3ns epistemol\u00f3xicas aplicables \u00e1s distintas situaci\u00f3ns sociais ser\u00e1 fonte de informaci\u00f3n para o/a investigador/a social, permit\u00edndolle determinar cal \u00e9 a m\u00e1is adecuada para solucionar o problema ao que se enfronta. Non se pretende establecer unha prelaci\u00f3n ou unha orde de importancia entre os variados modos de investigaci\u00f3n, sen\u00f3n que \u00e9 o problema de investigaci\u00f3n o que determinar\u00e1 a elecci\u00f3n dunha metodolox\u00eda ou outra, facendo dela a m\u00e1is v\u00e1lida para este tipo de problema. Toda isto non ten sentido se non nos preguntamos e respondemos \u00e1 pregunta: que queremos conseguir. Son moitos os instrumentos que podemos utilizar para obter datos e, por elo, \u00e9 necesario ter co\u00f1ecemento do amplo abano de posibilidades. Un bo/oa profesional ser\u00e1 aquel/a que saiba optar, en cada circunstancia, polas t\u00e9cnicas e instrumentos que mellor se adapten \u00e1 situaci\u00f3n. Por iso, \u00e9 necesario afondar no co\u00f1ecemento e no dominio das distintas ferramentas que temos \u00e1 nosa disposici\u00f3n. As\u00ed nesta materia se ir\u00e1 analizando as principais t\u00e9cnicas e instrumentos que poden ser aplicadas ao \u00e1mbito socioeducativo, indicando as s\u00faas caracter\u00edsticas fundamentais, as ventaxes e inconvenientes que presentan e as circunstancias ou momentos m\u00e1is adecuados para po\u00f1elas en pr\u00e1ctica.", "nombre_asignatura": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n de programas e servizos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512218&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512211"}}
{"codigo": "652512211", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de innovar"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que debe enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Teor\u00edas, modelos e fases da aprendizaxe e o desenvolvemento profesional."}, {"subtema": "-Perspectivas de an\u00e1lise da socializaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Formaci\u00f3n do profesorado: aprendizaxe e socializaci\u00f3n profesional docente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3ns e compo\u00f1entes do desenvolvemento profesional docente."}, {"subtema": "-Instituci\u00f3ns, plans e programas de formaci\u00f3n docente."}], "temas": [{"tema": "Conceptualizaci\u00f3n, estructuras e estratexias para o desenvolvemento profesional docente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Os centros educativos como instituci\u00f3ns que aprenden."}, {"subtema": "-Dimensi\u00f3ns dos centros escolares e procesos de cambio."}], "temas": [{"tema": "O centro educativo como comunidade de aprendizaxe: definici\u00f3n, principios e posibilidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Caracter\u00edsticas, dificultades  posibilidades das comunidades de aprendizaxe."}, {"subtema": "-O traballo colaborativo nas instituci\u00f3ns educativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento profesional e organizativo a trav\u00e9s das comunidades de aprendizaxe: fases e estrategias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O traballo colaborativo en entornos virtuais."}, {"subtema": "-Formaci\u00f3n a trav\u00e9s de sistemas innovadores: Moocs, PLE, e outros formatos de aprendizaxe en li\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Comunidades virtuais e aprendizaxe dixital."}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O curso versar\u00e1 en dos grandes bloques. O primeriro supon un acercamento a Formaci\u00f3n do profesorado e o desenvolvemento profesional onde se expondr\u00e1n aquelas instituci\u00f3ns, plans e programas de formaci\u00f3n docente. O segundo bloque comenza con una aproximaci\u00f3n a o centro educativo como comunidade de aprendizaxe, como instituci\u00f3ns que aprenden e que ofrecen o desenvolvemento profesional e organizativo baseado no traballo colaborativo entre diversas instituci\u00f3ns educativas. As Comunidades virtuais e o aprendizaxe dixital a trav\u00e9s de sistemas innovadores: Moocs, PLE, e outros formatos de aprendizaxe en li\u00f1a tam\u00e9n se acada nesta materia.", "nombre_asignatura": "Formaci\u00f3n docente e comunidades de aprendizaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "marta.prieto1@udc.es", "nombre": "Fernandez Prieto, Marta"}, {"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512209"}}
{"codigo": "652512209", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de innovar"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos mais amplos (ou multidisciplinais) relacionados coas s\u00faas \u00e1reas de estudo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estrutura e caracter\u00edsticas do curriculum nos distintos niveis do sistema educativo."}, {"subtema": "Significado das pol\u00edticas de comprensividade."}, {"subtema": "A descentralizaci\u00f3n e o control do curriculum."}], "temas": [{"tema": "Perspectiva e definici\u00f3n do proxecto educativo como documento de centro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proxecto educativo como se\u00f1a de identidade."}, {"subtema": "O proxecto educativo como proxecto de viaxe compatido."}, {"subtema": "O proxecto educativo e a s\u00faa coherencia interna e externa."}], "temas": [{"tema": "Finalidades do proxecto educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os compo\u00f1entes do proxecto educativo"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre o proxecto educativo e o curriculum"}, {"subtema": "O proxecto educativo como toma de decisi\u00f3ns compartida e contextualizada."}], "temas": [{"tema": "Proceso de elaboraci\u00f3n do proxecto educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A participaci\u00f3n como ferramenta para a implementaci\u00f3n."}, {"subtema": "A reflexividade e a acci\u00f3n cr\u00edtica en educaci\u00f3n."}, {"subtema": "A investigaci\u00f3n-acci\u00f3n baseada na instituci\u00f3n escolar e o seguimento dos proxectos educativos."}, {"subtema": "A supervisi\u00f3n e a avaliaci\u00f3n como eixos do cambio."}], "temas": [{"tema": "Implementaci\u00f3n do proxecto educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A programaci\u00f3n, a implementaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n dun proxecto educativo como actividade reflexiva e cr\u00edtica, e como estratexia para a renovaci\u00f3n pedag\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "O proxecto educativo e o cambio sostible: promovendo a democracia, a xustiza e a inclusi\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de capacidades que permitan ao alumnado configurar un marco integrador e interrelacional da s\u00faa pr\u00e1ctica no \u00e1mbito do sistema educativo, a trav\u00e9s da adquisici\u00f3n do co\u00f1ecemento epistemol\u00f3xico da pedagox\u00eda e a did\u00e1ctica que sustentan a intervenci\u00f3n educativa. Partindo desta premisa b\u00e1sica ap\u00f3stase por unha pr\u00e1ctica baseada na utilizaci\u00f3n de recursos favorecedores do dese\u00f1o de Proxectos Educativos comprometidos coa optimizaci\u00f3n do proceso de ensino-aprendizaxe, da inclusi\u00f3n da diversidade que caracteriza o contexto educativo, e do desenvolvemento dunha sociedade xusta. Os principais temas e n\u00facleos de co\u00f1ecemento que se abordar\u00e1n est\u00e1n orientados ao dese\u00f1o de proxectos eductivos desde ao estudo e an\u00e1lise dos contextos escolar e social de referencia. A metodolox\u00eda de traballo na materia ser\u00e1 fundamentalmente activa, onde os estudantes ser\u00e1n os principais protagonistas das an\u00e1lises, dos debates e das propostas que se formulen a partires da documentaci\u00f3n de referencia.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de proxectos educativos de centro", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "rosa.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Garcia, Rosa Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512205"}}
{"codigo": "652512205", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Dese\u00f1ar, analizar, seleccionar e aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n para desenvolver procesos de avaliaci\u00f3n de programas, servizos, estratexias e recursos de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Proceso de planificaci\u00f3n da recollida de informaci\u00f3n: aspectos clave."}, {"subtema": "1.2. Responsable/s da recollida e grupo/s destinatario/s."}, {"subtema": "1.3. Momentos da recollida da informaci\u00f3n: inicial, procesual e/ou final."}, {"subtema": "1.4. A an\u00e1lise da informaci\u00f3n ao longo do proceso: programas inform\u00e1ticos para o tratamento da informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A recollida e a an\u00e1lise da informaci\u00f3n no proceso de planificaci\u00f3n e desenvolvemento da investigaci\u00f3n, avaliaci\u00f3ns e xesti\u00f3n dos programas e servizos socioeducativos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A selecci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recollida de informaci\u00f3n cuantitativa e cualitativa."}, {"subtema": "2.2. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de informaci\u00f3n cuantitativa (estat\u00edstica descriptiva e inferencial) e cualitativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. T\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Interpretaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos resultados"}, {"subtema": "3.2. A redacci\u00f3n e presentaci\u00f3n dos datos: o informe final."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n dos datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Na xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n das instituci\u00f3n se ten que traballar cun n\u00famero importante de datos que nos van a servir de fundamento para a toma de decisi\u00f3ns como xestores. Nesta materia se ver\u00e1 alg\u00fans deses datos, c\u00f3mo se recollen e c\u00f3mo se tratan.", "nombre_asignatura": "Tratamento da informaci\u00f3n na xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n das instituci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512210"}}
{"codigo": "652512210", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Dese\u00f1ar, analizar, seleccionar e aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n para desenvolver procesos de avaliaci\u00f3n de programas, servizos, estratexias e recursos de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "N\u00edveis de xustiza social e educativa de discursos, lexislaci\u00f3ns, propostas e recursos did\u00e1cticos desde o ponto das normativas derivadas das distintas convenci\u00f3ns dos Direitos Humanos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Os recursos did\u00e1cticos. O material curricular e a regulaci\u00f3n da pr\u00e1tica docente. A perspectiva tecnol\u00f3xica e o controle pol\u00edtico e relixioso atrav\u00e9s dos materiais curriculares"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Os materiais impresos e o Curriculum. O livro de texto no ensino: caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns. O livro de texto e a descualificaci\u00f3n do profesorado. Materiais curriculares alternativos: caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns. O profesorado como dese\u00f1ador de materiais: posibilidades e limitaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Incidencia dos recursos e materiais did\u00e1cticos na selecci\u00f3n cultural dos conte\u00fados curriculares."}, {"tema": ""}, {"tema": "Avaliaci\u00f3n e seleci\u00f3n de recursos e materiais did\u00e1cticos no marco do Proxecto Educativo das instituici\u00f3ns escolares e socioeducativas: orientaci\u00f3ns, crit\u00e9rios e instrumentos."}, {"tema": ""}, {"tema": "O funcionamiento en rede para a procura, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n de recursos e materiais did\u00e1cticos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Os Proxectos como eixos para o co\u00f1ecimento e emprego de materiais did\u00e1cticos e para a alfabetizaci\u00f3n multimedia"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Todo material co calificativo de educativo ou did\u00e1ctico incorpora concepci\u00f3ns de qu\u00e9 \u00e9 educar e de qu\u00e9 caracteriza a unha cidadan\u00eda educada, mais sen aludir claramente \u00e0 explicita-lo dun modo detallado. Concepci\u00f3ns que implican xuiizos e valoraci\u00f3ns sobre c\u00f3mo \u00e9 e deve ser o mundo, concepci\u00f3ns filos\u00f3ficas, sociais, ideol\u00f3xicas, pedag\u00f3xicas e did\u00e1cticas, polo tanto: unha seleci\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n que se presenta na aula, modelos da aprendizaxe adecuada, tipo de tarefas coas que se aprende, c\u00f3mo organizar espazos e materiais, opci\u00f3ns sobre avaliaci\u00f3n, roles do profesorado e do alunado, etc. A finalidade desta mat\u00e9ria \u00e9 principalmente a de sacar \u00e0 luz concepci\u00f3ns e modelos expl\u00edcitos e ocultos e facilitar reflexi\u00f3ns e valoraci\u00f3ns cr\u00edticas sobre a sua coer\u00e9ncia e o seu valor educativo.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n de recursos e materiais did\u00e1cticos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512204"}}
{"codigo": "652512204", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar plans estrat\u00e9xicos a nivel directivo e operativo para asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar os principios, modelos de excelencia e normas de xesti\u00f3n da calidade, aplicar os seus procedementos e redactar cartas de servizos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de establecer estratexias de liderado e empoderamento dos distintos axentes sociais que favorezan un clima institucional \u00f3ptimo."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir destrezas para o diagn\u00f3stico de perf\u00eds competenciais id\u00f3neos dos equipos directivos, ofrecendo respostas axustadas a esa realidade."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes"}, {"subtema": "Principios da xesti\u00f3n da calidade"}, {"subtema": "\u00c1mbito lexislativo da calidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Evoluci\u00f3n da calidade ata a actualidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A calidade nas entidades p\u00fablicas"}, {"subtema": "Li\u00f1as xerais de actuaci\u00f3n: fases"}], "temas": [{"tema": "- Formas de abordar a calidade nas entidades p\u00fablicas e secuencias de actuaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento da norma ISO 9001"}, {"subtema": "Implantaci\u00f3n do sistema de calidade"}], "temas": [{"tema": "- As normas ISO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EFQM"}, {"subtema": "Cartas de Servizos"}], "temas": [{"tema": "- Os modelos de autoavaliaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Os obxectivos b\u00e1sicos de calquera avaliaci\u00f3n escolar ou socioeducativa son ademais de o de potenciar procesos que permitan introducir as melloras necesarias, o de estimular a xesti\u00f3n da calidade dos servizos escolares e socioeducativos, promovendo unha cultura de calidade. Isto \u00faltimo require cambios na forma de entender a xesti\u00f3n, de tal forma que \u00e9 preciso un modelo organizativo no que colaboren un equipo de direcci\u00f3n xunto cun equipo de apoio de car\u00e1cter profesional, t\u00e9cnico e administrativo que o permita. Centraremos nesta materia nos principios e modelos de xesti\u00f3n que permiten pasar da calidade \u00e1 calidade total e \u00e1 excelencia.", "nombre_asignatura": "Modelos de xesti\u00f3n de calidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512201"}}
{"codigo": "652512201", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de establecer estratexias de liderado e empoderamento dos distintos axentes sociais que favorezan un clima institucional \u00f3ptimo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir destrezas para o diagn\u00f3stico de perf\u00eds competenciais id\u00f3neos dos equipos directivos, ofrecendo respostas axustadas a esa realidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de innovar"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Significado"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Perspectivas"}], "temas": [{"tema": "Conceptualizaci\u00f3n do liderazgo na direcci\u00f3n de organizaci\u00f3ns educativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Liderazgo colexiado e cultura da confianza"}, {"subtema": "Liderazgo sostible e cultura do cambio"}, {"subtema": "Liderazgo comprometido e xustiza social"}, {"subtema": "Liderazgo participativo e comunidades de aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "Estilos de liderazgo e cultura da organizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns, dimensi\u00f3ns e \u00f3rganos"}, {"subtema": "Procesos de coordinaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n, convivencia e participaci\u00f3n democr\u00e1tica"}, {"subtema": "Procesos de seguimento, avaliaci\u00f3n, asesoramento, dinamizaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e mellora."}, {"subtema": "\u00c9tica e igualdade de x\u00e9nero"}], "temas": [{"tema": "O papel da direcci\u00f3n na organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n colaborativa das organizaci\u00f3ns educativas"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.sanchez.bello@udc.es", "nombre": "Sanchez Bello, Ana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia presenta o liderazgo e a direcci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas como alicerces nos que se sustentan o cambio e a transformaci\u00f3n social. Partindo desta premisa b\u00e1sica, ap\u00f3stase por unha direcci\u00f3n e un liderzgo que traballen desde a cultura da colexialidade, da confianza e da participaci\u00f3n, establec\u00e9ndose como meta a creaci\u00f3n de comunidades de aprendizaxe democr\u00e1ticas basadas na sustentabilidade e na xustiza social. A metodolox\u00eda de traballo na materia ser\u00e1 fundamentalmente activa, onde os estudantes ser\u00e1n os principais protagonistas das an\u00e1lises, dos debates e das propostas que se formulen a partires da documentaci\u00f3n de referencia.", "nombre_asignatura": "Liderazgo e direcci\u00f3n de instituci\u00f3ns educativas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "ana.sanchez.bello@udc.es", "nombre": "Sanchez Bello, Ana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512203"}}
{"codigo": "652512203", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de innovar"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Cambios sociopol\u00edticos, culturais, econ\u00f3micos e tenol\u00f3xicos e a s\u00faa repercusi\u00f3n no \u00e1mbito educativo e socioeducativo."}, {"subtema": "- Retos da educaci\u00f3n: a comprensi\u00f3n das pol\u00edticas e das pr\u00e1cticas educativas e socioeducativas e a promoci\u00f3n da democracia, da convivencia e da xustiza social e curricular a trav\u00e9s dos seus proxectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os contextos cambiantes e o papel da educaci\u00f3n nas instituci\u00f3ns educativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-A relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica na praxe educativa. Reflexi\u00f3n sobre a s\u00faa consideraci\u00f3n nas acci\u00f3ns socioeducativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Conceptualizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas e prop\u00f3sitos, movementos e tradici\u00f3ns, perspectivas e modalidades de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A investigaci\u00f3n-acci\u00f3n: conceptualizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas, prop\u00f3sitos e perspectivas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cartograf\u00eda social do cambio e da innovaci\u00f3n en educaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n-acci\u00f3n: planificaci\u00f3n e desenvolvemento cara a formas aut\u00e9nticas de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "- A \u00e9tica e a pol\u00edtica na innovaci\u00f3n e na investigaci\u00f3n-acci\u00f3n"}, {"subtema": "- Comunidades cr\u00edticas no mundo global: redes e movementos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n, desenvolvemento e difusi\u00f3n da investigaci\u00f3n-acci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia aborda a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n en educaci\u00f3n focaliz\u00e1ndose nos procesos de investigaci\u00f3n participativa, pr\u00f3ximos a Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n e nos procesos de innovaci\u00f3n aut\u00e9ntica vinculados coa xustiza social coma equidade, coma reco\u00f1ecemento e coma representaci\u00f3n democr\u00e1tica. Sit\u00faa ambas no escenario da globalizaci\u00f3n neoliberal, o capitalismo cognitivo e a cultura da converxencia dos medios de comunicaci\u00f3n e participaci\u00f3n e presta moita atenci\u00f3n as pr\u00e1cticas e co\u00f1ecementos alternativos vinculados os movementos sociais das persoas indignadas, o movemento das cidades e pobos en transici\u00f3n e as loitas de x\u00e9nero e de orientaci\u00f3n sexual dende a perspectiva decolonial.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n e innovaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512206"}}
{"codigo": "652512206", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de detectar axentes locais e as s\u00faas pol\u00edticas culturais e educativas activas as\u00ed como as s\u00faas pr\u00e1cticas m\u00e1is innovadoras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que debe enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "3.1 \u00c1mbitos"}, {"subtema": "3.2 Tipolox\u00eda de programas"}, {"subtema": "3.3 An\u00e1lise de iniciativas"}], "temas": [{"tema": "1. A pedagox\u00eda urbana: concepto e trazos definitorios."}, {"tema": "2. O movemento das Cidades Educadoras: boas pr\u00e1cticas"}, {"tema": "3. Pol\u00edticas educativas e culturais de proximidade: \u00e1mbitos, programas e iniciativas."}, {"tema": "4. Os axentes educativo-culturais de comunidade: identificaci\u00f3n"}, {"tema": "5. A Axenda 21 da Cultura. Por outra acci\u00f3n cultural local."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A Administraci\u00f3n Local, dado o seu car\u00e1cter subsidario diante da cidadan\u00eda, est\u00e1 chamada a significarse como unha axencia educativa m\u00e1is. Atender aos desaf\u00edos que as novas sociedades te\u00f1en formulados xera novos retos e capacidades tanto individuais como comunitarias e, nestes, a educaci\u00f3n e a cultura deben ter un rol preponderante. Xa que logo, a educaci\u00f3n ao longo da vida trad\u00facese en servizos, programas e actividades interxeracionais que os municipios e os seus recursos deber\u00e1n atender cada vez m\u00e1is.", "nombre_asignatura": "Instituci\u00f3ns e axentes na comunidade: acci\u00f3n socioeducativa na sociedade rede", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "hector.pose@udc.es", "nombre": "Pose Porto, Hector Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652512202"}}
{"codigo": "652512202", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de identificar os diferentes fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos dun proxecto de educaci\u00f3n democr\u00e1tica e cr\u00edtica, facendo especial \u00e9nfase nos dereitos humanos e a igualdade de x\u00e9nero, desenvolvendo culturas da mediaci\u00f3n e da paz."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Utilizar modelos colaborativos de acci\u00f3n socioeducativa que promovan verdadeiras comunidades de aprendizaxe, favorecendo o traballo en contornos multiprofesionais"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Elaborar plans estrat\u00e9xicos a nivel directivo e operativo para asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Identificar os principios, modelos de excelencia e normas de xesti\u00f3n da calidade, aplicar os seus procedementos e redactar cartas de servizos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Dese\u00f1ar, analizar, seleccionar e aplicar t\u00e9cnicas e instrumentos de recollida e an\u00e1lise da informaci\u00f3n para desenvolver procesos de avaliaci\u00f3n de programas, servizos, estratexias e recursos de intervenci\u00f3n socioeducativa en diversos contextos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver proxectos educativos de centro e/ou propostas pedag\u00f3xicas innovadoras baseadas na xustiza, a democracia e a diversidade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de establecer estratexias de liderado e empoderamento dos distintos axentes sociais que favorezan un clima institucional \u00f3ptimo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Redactar, presentar e defender proxectos de investigaci\u00f3n e informes, memorias, regulamentos, as\u00ed como outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a organizar a acci\u00f3n escolar e/ou socioeducativa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para desenvolver procedementos e metodolox\u00edas que potencien a interdependencia e unha comunicaci\u00f3n flu\u00edda entre diferentes axentes educativos e culturais tanto a nivel interno como co social m\u00e1s amplo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de impulsar e desenvolver estratexias que impulsen a cultura de traballo en rede."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para fomentar e liderar a creatividade e innovaci\u00f3n nas entidades e instituci\u00f3ns promovendo proxectos orientados ao cambio de culturas profesionais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Ser capaz de detectar necesidades de formaci\u00f3n continua e da s\u00faa institucionalizaci\u00f3n como requisito asociado \u00e1 mellora educativa."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de detectar axentes locais e as s\u00faas pol\u00edticas culturais e educativas activas as\u00ed como as s\u00faas pr\u00e1cticas m\u00e1is innovadoras."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir destrezas para o diagn\u00f3stico de perf\u00eds competenciais id\u00f3neos dos equipos directivos, ofrecendo respostas axustadas a esa realidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de mostrar actitudes coherentes coas concepci\u00f3ns \u00e9ticas e deontol\u00f3xicas propias da profesi\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para elaborar e defender un discurso ante diferentes audiencias"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballo colaborativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de innovar"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballo aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que debe enfrontarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar a importancia que ten a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Comunicar as conclusi\u00f3ns -e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Capacidade de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xuizos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, inclua reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xuizos, valorando criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1a. Panor\u00e1mica hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1b. Perspectivas internacionais, estatais e auton\u00f3micas."}, {"subtema": "1c. A relaci\u00f3n da convivencia nos centros educativos coa situaci\u00f3n social actual."}], "temas": [{"tema": "1. Contextualizaci\u00f3n temporal, espacial e social da convivencia, mediaci\u00f3n e resoluci\u00f3n de conflitos nas instituci\u00f3ns socioeducativas: unha visi\u00f3n de conxunto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2a. Influencias epistemol\u00f3xicas."}, {"subtema": "2b. Alternativas \u00e1s epistemolox\u00edas dominantes."}, {"subtema": "2c. Ideolox\u00eda e discurso."}], "temas": [{"tema": "2. Marcos epistemol\u00f3xicos para abordar a convivencia nas instituci\u00f3ns socioeducativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3a. Pol\u00edticas educativas: macro e micropol\u00edticas."}, {"subtema": "3b. Poder decisorio e participaci\u00f3n: comunidade educativa, familias, tipos y niveis de colaboraci\u00f3n e convivencia."}, {"subtema": "3c. O papel do conflito e da s\u00faa prevenci\u00f3n e resoluci\u00f3n nonviolenta nas instituci\u00f3ns educativas."}, {"subtema": "3d. \u00c9tica e reflexividade no fomento, na organizaci\u00f3n e na praxe da convivencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Focaxes cr\u00edticas sobre a praxe actual en torno \u00e1 convivencia, a mediaci\u00f3n e a resoluci\u00f3n nonviolenta de conflitos nas instituci\u00f3ns socioeducativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4a. Desaf\u00edos socioeducativos."}, {"subtema": "4b. Formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Perspectivas de futuro en torno \u00e1 mellora da convivencia nas instituci\u00f3ns socioeducativas"}]}], "coordinadores": [{"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O desenvolvemento das sociedades do mundo e da convivencia humana a trav\u00e9s do tempo, ata o actual per\u00edodo hist\u00f3rico de modernidade tard\u00eda, serve de tel\u00f3n de fondo para comprender o papel chave que xoga a convivencia e a mediaci\u00f3n e resoluci\u00f3n de conflitos nas instituci\u00f3ns socioeducativas, as\u00ed como a condici\u00f3n cidad\u00e1 de quen participa nas mesmas. Tr\u00e1tase de situar a convivencia no seu xusto marco de aproximaci\u00f3n conceptual e de elaboraci\u00f3n pr\u00e1ctica e activa, pois dito marco \u00e9 m\u00e1is amplo, complexo e din\u00e1mico do que a mi\u00fado parece: transcende a cultura escolar e as distintas instituci\u00f3ns educativas en xeral, englobando outros \u00e1mbitos formais e non-formais de acci\u00f3n e produci\u00f3n sociocultural, como son a educaci\u00f3n en familia, a cultura popular da comunidade local, os medios de comunicaci\u00f3n de masas, e as diversas instituci\u00f3ns do Estado. Este grande marco at\u00f3pase, a s\u00faa quenda, dentro doutro contexto a\u00ednda m\u00e1is amplo de pol\u00edtica internacional e transnacional que se move ao ritmo dun sistema econ\u00f3mico cada vez m\u00e1is globalizado: o capitalismo neoliberal. Neste escenario mundial de \u00e1mbitos tan interdependentes e complexos \u2014e de recursos naturais finitos\u2014, a conflitividade xurde desde os desequilibrios de poder entre colectivos e individuos con intereses diverxentes. Mais non son os conflitos, per se, o que ameaza o benestar, pois os conflitos son un aspecto natural das relaci\u00f3ns humanas. A violencia e o dano xurden das formas en que ditos conflitos son abordados. Se son intervenidos de xeito pac\u00edfico poden incluso resultar creativos e produtivos \u00e1 hora de procurar unha harmon\u00eda cosmopolita entre movementos migratorios, loitas polos dereitos humanos, e vivenzas desde a diversidade de crenzas relixiosas, identidades de x\u00e9nero, falas e pr\u00e1cticas \u00e9tnicas deste mundo. O alumnado desta materia aprender\u00e1 a afrontar con creatividade este escenario a trav\u00e9s da cultura da paz e da nonviolencia para as\u00ed fomentar unha convivencia \u00f3ptima tanto nos \u00e1mbitos socioeducativos intervidos, como, por extensi\u00f3n, nas comunidades multiculturais que os rodean.", "nombre_asignatura": "Convivencia. mediaci\u00f3n e resoluci\u00f3n de conflitos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n, Xesti\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Instituci\u00f3ns Escolares e Socioeducativa", "profesores": [{"email": "concepcion.sanchez.blanco@udc.es", "nombre": "Sanchez Blanco, Concepcion"}, {"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652512&assignatura=652512202&any_academic=2018_19"}
