{"index": {"_id": "652311301"}}
{"codigo": "652311301", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e a sua Did\u00e1ctica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311385"}}
{"codigo": "652311385", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "This subject is aimed to obtain skills, strategies, material and all the information needed to train pre-teachers of english as a foreign language mainly from a practical point of view.", "nombre_asignatura": "Idioma Estranxeiro e a sua Did\u00e1ctica II (ingl\u00e9s)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311385&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311305"}}
{"codigo": "652311305", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos psicol\u00f3xicos, pedag\u00f3xicos e sociais que lle permitan o axeitado desenvolvemento da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar, desenvolver e avaliar procesos de ensino e aprendizaxe axustados \u00e1 diversidade cultural e ling\u00fc\u00edstica do alumnado."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Valorar a responsabilidade individual e colectiva na consecuci\u00f3n de h\u00e1bitos saudables e na contribuci\u00f3n \u00e1 sustentabilidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer, desde unha perspectiva cr\u00edtica, que o exercicio da funci\u00f3n docente ha ir perfeccion\u00e1ndose e adapt\u00e1ndose aos cambios cient\u00edficos, pedag\u00f3xicos e sociais ao longo da vida, o que implica a necesidade de formaci\u00f3n continua."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento psicomotor de 0-12 anos, as estratexias e as posibilidades de intervenci\u00f3n educativa sobre el, e a s\u00faa relaci\u00f3n coa sa\u00fade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e dominar os fundamentos da expresi\u00f3n corporal e da comunicaci\u00f3n non verbal."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Programar e executar actividades de ocio, tempo libre e recreaci\u00f3n na escola e, no seu caso, orientar e supervisar as actividades relacionadas coa actividade f\u00edsica que se impartan no centro en horario escolar e extraescolar."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos biol\u00f3xicos e fisiol\u00f3xicos do corpo humano, as\u00ed como os procesos de adaptaci\u00f3n ao exercicio f\u00edsico, e a s\u00faa adaptaci\u00f3n ao exercicio f\u00edsico, e a s\u00faa relaci\u00f3n coa sa\u00fade, a hixiene, a alimentaci\u00f3n e a calidade de vida."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos que relacionan a actividade f\u00edsica coa sa\u00fade, a hixiene e a alimentaci\u00f3n, e dese\u00f1ar estratexias de intervenci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos que relacionan a actividade f\u00edsica co ocio e a recreaci\u00f3n para establecer as bases de utilizaci\u00f3n do tempo libre: teatro, danza, deportes, sa\u00eddas, etc."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Ser capaz de dar resposta educativa \u00e1 diversidade no ensino de Educaci\u00f3n F\u00edsica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e respecto \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Este bloque estar\u00e1 formado por 3 subtemas, en los cuales se abordar\u00e1n todas las nociones generales y terminolog\u00eda referente a  la educaci\u00f3n f\u00edsica y la educaci\u00f3n especial o personas con limitaciones en el movimiento y expresi\u00f3n corporal."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO I"}, {"tema": ""}, {"tema": "MARCO HIST\u00d3RICO Y CONCEPTUAL DE LA DISCAPACIDAD Y DE LA EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes de la educaci\u00f3n especial"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Especial en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "Actualidad de la educaci\u00f3n especial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. La Educaci\u00f3n F\u00edsica y la Discapacidad. Antecedentes y actualidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se abordar\u00e1 toda la terminolog\u00eda b\u00e1sica sobre estos 2 conceptos, educaci\u00f3n especial y educaci\u00f3n f\u00edsica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Conceptos y terminolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de la discapacidad en los medios de comunicaci\u00f3n y sociedad."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. La imagen social de la discapacidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En este segundo bloque tem\u00e1tico se abordar\u00e1n los distintos tipos de discapacidades existentes, analizando sus caracter\u00edsticas y estudiando sus s\u00edntomas y signos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II"}, {"tema": ""}, {"tema": "ESTUDIO Y AN\u00c1LISIS DE LAS PRINCIPALES DISCAPACIDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de las principales discapacidades ps\u00edquicas"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones de las distintas discapacidades ps\u00edquicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Discapacidades ps\u00edquicas. Concepto y caracter\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de las principales discapacidades ps\u00edquicas"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones de las distintas discapacidades ps\u00edquicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Discapacidades sensoriales. Concepto y caracter\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de las principales discapacidades ps\u00edquicas"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones de las distintas discapacidades ps\u00edquicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Discapacidades f\u00edsico-mot\u00f3ricas. Concepto y caracter\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En este bloque se estudiar\u00e1n las estrategias metodol\u00f3gicas para elaborar adaptaciones curriculares para la atenci\u00f3n de la diversidad dentro del \u00e1mbito educativo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III"}, {"tema": ""}, {"tema": "LA ACTIVIDAD F\u00cdSCA ADAPTADA EN EL \u00c1MBITO EDUCATIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El alumno abordar\u00e1 la elaboraci\u00f3n de adaptaciones individuales al curr\u00edculum escolar, as\u00ed como la importancia de la actividad f\u00edsica adaptada."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Necesidades educativas y cur\u00edculum escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n de sesiones integradoras para los alumnos con discapacidad. Estudio de la metodolog\u00eda a utilizar en la ense\u00f1anza de tareas en el aula de Educaci\u00f3n F\u00edsica con alg\u00fan alumno con discapacidad"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. El aula de E.F. y el alumno con discapacidad. Elaboraci\u00f3n de sesiones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El presente bloque abordar\u00e1 el estudio de las posibilidades de trabajo que ofrece la actividad f\u00edsica adaptada en \u00e1mbitos distintos al educativo, tal como es el caso del \u00e1mbito recreativo y/o deportivo"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV"}, {"tema": ""}, {"tema": "LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA ADAPTADA EN EL \u00c1MBITO DEPORTIVO Y RECREATIVO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El deporte como medio de integraci\u00f3n. Instituciones deportivas para personas con discapacidad"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. \u00c1mbito deportivo.  Los deportes adaptados para ni\u00f1os con discapacidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La integraci\u00f3n en el ocio y tiempo libre."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. \u00c1mbito recreativo. Un medio para la integraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analizar las condiciones del entorno urbano con el fin de proponer adaptaciones que den soluci\u00f3n a las posibles barreras arquitect\u00f3nicas"}, {"subtema": "Conocer las pol\u00edticas de actuaci\u00f3n para la supresi\u00f3n de las barreras arquitect\u00f3nicas"}, {"subtema": "Realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico de las instalaciones deportivas actuales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE  TEM\u00c1TICO V"}, {"tema": ""}, {"tema": "EL ALUMNO DISCAPACITADO EN LA SOCIEDAD ACTUAL. BARRERAS ARQUIT\u00c9CTONICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de las barreras arquitect\u00f3nicas y accesibilidad"}, {"subtema": "Conocimiento de la pol\u00edtica de actuaci\u00f3n para la supresi\u00f3n de barreras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Las barreras arquitect\u00f3nicas en el medio urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de las instalaciones deportivas de un centro educativo"}, {"subtema": "Propuesta para hacer accesible una instalaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. An\u00e1lisis de las instalaciones deportivas desde el punto de vista de la accesibilidad"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia facilitar\u00e1 al alumnado a comprender la relevancia del trabajo de la educaci\u00f3n fisica en los ni\u00f1os con necesidades educativas especiales favoreciendo asi la educaci\u00f3n integral del ni\u00f1o. El alumno adquirir\u00e1 una serie de competencias que le ayudar\u00e1 a elaborar las adaptaci\u00f3ns curriculares necesarias para atender a la diversidad en el aula.", "nombre_asignatura": "Educ. F\u00edsica nos Nenos con Necesidades Especiais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311331"}}
{"codigo": "652311331", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Estructura  da  Biblia,  composici\u00f3n,  x\u00e9neros  literarios."}, {"subtema": "1.2 A  historia  de  Israel  e  o  Antigo  Testamento"}, {"subtema": "1.3 Os  grandes  personaxes  e  feitos  b\u00edblicos:  os  patriarcas,    o  \u00c9xodo,  os  xu\u00edces,  os  profetas,  os  sabios."}, {"subtema": "1.4 Os  grandes  temas  b\u00edblicos:  Creaci\u00f3n,  Ca\u00edda,  Alianza,  \u00c9xodo,  Mesianismo,  Revelaci\u00f3n,  Evanxeo."}, {"subtema": "1.5 Did\u00e1ctica  dos  contidos  b\u00edblicos."}], "temas": [{"tema": "1. A  Biblia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Xesucristo"}, {"subtema": "2.1.1 O  seu  contexto  hist\u00f3rico  e  sociol\u00f3xico.  Historicidade  dos  evanxeos."}, {"subtema": "2.1.2 O  reinado  de  Deus.  Par\u00e1bolas  e  signos."}, {"subtema": "2.1.3 A  morte  e  resurrecci\u00f3n.  Os  relatos."}, {"subtema": "2.1.4 Xes\u00fas  de  Nazaret,  nacido  de  muller  e  Fillo  de  Deus.  As  primeiras  cristolox\u00eda."}, {"subtema": "2.1.5 A  pascua  e  os  disc\u00edpulos  de  Xes\u00fas:  A  Igrexa.  Pentecost\u00e9s."}], "temas": [{"tema": "2. A  mensaxe  cristi\u00e1"}, {"tema": "2.1 Xesucristo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.2.1 O  ser  da  Igrexa:  misterio  de  misi\u00f3n  e  comuni\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.2 O  Pobo  de  Deus.  Sacramentalidade  hist\u00f3rica."}, {"subtema": "2.2.3. A identidade espiritual do cristi\u00e1n. Sacramentos e moral"}, {"subtema": "2.2.4 A    moral  cristi\u00e1:  a  lei  do  amor.  Conciencia  e  Lei."}, {"subtema": "2.2.5 Moral  de  actitudes,  moral  da  persoa,  moral  social."}, {"subtema": "2.2.6 O  sentido  da  historia  humana.    O  mal  e  a    esperanza."}, {"subtema": "2.2.7 Did\u00e1ctica  dos  temas  cristol\u00f3xicos,    eclesiol\u00f3xicos,  \u00e9ticos."}], "temas": [{"tema": "2. A mensaxe cristi\u00e1"}, {"tema": "2.2 O Cristianismo: a Igrexa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura, igual que Relixion.II e Historia das Relixions forman parte do conxunto de asignaturas de Did. da Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica, do Plano de Estudos agora extinto das Titulaci\u00f3ns de Mestre. Asignatura sen docencia. Para acceder aos contidos e preparar o exame c\u00f3mpre po\u00f1erse en contacto co profesor.", "nombre_asignatura": "Relixi\u00f3n 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311331&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311303"}}
{"codigo": "652311303", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311304"}}
{"codigo": "652311304", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer os contidos com\u00fans e espec\u00edficos sobre as distintas disciplinas que impartir\u00e1 no exercicio do seu labor profesional."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos psicol\u00f3xicos, pedag\u00f3xicos e sociais que lle permitan o axeitado desenvolvemento da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Adquisici\u00f3n de destrezas para adoptar metodolox\u00edas activas, participativas e creativas, e desenvolver o curr\u00edculo a partir de situaci\u00f3ns significativas para o alumnado, ao asumir un papel de orientador, facilitador e gu\u00eda da aprendizaxe, e procurar a motivaci\u00f3n e o interese do alumnado pola aprendizaxe."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Desempe\u00f1ar as funci\u00f3ns de titor\u00eda e de orientaci\u00f3n co alumnado e a s\u00faa familia."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Planificar as materias no contexto social en que se van impartir, tomando as decisi\u00f3ns axeitadas relativas \u00e1 selecci\u00f3n de obxectivos, organizaci\u00f3n de contidos, dese\u00f1o de actividades ou criterios de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para observar e avaliar de forma continua, formativa e global o desenvolvemento e a aprendizaxe do alumnado de 6-12 anos, introducindo as medidas educativas necesarias para atender as s\u00faas peculiaridades persoais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para ser sensible \u00e1 nova realidade social, plural, diversa e multicultural, desenvolvendo estratexias para a inclusi\u00f3n educativa e social."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Valorar a responsabilidade individual e colectiva na consecuci\u00f3n de h\u00e1bitos saudables e na contribuci\u00f3n \u00e1 sustentabilidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Reco\u00f1ecer a dimensi\u00f3n educadora da funci\u00f3n docente e fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica para unha cidadan\u00eda activa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Clarificaci\u00f3n terminol\u00f3gica. Sobre \u00c9tica y Moral.  \u00bfQu\u00e9 es la \u00c9tica? \u00bfQu\u00e9 es la Moral?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- El car\u00e1cter espec\u00edfico del comportamiento moral. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y religi\u00f3n. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y derecho. Sobre la relaci\u00f3n entre normas morales y normas puramente sociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.- La \u00c9tica y la educaci\u00f3n: Educaci\u00f3n \u00e9tica y educaci\u00f3n c\u00edvico-social. Educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n. Sobre la necesidad de uso del t\u00e9rmino \u201ceducaci\u00f3n moral\u201c."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: CUESTIONES DE INTRODUCCI\u00d3N:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4.- Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de las teor\u00edas del desarrollo moral (\u00abmoral development\u00bb). Conceptos y corrientes fundamentales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.- Jean Piaget: la constituci\u00f3n definitiva del \"desarrollo moral\" como objeto de estudio cient\u00edfico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- Lawrence Kohlberg: la ampliaci\u00f3n y desarrollo actuales de la teor\u00eda de Piaget."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: TEOR\u00cdA DE LA EDUCACI\u00d3N MORAL:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n \u00e9tica e C\u00edvico Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311306"}}
{"codigo": "652311306", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Comunicaci\u00f3n correcta, coherente e axeitada, oral e escrita, para aplicala \u00e1 aula e f\u00f3ra dela."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento de novas tecnolox\u00eda e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para empregar recursos diversificados que contrib\u00faan a mellorar a experimentaci\u00f3n e a aprendizaxe do alumnado no \u00e1mbito da Educaci\u00f3n F\u00edsica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Valorar a responsabilidade individual e colectiva na consecuci\u00f3n de h\u00e1bitos saudables e na contribuci\u00f3n \u00e1 sustentabilidade."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer a imaxe do corpo, o significado das actividades f\u00edsicas e do deporte na s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rico-cultural, e a s\u00faa influencia nos distintos \u00e1mbitos sociais e culturais na sociedade contempor\u00e1nea."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos biol\u00f3xicos e fisiol\u00f3xicos do corpo humano, as\u00ed como os procesos de adaptaci\u00f3n ao exercicio f\u00edsico, e a s\u00faa adaptaci\u00f3n ao exercicio f\u00edsico, e a s\u00faa relaci\u00f3n coa sa\u00fade, a hixiene, a alimentaci\u00f3n e a calidade de vida."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos que relacionan a actividade f\u00edsica coa sa\u00fade, a hixiene e a alimentaci\u00f3n, e dese\u00f1ar estratexias de intervenci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de procura e de manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua materna."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e contexto profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Nutrientes, clasificaci\u00f3n y funciones. La nutrici\u00f3n en el deporte y la salud. La nutrici\u00f3n \u00f3ptima para el ejercicio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- LA NUTRICI\u00d3N EN EL DEPORTE Y LA SALUD."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obtenci\u00f3n de energ\u00eda por el organismo. El valor energ\u00e9tico de los alimentos. El gasto energ\u00e9tico y sus componentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- LA ENERG\u00cdA PARA LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de las t\u00e9cnicas instrumentales espectrofotom\u00e9tricas, cromatograf\u00eda y t\u00e9cnicas inmunoqu\u00edmicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prote\u00ednas: Estructura qu\u00edmica y clasificaci\u00f3n. Funciones. Fuentes alimenticias. Estudio de las prote\u00ednas en deportistas. Aspectos anal\u00edticos."}, {"subtema": "L\u00edpidos: Estructura qu\u00edmica y clasificaci\u00f3n. Funciones. Fuentes alimenticias. Estudio de los l\u00edpidos en deportistas. Aspectos anal\u00edticos."}, {"subtema": "Hidratos de carbono: Estructura qu\u00edmica y clasificaci\u00f3n. Funciones. Fuentes alimenticias. Estudio de los hidratos de carbono en deportistas. Aspectos anal\u00edticos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-MACRONUTRIENTES. ASPECTOS ANAL\u00cdTICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vitaminas: Generalidades y clasificaci\u00f3n, funciones, fuentes alimenticias. Estudio de las vitaminas en deportistas. Aspectos anal\u00edticos."}, {"subtema": "Sales minerales y oligoelementos: Generalidades y clasificaci\u00f3n, funciones, fuentes alimenticias. Estudio de los minerales en deportistas.  Aspectos anal\u00edticos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.-MICRONUTRIENTES. ASPECTOS ANAL\u00cdTICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de dopaje. Clasificaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de sustancias dopantes. Efectos de las drogas en el organismo. Control del dopaje: acciones y t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.-DOPAJE. ASPECTOS ANAL\u00cdTICOS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Es una asignatura cuyo objetivo es proporcionar conocimientos sobre los distintos nutrientes y su influencia en la actividad f\u00edsica as\u00ed como del dopaje y de las sustancias dopantes. Asimismo la asignatura introduce las principales t\u00e9cnicas anal\u00edticas que se emplean en los laboratorios de an\u00e1lisis tanto en la determinaci\u00f3n de nutrientes como en el control de las sustancias dopantes.", "nombre_asignatura": "Aspectos Anal\u00edticos da Qu\u00edmica na Actividade F\u00edsic", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311384"}}
{"codigo": "652311384", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Idioma Estranxeiro e a sua Did\u00e1ctica II (franc\u00e9s)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311384&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652311302"}}
{"codigo": "652311302", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento de novas tecnolox\u00eda e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para investigar sobre a propia pr\u00e1ctica, e introducir propostas de innovaci\u00f3n encami\u00f1adas \u00e1 mellora."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para empregar recursos diversificados que contrib\u00faan a mellorar a experimentaci\u00f3n e a aprendizaxe do alumnado no \u00e1mbito da Educaci\u00f3n F\u00edsica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para ser sensible \u00e1 nova realidade social, plural, diversa e multicultural, desenvolvendo estratexias para a inclusi\u00f3n educativa e social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Reco\u00f1ecer a dimensi\u00f3n educadora da funci\u00f3n docente e fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica para unha cidadan\u00eda activa."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer, desde unha perspectiva cr\u00edtica, que o exercicio da funci\u00f3n docente ha ir perfeccion\u00e1ndose e adapt\u00e1ndose aos cambios cient\u00edficos, pedag\u00f3xicos e sociais ao longo da vida, o que implica a necesidade de formaci\u00f3n continua."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de procura e de manexo de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e de planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para se integrar e se comunicar con expertos noutras \u00e1reas e en contextos diferentes."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para presentar, defender e debater ideas utilizando argumentos s\u00f3lidos."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Creatividade ou capacidade para pensar as cousas desde diferentes perspectivas, ofrecendo novas soluci\u00f3ns aos problemas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Reco\u00f1ecer a necesidade de implicarse nunha aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Utilizaci\u00f3n das TIC no \u00e1mbito de estudo e contexto profesional."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e caracter\u00edsticas das TIC."}, {"subtema": "1.2. Mitos asociados as TIC."}, {"subtema": "1.3. A sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. As TIC na globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural."}, {"subtema": "1.5. As desigualdades sociais e a fenda dixital."}, {"subtema": "1.6. O papel liberador ou opresor das TIC."}, {"subtema": "1.7. Os retos da educaci\u00f3n ante as TIC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Sociedade, tecnolox\u00eda e educaci\u00f3n: as TIC na sociedade da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O desenvolvemento da tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}, {"subtema": "2.2. O enfoque da tecnolox\u00eda educativa desde unha perspectiva multidisciplinar e cr\u00edtica das ciencias sociais."}, {"subtema": "2.3. A tecnolox\u00eda educativa en Espa\u00f1a, Europa e no mundo."}, {"subtema": "2.4. A investigaci\u00f3n sobre as TIC en educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: A tecnolox\u00eda educativa como disciplina pedag\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Socializaci\u00f3n e aprendizaxe con medios e tecnolox\u00edas en contextos educativos."}, {"subtema": "3.2. Recursos educativos e materiais did\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.3. Os medios impresos."}, {"subtema": "3.4. Os medios audiovisuais."}, {"subtema": "3.5. Os medios dixitais."}, {"subtema": "3.6. O dese\u00f1o, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de recursos educativos e materiais did\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Os medios na educaci\u00f3n: materiais did\u00e1cticos, recursos educativos e TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.As TIC nos procesos de dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n do curr\u00edculo."}, {"subtema": "4.2. O profesorado ante a integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.3. A organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.4. Boas pr\u00e1cticas para integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": "4.5. Modelos e niveis de integraci\u00f3n das TIC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: A integraci\u00f3n das TIC na educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O ensino con tecnolog\u00edas dixitais."}, {"subtema": "5.2. A selecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos distintos recursos, aplicaci\u00f3ns e servicios de internet no \u00e1mbito educativo."}, {"subtema": "5.3. A web 2.0: an\u00e1lise das s\u00faas posibilidades educativas e creaci\u00f3n de recursos na rede."}, {"subtema": "5.4. O elearning e os entornos virtuais de aprendizaxe."}, {"subtema": "5.5. Os entonos de traballo colaborativo."}, {"subtema": "5.6. As redes sociais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V: Internet e educaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n forma parte do plan de estudios da diplomatura de Mestre especialista en Educaci\u00f3n F\u00edsica. Imp\u00e1rtese no \u00faltimo curso e \u00e9 unha materia troncal de 4 cr\u00e9ditos, 3 te\u00f3ricos e 1 pr\u00e1ctico, o que equivale no Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos a aproximadamente 3.5 cr\u00e9ditos que representan o redor de 87 horas de traballo do estudante. Os descritores desta materia son os seguintes: Recursos did\u00e1cticos e novas tecnolox\u00edas: utilizaci\u00f3n nas s\u00faas distintas aplicaci\u00f3ns did\u00e1cticas, organizativas e administrativas. Utilizaci\u00f3n dos principais instrumentos inform\u00e1ticos e audiovisuais. Os estudios conducentes ao t\u00edtulo de Mestre especialista en Educaci\u00f3n F\u00edsica te\u00f1en como principal fin dotar aos futuros mestres das competencias necesarias para desenvolver a actividade docente nos niveis da Educaci\u00f3n Primaria integrando os aspectos b\u00e1sicos con aquelas competencias que de forma espec\u00edfica permitir\u00e1n aos futuros mestres desenvolver unha actividade docente encami\u00f1ada ao desenrolo das capacidades f\u00edsicas e de acci\u00f3n dos nenos e nenas de entre 6 e 12 anos. Entre as funci\u00f3ns centrais na actividade docente est\u00e1 o dese\u00f1o e desenvolvemento dun curriculum que permita tanto o desenrolo integral dos nenos e nenas destas idades como o desenrolo mais espec\u00edfico das s\u00faas capacidades f\u00edsicas e de acci\u00f3n mediante a educaci\u00f3n a trav\u00e9s do corpo e o movemento e que, ademais, responda a unha serie de principios xerais relacionados cunha educaci\u00f3n democr\u00e1tica, inclusiva e preocupada pola xustiza social. Como elementos clave do curriculum sobre o que o futuro mestre deber\u00e1 tomar decisi\u00f3ns est\u00e1n os medios e recursos did\u00e1cticos que permitir\u00e1n o traballo dos contidos do curriculum e contribuir\u00e1n a consecuci\u00f3n dos fins educativos buscados. A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n dotar\u00e1 aos futuros mestres coas competencias necesarias para poder analizar, avaliar, seleccionar, utilizar e crear recursos baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n. As novas tecnolox\u00edas ofrecen o futuro mestre de Educaci\u00f3n F\u00edsica innumerables posibilidades para a busca de informaci\u00f3n e recursos para as s\u00faas clases, para a organizaci\u00f3n e creaci\u00f3n dos seus propios recursos, para a comunicaci\u00f3n con outros docentes e persoas interesadas no campo da educaci\u00f3n f\u00edsica, para a s\u00faa constante formaci\u00f3n e para a investigaci\u00f3n da s\u00faa propia pr\u00e1ctica. Na sociedade actual, definida como sociedade da informaci\u00f3n, a xeraci\u00f3n, procesamento, manipulaci\u00f3n e transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n grazas as TIC son agora as actividades centrais e as principais fontes de produtividade e poder. A escola debe responder aos avances tecnol\u00f3xicos tendo en conta que a mera introduci\u00f3n das novas tecnolox\u00edas no curriculum non implica a mellora da calidade da educaci\u00f3n, sendo posible seguir reproducindo formas tradicionais de ensinanza pero con novos medios. \u00c9 por isto necesario unha reflexi\u00f3n previa sobre os fins buscados, os cales deber\u00e1n buscar formar a futuros cidad\u00e1ns con capacidade para a analizar de forma cr\u00edtica a informaci\u00f3n transmitida a trav\u00e9s das TIC, con capacidade para crear informaci\u00f3n mediante as TIC, con capacidade para aprender a aprender e comprometidos coa defensa da xustiza social. Dende unha postura cr\u00edtica ante as novas tecnolox\u00edas o docente deber\u00e1, por unha banda, guiar o estudante na s\u00faa construci\u00f3n do co\u00f1ecemento, contribu\u00edndo a s\u00faa vez a que se converta en int\u00e9rprete cr\u00edtico dese co\u00f1ecemento. Ademais o docente deber\u00e1 ser consciente da non neutralidade da tecnolox\u00eda e dos intereses que se atopan tras todo avance tecnol\u00f3xico, analizando o papel das novas tecnolox\u00edas no aumento ou diminuci\u00f3n das desigualdades sociais, etc. Por outra banda o docente deber\u00e1 utilizar estes recursos tecnol\u00f3xicos para favorecer a investigaci\u00f3n da s\u00faa propia pr\u00e1ctica levando a cabo procesos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que favorezan a mellora da s\u00faa labor docente. A materia de Novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n asignada a \u00e1rea de Did\u00e1ctica e Organizaci\u00f3n escolar se relaciona con outras materias do plan de estudios da diplomatura de Mestre especialista en Educaci\u00f3n F\u00edsica como poden ser Did\u00e1ctica Xeral, Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n, Teor\u00edas e instituci\u00f3ns contempor\u00e1neas de educaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n escolar ou Educaci\u00f3n F\u00edsica e a s\u00faa did\u00e1ctica.", "nombre_asignatura": "Novas Tecnolox\u00edas Aplicadas a Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestre: Especialidade en Educaci\u00f3n F\u00edsica", "profesores": [{"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652311&assignatura=652311302&any_academic=2018_19"}
