{"index": {"_id": "652438002"}}
{"codigo": "652438002", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativos e case-cuantitativos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar instrumentos de recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Metodolox\u00eda experimental e cuasi-experimental"}, {"subtema": "2. A observaci\u00f3n como metodolox\u00eda e como t\u00e9cnica"}, {"subtema": "3. Enquisas e entrevistas"}, {"subtema": "4. Metodolox\u00edas cualitativas"}], "temas": [{"tema": "1. Caracter\u00edsticas dos instrumentos, t\u00e9cnicas e procedementos de recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Dese\u00f1o"}, {"subtema": "2. Construci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Asignaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de puntuaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Dese\u00f1o, construci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de instrumentos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Exemplos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise de investigaci\u00f3ns representativas de Psicolox\u00eda Aplicada nas que se empreguen probas e escalas para os dominios cognitiva e non-cognitivo"}], "temas": [{"tema": "3. Probas e escalas para os dominios cognitivo e non-cognitivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Exemplos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise de investigaci\u00f3ns representativas de Psicolox\u00eda Aplicada nas que se empreguen probas e escalas para os dominios cognitiva e non-cognitivo"}], "temas": [{"tema": "4. Enquisas e cuestionarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A recollida de datos a trav\u00e9s de internet: caracter\u00edsticas, consideraci\u00f3ns, vantaxes e inconvenientes"}, {"subtema": "2. Programas inform\u00e1ticos e software de apoio"}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Aplicaci\u00f3n das novas tecnolox\u00edas \u00e1 recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica"}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.risso@udc.es", "nombre": "Risso Migues, Alicia Gloria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia ofrece unha revisi\u00f3n de nivel avanzado sobre as metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da psicolox\u00eda aplicada. Real\u00edzanse an\u00e1lises metodol\u00f3xicas dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de recollida de informaci\u00f3n empregados en traballos relevantes nese contexto e vinc\u00falase cun proxecto de investigaci\u00f3n. ..", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "alicia.risso@udc.es", "nombre": "Risso Migues, Alicia Gloria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438008"}}
{"codigo": "652438008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar instrumentos de recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballo nun contexto internacional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Promoci\u00f3n de la salud en los lugares de trabajo"}, {"subtema": "3. Ambientes de trabajo saludables"}, {"subtema": "4. Influencia del liderazgo y del clima laboral en salud"}, {"subtema": "5. Diferencias individuales en el trabajo y salud."}], "temas": [{"tema": "1. Promoci\u00f3n de la salud en los lugares de trabajo"}, {"tema": "3. Ambientes de trabajo saludables"}, {"tema": "4. Influencia del liderazgo y del clima laboral en salud"}, {"tema": "5. Diferencias individuales en el trabajo y salud."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La incidencia de las variables psocol\u00f3gicas y sociales en la salud."}], "temas": [{"tema": "La incidencia de las variables psocol\u00f3gicas y sociales en la salud."}]}], "coordinadores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sa\u00fade laboral e calidade de vida laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438027"}}
{"codigo": "652438027", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativos e case-cuantitativos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "busqueda de informaci\u00f3n relevante, configuraci\u00f3n dun traballo e informa de investigaci\u00f3n e profesional. Rigor e empat\u00eda como marcos de c\u00f3digos \u00e9ticos profesionales"}], "temas": [{"tema": "El trabajo de fin de m\u00e1ster estar\u00e1 orientado a evaluar las competencias asociadas al t\u00edtulo. Se tratar\u00e1 de un trabajo de profundizaci\u00f3n en una o m\u00e1s materias, que compendie la formaci\u00f3n adquirida a lo largo del m\u00e1ster."}, {"tema": ""}, {"tema": "Los contenidos se articular\u00e1n a partir de los siguientes aspectos:"}, {"tema": "- Formulaci\u00f3n del problema de investigaci\u00f3n"}, {"tema": "- Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"tema": "- Delimitaci\u00f3n del tema de investigaci\u00f3n:  justificaci\u00f3n, objetivos, hip\u00f3tesis"}, {"tema": "- Planificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n"}, {"tema": "- Recogida de datos"}, {"tema": "- An\u00e1lisis y discusi\u00f3n de los resultados"}, {"tema": "- Conclusiones"}, {"tema": "- Redacci\u00f3n del informe de investigaci\u00f3n"}, {"tema": "- Presentaci\u00f3n oral de la investigaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O traballo de fin de mestrado realizarase de forma individual, baixo a direcci\u00f3n dun/a docente da titulaci\u00f3n. Deber\u00e1 reflectir que se adquiriron as competencias propias do resto das materias e poder\u00e1 ter unha de d\u00faas modalidades: proxecto de investigaci\u00f3n ou traballo de investigaci\u00f3n. O prop\u00f3sito do primeiro \u00e9 achegar informaci\u00f3n \u00fatil e aplicable ao desenvolvemento dun proxecto de investigaci\u00f3n novidoso, mentres que a do segundo \u00e9 comunicar os resultados derivados do proceso de investigaci\u00f3n orixinal levado a cabo polo/a estudante. Tanto a estrutura, coma as directrices b\u00e1sicas para a s\u00faa elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n, etc., est\u00e1n recollidas no Regulamento do Traballo de Fin de M\u00e1ster (dispo\u00f1ible en: http://www.educacion.udc.es/documentos/masteres/master-psicologia/documentos/Regulamento_Traballo_fin_mestrado.pdf). Se ben non se trata dunha materia con docencia presencial, dende a coordinaci\u00f3n do Mestrado poder\u00e1n organizarse seminarios ou outras actividades de orientaci\u00f3n colectiva do alumnado que estea a realizar o seu Traballo de fin de mestrado. Na web da Titulaci\u00f3n poden encontrarse orientaci\u00f3ns precisas para a s\u00faa elaboraci\u00f3n, as\u00ed como patr\u00f3ns, o calendario correspondente aos distintos prazos, etc.: http://www.educacion.udc.es/mestrados/psicoloxia/index.php?pagina=tfm", "nombre_asignatura": "Traballo de Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}, {"email": "rosa.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Garcia, Rosa Maria"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}, {"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}, {"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}, {"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}, {"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}, {"email": "alicia.risso@udc.es", "nombre": "Risso Migues, Alicia Gloria"}, {"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}, {"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438024"}}
{"codigo": "652438024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Promoci\u00f3n de la Salud en el contexto escolar"}, {"subtema": "2. Tipolog\u00eda y prevalencia de los trastornos de la salud en la adolescencia"}, {"subtema": "3. La adolescencia como poblaci\u00f3n de riesgo"}, {"subtema": "4. Contenidos de los programas preventivos"}], "temas": [{"tema": "1. Promoci\u00f3n de la Salud en el contexto escolar"}, {"tema": "2. Tipolog\u00eda y prevalencia de los trastornos de la salud en la adolescencia"}, {"tema": "3. La adolescencia como poblaci\u00f3n de riesgo"}, {"tema": "4. Contenidos de los programas preventivos"}]}], "coordinadores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Promoci\u00f3n da sa\u00fade dos adolescentes en contextos socioeducativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438020"}}
{"codigo": "652438020", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Aplicaci\u00f3ns interactivas para o desenvolvemento da conciencia fonol\u00f3xica en Educaci\u00f3n Infantil e Primaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Aplicaci\u00f3ns dese\u00f1adas para a avaliaci\u00f3n das competencias implicadas na lecto-escritura"}], "temas": [{"tema": "1.- Software e hardware para preparar a aprendizaxe da lecto-escritura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ferramentas TIC para o tratamento das dificultades de aprendizaxe en lecto-escritura"}], "temas": [{"tema": "2.- Aplicaci\u00f3ns das TIC para o tratamento das dificultades de aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Software para a investigaci\u00f3n de procesos psicol\u00f3xicos b\u00e1sicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Hardware para a avaliaci\u00f3n e medida dos procesos que interve\u00f1en no proceso lector"}], "temas": [{"tema": "3.- Sistemas computerizados e ferramentas tecnol\u00f3xicas para a avaliaci\u00f3n e medida dos procesos que interve\u00f1en durante a lectura"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Neste curso pret\u00e9ndese que o estudante co\u00f1eza os diferentes procedementos tecnol\u00f3xicos dese\u00f1ados desde as Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e as Comunicaci\u00f3ns para facilitar a aprendizaxe de la lecto-escritura, tratar as dificultades de aprendizaxe neste dominio e mellorar a nosa capacidade tecnol\u00f3xica para investigar os procesos que interve\u00f1en na comprensi\u00f3n lectora", "nombre_asignatura": "Lectura e novas tecnolox\u00edas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}, {"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438021"}}
{"codigo": "652438021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativos e case-cuantitativos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar instrumentos de recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as limitaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de todo tipo (persoais, sociais, econ\u00f3micas,\u00e9ticas, etc.) que ten a investigaci\u00f3n cient\u00edfica e t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de traballar cun equipo interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Valoraci\u00f3n da diversidade e da multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O CONTEXTO HISTORICO E SOCIAL DA INVESTIGACION EN ESCRITURA."}, {"subtema": "1.2. TEORIAS E MODELOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1- TEORIAS E MODELOS DE ESCRITURA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O CEREBRO E A ESCRITURA."}, {"subtema": "2.2. FACTORES COGNITIVOS NO DESENVOLVEMENTO DA ESCRITURA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2- DESARROLLO DA ESCRITURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. AVALIACI\u00d3N DA ESCRITURA."}, {"subtema": "3.2. ESTRATEXIAS INSTRUCCIONALES NO ENSINO DA ESCRITURA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3- MODELOS E APROXIMACI\u00d3NS INSTRUCCIONALES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. INSTRUCI\u00d3N EN ESCRITURA PARA ALUMNOS CON DIFICULTADES NA APRENDIZAXE."}], "temas": [{"tema": "4. ESCRITURA E POBOACI\u00d3NS ESPEC\u00cdFICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. AN\u00c1LISE DALGUNHAS INVESTIGACI\u00d3NS ESPA\u00d1OLAS"}], "temas": [{"tema": "5. INVESTIGACI\u00d3N  NA ESCRITURA"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicoeducativa nas dificultades da aprendizaxe da escritura", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "rosa.maria.gonzalez.seijas@udc.es", "nombre": "Gonzalez Seijas, Rosa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438018"}}
{"codigo": "652438018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativos e case-cuantitativos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar instrumentos de recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as limitaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de todo tipo (persoais, sociais, econ\u00f3micas,\u00e9ticas, etc.) que ten a investigaci\u00f3n cient\u00edfica e t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos modelos de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da Psicolox\u00eda Social Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de traballar cun equipo interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Valoraci\u00f3n da diversidade e da multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n de resultados"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n de proceso"}, {"subtema": "Tratamientos basados en la evidencia"}], "temas": [{"tema": "La investigaci\u00f3n en psicoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensayos cl\u00ednicos controlados"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n naturalista: observaci\u00f3n y cuasi-experimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n cualitativa"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de investigaci\u00f3n de la psicoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n del progreso de cambio"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n de factores comunes"}, {"subtema": "Proceso-resultado"}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n de proceso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3mo estudiar la relaci\u00f3n terap\u00e9utica"}, {"subtema": "Noci\u00f3n de alianza terap\u00e9utica y alianza de trabajo"}, {"subtema": "La alianza terap\u00e9utica como variable predictora"}, {"subtema": "El modelo SOFTA"}], "temas": [{"tema": "El estudio de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Autoinformes"}, {"subtema": "Instrumentos observacionales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Instrumentos para el estudio del proceso de psicoterapia"}]}], "coordinadores": [{"email": "valentin.escudero@udc.es", "nombre": "Escudero Carranza, Valentin"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Uno de los campos de aplicaci\u00f3n de la psicolog\u00eda es la intervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica. Esta materia capacita al alumno en el conociiento de la investigaci\u00f3n de proceso en psicoterapia mediante la prfundizaci\u00f3n en los procedimientos y resultados de investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n de proceso en psicoterapia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "valentin.escudero@udc.es", "nombre": "Escudero Carranza, Valentin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438015"}}
{"codigo": "652438015", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto de calidade de vida"}, {"subtema": "1.2. Dimensi\u00f3ns da calidade de vida"}, {"subtema": "1.3. A medida da calidade de vida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. CALIDADE DE VIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. BENESTAR SUBXETIVO"}, {"subtema": "2.1.1. Concepto e compo\u00f1entes do benestar subxectivo"}, {"subtema": "2.1.2.  A medida do benestar subxectivo."}, {"subtema": "2.2. BENESTAR PSICOL\u00d3XICO"}, {"subtema": "2.2.1. Concepto de benestar psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "2.2.2. Principais modelos explicativos do benestar"}, {"subtema": "psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "2.2.3. A medida do benestar psicol\u00f3xico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. BENESTAR: BENESTAR SUBXECTIVO e BENESTAR PSICOL\u00d3XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Xen\u00e9tica e ambiente"}, {"subtema": "3.2. Variables de personalidade"}, {"subtema": "3.3. Idade e benestar: o benestar ao longo do ciclo vital"}, {"subtema": "3.4. X\u00e9nero e benestar"}, {"subtema": "3.5. Educaci\u00f3n e benestar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. DETERMINANTES SOCIODEMOGR\u00c1FICOS DO BENESTAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Identificaci\u00f3n das fortalezas persoais"}, {"subtema": "4.2. O estado de fluxo"}, {"subtema": "4.3. Autodeterminaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. Sentido de coherencia"}, {"subtema": "4.5. Resiliencia"}, {"subtema": "4.6. Mindfulness"}], "temas": [{"tema": "4. CRECEMENTO PERSOAL: VIRTUDES E FORTALEZAS HUMANAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta materia, pret\u00e9ndese facer un achegamento cient\u00edfico ao concepto de benestar psicol\u00f3xico, analizando os factores persoais e contextuais que o determinan.", "nombre_asignatura": "Benestar psicol\u00f3xico", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438026"}}
{"codigo": "652438026", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Procesos evolutivos en los comunicadores principiantes."}, {"subtema": "1.2. Influencia de la discapacidad sobre el desarrollo comunicativo."}, {"subtema": "1.3. El desarrollo de la competencia comunicativa"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Desarrollo de habilidades comunicativas y comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa (CAA)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Enfoque ecol\u00f3gico de la valoraci\u00f3n: An\u00e1lisis de la participaci\u00f3n, inventarios ecol\u00f3gicos."}, {"subtema": "3.2. Identificaci\u00f3n y verificaci\u00f3n de actos potencialmente comunicativos."}, {"subtema": "3.4. Otros instrumentos de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Valoraci\u00f3n de las habilidades comunicativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Objetivos de las sendas de la intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Principios psicol\u00f3gicos."}, {"subtema": "3.3. Procedimientos de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Sendas de la intervenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Enfoques no simb\u00f3licos: el enfoque de la educaci\u00f3n responsiva, la ense\u00f1anza naturalista preling\u00fc\u00edstica"}, {"subtema": "4.2.Otros programas para promover el aprendizaje a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n activa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Intervenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n no simb\u00f3lica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Enfoques de intervenci\u00f3n naturalistas y enfoques estructurados"}, {"subtema": "5.2. Estrategias para comunicadores principiantes: sistemas horarios, transiciones, pulsadores parlantes"}, {"subtema": "5.3. Ense\u00f1anza de habilidades comunicativas b\u00e1sicas: elecci\u00f3n, petici\u00f3n y rechazo"}, {"subtema": "5.4. Tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5. Estrategias de aumento del input ling\u00fc\u00edstico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Intervenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa simb\u00f3lica"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Las personas con trastornos graves y severos del desarrollo presentan junto con otras dificultades, graves problemas en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n. Es posible que sus habilidades de comunicacion sean no intencionales, que sus actos comunicativos tengan intencionalidad pero no la demuestren en el nivel simb\u00f3lico y es posible que ya est\u00e9n comenzando a comunicarse con s\u00edmbolos. En cualquiera de los casos hay que apoyarlas para que puedan realizar las trnasiciones hacia la siguiente etapa de la comunicaci\u00f3n. Para poder ayudarles no solo hay que tener en cuenta a la persona con discapacidad sino tambi\u00e9n a los interlocutores, quienes pueden no saber c\u00f3mo desarrollar un estilo de comunicaci\u00f3n responsivo, sino tambi\u00e9n al entorno que puede no estar proporcionando oportunidades para la comunicaci\u00f3n. En este sentido es recomendable llevar a cabo valoraciones ecol\u00f3gicas, e identificar y reconocer las modalidades comunicativas idiosincr\u00e1sicas de la persona para entenderlas como actos comunicativos potenciales. En este sentido, es a partir de esta valoraci\u00f3n que se podr\u00e1 elegir la sentda de la intervenci\u00f3n apropiada.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n aumentativa e alternativa no contexto da educaci\u00f3n especial", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438001"}}
{"codigo": "652438001", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases de datos"}, {"subtema": "Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de revistas cient\u00edficas"}], "temas": [{"tema": "Documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis cr\u00edtico de publicaciones"}, {"subtema": "Estructura y redacci\u00f3n de un art\u00edculo cient\u00edfico y de una tesis doctoral"}], "temas": [{"tema": "Redacci\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3mo realizar la exposici\u00f3n"}, {"subtema": "En qu\u00e9 apartados se debe incidir"}], "temas": [{"tema": "Exposici\u00f3n de un trabajo de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta asignatura ab\u00f3rdanse diferentes aspectos vinculados \u00e1 documentaci\u00f3n cient\u00edfica coa finalidade de que os alumnos/as co\u00f1ezan as diferentes fontes documentais, analicen diversas publicaci\u00f3ns cient\u00edficas e aprendan a organizar e presentar un traballo de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Documentaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e presentaci\u00f3n dun traballo de investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438009"}}
{"codigo": "652438009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as limitaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de todo tipo (persoais, sociais, econ\u00f3micas,\u00e9ticas, etc.) que ten a investigaci\u00f3n cient\u00edfica e t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Psicolog\u00eda social y salud mental"}, {"subtema": "2. Relaci\u00f3n entre salud y comportamiento"}, {"subtema": "3. Modelos explicativos de la conducta de salud y de riesgo"}, {"subtema": "4. Los procesos de cambio de actitudes en el \u00e1mbito de la salud"}, {"subtema": "5. El estr\u00e9s y su influencia en la salud"}, {"subtema": "6. El apoyo social y su influencia en la salud"}], "temas": [{"tema": "1. Psicolog\u00eda social,  salud y salud  mental"}, {"tema": "2. Relaci\u00f3n entre salud y comportamiento"}, {"tema": "3. Modelos explicativos de la conducta de salud y de riesgo"}, {"tema": "4. Los procesos de cambio de actitudes en el \u00e1mbito de la salud"}, {"tema": "5. El estr\u00e9s y su influencia en la salud"}, {"tema": "6. El apoyo social y su influencia en la salud"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A asignatura explora a relaci\u00f3n entre o comportamento e a saude. Esta relaci\u00f3n examinase de acordo con os modelos explicativos do comportamento de saude e enfermidade. Os contidos centranse nos tres eixos centrais da Psicoloxia da sa\u00fade: Os procesos de cambio de atitudes, O estr\u00e9s e o apoio social e a sua influencia na saude", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda social da sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438019"}}
{"codigo": "652438019", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- PROCESOS PERCEPTIVOS"}, {"subtema": "- PROCESOS L\u00c9XICOS"}, {"subtema": "- PROCESOS SINT\u00c1CTICOS"}, {"subtema": "- PROCESOS SEM\u00c1NTICOS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. PROCESOS PSICOL\u00d3XICOS B\u00c1SICOS EN LECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- METODOS DE LECTURA"}, {"subtema": "- PROGRAMAS INSTRUCCIONALES"}, {"subtema": "- RECOMENDACIONES DID\u00c1CTICAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EL APRENDIZAJE DE LA LECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".RETRASO LECTOR"}, {"subtema": "- DISLEXIA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DIFICULTADES DE APRENDIZAJE EN LECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- ESTRATEGIAS DE COMPRENSI\u00d3N"}, {"subtema": "- PROGRAMAS INSTRUCCIONALES"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. LA COMPRENSI\u00d3N DE LOS TEXTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-M.O."}, {"subtema": "-M.L.P."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. MEMORIA Y LECTURA"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Trastornos da linguaxe oral e escrita: lectura e comprensi\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "manuel.peralbo@udc.es", "nombre": "Peralbo Uzquiano, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438017"}}
{"codigo": "652438017", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos conductuales implicados en los trastornos gastrointestinales"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de los trastornos gastrointestinales"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de tratamiento conductual"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Trastornos gastrointestinales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n Internacional de los trastornos del sue\u00f1o"}, {"subtema": "M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n de los trastornos del sue\u00f1o"}, {"subtema": "Tratamiento conductual de los trastornos del sue\u00f1o"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Trastornos del sue\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos de la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en los accidentes cerebrovasculares"}, {"subtema": "\u00c1reas de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "L\u00edneas de trabajo futuro"}], "temas": [{"tema": "Accidentes cerebrovasculares"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos de la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en el SIDA"}, {"subtema": "Eficacia de los programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en el SIDA"}, {"subtema": "Perspectivas de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "S\u00edndrome de Inmunodeficiencia Adquirida (SIDA)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos de la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en los trastornos musculoesquel\u00e9ticos y osteoarticulares"}, {"subtema": "Principales t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n y tratamiento conductual"}, {"subtema": "\u00c1reas de aplicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y osteoarticulares"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "\u00c1reas de Intervenci\u00f3n en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de la Salud II es una asignatura de 3 cr\u00e9ditos, ubicada en el segundo cuatrimestre del plan de estudios de M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Aplicada, dentro de la especialidad de Psicolog\u00eda de la Salud. En esta asignatura se abordan las estrategias de evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica aplicadas a la prevenci\u00f3n y tratamiento de trastornos de la salud f\u00edsica y se proporciona una visi\u00f3n del estado actual del conocimiento acerca de la eficacia de estas aplicaciones y de los retos de la investigaci\u00f3n futura en este campo.", "nombre_asignatura": "\u00c1reas de intervenci\u00f3n en psicolox\u00eda cl\u00ednica da sa\u00fade II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438007"}}
{"codigo": "652438007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativos e case-cuantitativos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar instrumentos de recollida de informaci\u00f3n en programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as limitaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de todo tipo (persoais, sociais, econ\u00f3micas,\u00e9ticas, etc.) que ten a investigaci\u00f3n cient\u00edfica e t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos modelos de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da Psicolox\u00eda Social Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballo nun contexto internacional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de traballar cun equipo interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Valoraci\u00f3n da diversidade e da multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos y definiciones"}, {"subtema": "Modelos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "\u00c1reas de aplicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la Psicolog\u00eda Social Aplicada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agresividad, agresi\u00f3n y violencia"}, {"subtema": "Teor\u00edas psicol\u00f3gicas sobre la violencia"}, {"subtema": "Teor\u00edas psicosociales sobre la violencia"}, {"subtema": "Teor\u00edas sociales y societales sobre la violencia"}], "temas": [{"tema": "Psicolog\u00eda de la violencia y de la delincuencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Psicolog\u00eda y Cuerpos de Seguridad"}, {"subtema": "Psicolog\u00eda e Investigaci\u00f3n Judicial"}, {"subtema": "Psicolog\u00eda Penitenciaria"}, {"subtema": "Psicolog\u00eda y Prevenci\u00f3n del delito"}], "temas": [{"tema": "Psicolog\u00eda Jur\u00eddica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Menores en desamparo (Protecci\u00f3n)"}, {"subtema": "Menores infractores (Riesgo)"}, {"subtema": "Menores y ruptura de la convivencia de los progenitores"}], "temas": [{"tema": "Psicolog\u00eda y Menores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los centros de menores en conflicto social"}, {"subtema": "Los centros de menores en dificultad social"}, {"subtema": "Los centros penitenciarios"}, {"subtema": "Los puntos de encuentro familiar"}, {"subtema": "Los centros de informaci\u00f3n a las mujeres"}, {"subtema": "Los centros de tratamiento familiar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Desviaci\u00f3n y marginaci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los procesos migratorios en un mundo globalizado"}, {"subtema": "Sociedad de llegada y sociedad de acogida"}, {"subtema": "Teor\u00edas sobre la aculturaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelos y pol\u00edticas sociales"}], "temas": [{"tema": "Psicolog\u00eda de los procesos migratorios y relaciones intergrupales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La comunidad como entorno del individuo"}, {"subtema": "Los nuevos contextos sociales de las comunidades"}, {"subtema": "Apoyo social"}, {"subtema": "Programas de intervenci\u00f3n comunitaria"}], "temas": [{"tema": "Psicolog\u00eda Comunitaria y Problemas Sociales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Consecuencias psicosociales del desempleo"}, {"subtema": "Conclusiones que pueden extraerse"}, {"subtema": "Implicaciones para la intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Psicolog\u00eda Social del desempleo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Psicolog\u00eda Ambiental"}, {"subtema": "Psicolog\u00eda del Consumo"}, {"subtema": "Psicolog\u00eda del Conflicto y la Mediaci\u00f3n"}, {"subtema": "Otras \u00e1reas"}], "temas": [{"tema": "Otras \u00e1reas de la Psicolog\u00eda Social Aplicada"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.clemente@udc.es", "nombre": "Clemente Diaz, Miguel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda social aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "miguel.clemente@udc.es", "nombre": "Clemente Diaz, Miguel"}, {"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438016"}}
{"codigo": "652438016", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00c1reas de aplicaci\u00f3n da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica no \u00e1mbito dos trastornos cardiovasculares Eficacia de programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica aplicada a trastornos cardiovasculares Perspectivas de investigaci\u00f3n futura"}], "temas": [{"tema": "Trastornos cardiovasculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos da avaliaci\u00f3n e o tratamento psicol\u00f3xico en oncolox\u00eda. Eficacia de programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en cancro. Perspectivas de investigaci\u00f3n futura"}], "temas": [{"tema": "Cancro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica para o manexo da dor. Programas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica para o control da dor aplicados a distintos trastornos de sa\u00fade Perspectivas de investigaci\u00f3n futura"}], "temas": [{"tema": "Dor cr\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Posibilidades da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en problemas dermatol\u00f3xicos. Eficacia da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica aplicada a problemas dermatol\u00f3xicos Perspectivas de investigaci\u00f3n futura"}], "temas": [{"tema": "Trastornos dermatol\u00f3xicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, Jorge"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "\u00c1reas de intervenci\u00f3n en Psicolox\u00eda Cl\u00ednica da Sa\u00fade I \u00e9 unha materia de 3 cr\u00e9ditos, situada no segundo cuadrimestre do plan de estudos de M\u00e1ster en Psicolox\u00eda Aplicada, dentro da especialidade de Psicolox\u00eda da Sa\u00fade. Nesta materia ab\u00f3rdanse as estratexias de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica aplicadas \u00e1 prevenci\u00f3n (primaria, secundaria e terciaria) e tratamento de trastornos da sa\u00fade f\u00edsica e proporci\u00f3nase unha revisi\u00f3n do estado actual do co\u00f1ecemento acerca da eficacia destas aplicaci\u00f3ns e dos retos da investigaci\u00f3n futura neste campo.", "nombre_asignatura": "\u00c1reas de intervenci\u00f3n en psicolox\u00eda cl\u00ednica da sa\u00fade I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "jorge.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, Jorge"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438006"}}
{"codigo": "652438006", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "Complementariedad de los MIA"}, {"subtema": "Estabilidad y cambio"}, {"subtema": "Accesibilidad y disponibilidad parental de los MIA"}], "temas": [{"tema": "Los Modelos Internos Activos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos observacionales"}, {"subtema": "Autoinformes"}, {"subtema": "Entrevista"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de evaluaci\u00f3n de los MIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Con esta materia se pretende dar a conocer los \u00faltimos desarrollos te\u00f3ricos y de investigaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n de los v\u00ednculos afectivos.", "nombre_asignatura": "Os modelos mentais nas relaci\u00f3ns de apego", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438023"}}
{"codigo": "652438023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cuantitativos e case-cuantitativos de recollida de informaci\u00f3n en psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as limitaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de todo tipo (persoais, sociais, econ\u00f3micas,\u00e9ticas, etc.) que ten a investigaci\u00f3n cient\u00edfica e t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos modelos de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da Psicolox\u00eda Social Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballo nun contexto internacional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersoais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de traballar cun equipo interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Valoraci\u00f3n da diversidade e da multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.  Concepto e caracter\u00edsticas das dificultades de aprendizaxe"}, {"subtema": "1.2. Niveis de explicaci\u00f3n e variables definitorias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O PROCESO DE ANALISE DE VARIABLES CONTEXTUAIS E PSICOLOXICAS INTERVINTES NAS DIFICULTADES DE APRENDIZAXE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Principios actuais de avaliaci\u00f3n e atenci\u00f3n nos trastornos de aprendizaxe."}, {"subtema": "3.2 Aplicaci\u00f3n destes principios e avaliaci\u00f3n continuada."}, {"subtema": "3.3. A elaboraci\u00f3n de informes psicol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "3. Pr\u00e1cticas en Trastornos ou dificultades de aprendizaxe: Os contextos de aprendizaxe e a elaboraci\u00f3n de propostas de calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O proceso de avaliaci\u00f3n e internvenci\u00f3n e concepci\u00f3ns actuais nas dificultades de aprendizaxe."}, {"subtema": "2.2. Concepci\u00f3ns actuais e contempor\u00e1neas da intervenci\u00f3n nas dificultades de aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "2. CATEGORIAS, FACTORES XERAIS INCIDENTES, PROCESO XERAL DE AVALIACION E INTERVENCION PSICOLOXICA NAS DIFICULTADES DE APRENDIZAXE."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "MATERIA: AVALIACION E INTERVENCION PSICOLOXICA EN DIFICULTADES DE APRENDIZAXE. Paso 1. Competencias da Titulaci\u00f3n 1. Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntee as\u00a1i como de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica. 2. Capacidade de traballo con un equipo interdisciplinario. 3. Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (habilidade para buscar e analizar informaci\u00f3n procedente de dieferentes fontes). En concreto, o alumnado deber\u00e1 posu\u00edr e potenciar as seguintes competencias e destrezas xen\u00e9ricas: - Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n oral e escrita. - Compromiso persoal de esforzo para a avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica en educaci\u00f3n e capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese. - Habilidades para conseguir analizar informaci\u00f3n desde diferentes fontes. - Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica. - Capacidade para aplicar a teor\u00eda \u00e1 pr\u00e1ctica. - Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma e en equipo. de fuentes diversas). Paso 2. Competencias da materia 1. Co\u00f1ecer o concepto de motivaci\u00f3n acad\u00e9mica e a s\u00faa relaci\u00f3n e coas dificultades de aprendizaxe. 2. Co\u00f1ecer as dimensi\u00f3ns motivacionais do autoconcepto, metas acad\u00e9micas e atribuci\u00f3ns causais en alumnos con dificultades de aprendizaxe. 3. Identificar e definir os problemas psicol\u00f3xicos relacionados coa motivaci\u00f3n e as dificultades de aprendizaxe da lectura, escritura e c\u00e1lculo. 4. Co\u00f1ecer e analizar a importancia da multidimensionalidade e a interdisciplinariedade na avaliaci\u00f3n e na intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en alumnos con dificultades de aprendizaxe. 5. Adquirir habilidades e competencias t\u00e9cnicas suficientes sobre programas de prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en d\u00e9ficits motivacionais e de aprendizaxe. 6. Adquirir habilidades e competencias t\u00e9cnicas de uso na avaliaci\u00f3n e na intervenci\u00f3n psicol\u00f3xicas a partir dos principais procedementos e instrumentos utilizados nesta materia. 7. Adquirir co\u00f1ecementos para o dese\u00f1o de programas de investigaci\u00f3n sobre determinantes das dificultades de aprendizaxe. Paso 3. Contidos 1. O PROCESO DE INVESTIGACION DE VARIABLES CONTEXTUAIS E PSICOLOXICAS INTERVINTES NAS DIFICULTADES DE APRENDIZAXE ESCOLAR. 2. CATEGORIAS, FACTORES XERAIS INCIDENTES, PROCESO XERAL DE AVALIACION E INTERVENCION PSICOLOXICA NAS DIFICULTADES DE APRENDIZAXE ESCOLAR. 3. O PROCESO DE AVALIACION PSICOLOXICA E SISTEMICA EN NENOS CON DIFICULTADES DE APRENDIZAXE ESCOLAR: TEORIAS E MODELOS EXPLICATIVOS. 4. A INVESTIGACION NAS NAS DIFICULTADES COGNITIVAS E DE COMUNICACI\u00d3N QUE INCIDEN NA APRENDIZAXE ESCOLAR. 5. A INVESTIGACION DE VARIABLES PSICOLOXICAS NAS DIFICULTADES DERIVADAS DE DEFICTS MOTIVACIONAIS, DE PERSONALIDADE E PSICOSOCIAIS DE SUXEITOS EN IDADES ESCOLARES. 6. A INVESTIGACION DE VARIABLES CONTEXTUAIS DE INTERACCION PERSOAL E FAMILIAR, ESCOLAR E DE GRUPO DE IGUAIS PARA ALUMNADO CON DIFICULTADES DE APRENDIZAXE. Paso 4. Planificaci\u00f3n. O Curso ter\u00e1 tres partes delimitadas e secuenciadas: a) explicaci\u00f3n te\u00f3rica das principais \u00e1reas que abranguen as Dificultades de Aprendizaxe e facilitaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre os principais modelos de investigaci\u00f3n para as devanditas \u00e1reas; b) Proposta de b\u00fasqueda por parte do alumno das principais fontes na investigaci\u00f3n sobre as dificultades de aprendizaxe; c) an\u00e1lise, discusi\u00f3n e proposta de realizaci\u00f3n de un dese\u00f1o de investigaci\u00f3n sobre temas relacionados coas \u00e1reas das Dificultades de Aprendizaxe. Paso 5. Metodolox\u00edas a) Impartici\u00f3n de Clases te\u00f3ricas presenciais, nas que se desenvolver\u00e1n os contidos te\u00f3ricos fundamentais da materia, utilizando unha metodolox\u00eda que propicie a participaci\u00f3n dos estudiantes no inicio da investigaci\u00f3n dos n\u00facleos desta materia e apoiada en medios audiovisuais. b) Clases pr\u00e1cticas presenciais, nas que se desenvolver\u00e1n os contidos pr\u00e1cticos da materia a trav\u00e9s da realizaci\u00f3n de supostos y aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas, especialmente dirixidas \u00e1 iniciaci\u00f3n da investigaci\u00f3n. c) Realizacion de Traballos tutelados e outras actividades formativas, nos que de forma tutorial se plantear\u00e1n, seguir\u00e1n e valorar\u00e1n diversos traballos sinalados ao alumnado no transcurso das clases. En concreto, as clases desenvolveranse en sesi\u00f3ns te\u00f3rico-pr\u00e1cticas, de tal modo que o alumnado dispor\u00e1 do material necesario tanto para a parte te\u00f3rica como para a s\u00faa aplicabilidade de investigaci\u00f3n ao longo do desenvolvemento das sesi\u00f3ns/clases do curso. Paso 6. Atenci\u00f3n persoalizada. Cada alumno ou grupos de un m\u00e1ximo de tres/catro alumnos deber\u00e1 realizar e entregar un traballo de fin de curso no que se desenvolva un dese\u00f1o de investigaci\u00f3n sobre calquera dos temas do programa. Para a realizaci\u00f3n deste dese\u00f1o o alumno ou cada grupo contar\u00e1 coa titor\u00eda e asesor\u00eda persoalizada do profesor que proporcionar\u00e1 os recursos necesarios para o desenvolvemento do traballo. Paso 7. Avaliaci\u00f3n. a) Realizaci\u00f3n dunha proba escrita ao final do cursdo e conter\u00e1 unha proba de tipo test e pregunta curta (equivalente ao 50% do total). b) Unha exposici\u00f3n individual ou en grupo (proba oral) do dese\u00f1o de investigaci\u00f3n realizado (equivalente ao 50% do total). c) Proba final escrita, fixada pola Facultade, que tratar\u00e1 sobre o contido global do curso, para t\u00f3dolos alumnos e alumnas que non realizasen as probas dos apartados a) e b). A nota final ser\u00e1 a media das puntuaci\u00f3ns obtidas \u00f3 longo do curso (parte te\u00f3rica e as actividades pr\u00e1cticas da asignatura). Observaci\u00f3ns: -Cada parte, das d\u00faas de que consta a avaliaci\u00f3n final, consid\u00e9rase aprobada con 5.0 -Se hai unha parte aprobada e a outra suspensa ser\u00e1 necesario presentarse \u00f3 exame final da parte suspensa. En ning\u00fan caso farase a media se unha parte est\u00e1 suspensa. Paso 8. Fontes de informaci\u00f3n. B/ BIBLIOGRAFIA (REVISTAS CIENTIFICAS) Revista Galego Portuguesa de Psicolox\u00eda e Educaci\u00f3n. Psicothema. Quinesia. Infancia y Aprendizaje. Revista de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Revista de Educacion. An\u00e1lisis y Modificaci\u00f3n de Conducta. Journal of Learning Disabilities. Journal of Special Education. Revsista Iberoamericana de Educaci\u00f3n. Revista Espa\u00f1aola de Pedagog\u00eda. Paso 9. Recomendaci\u00f3ns. \u00c9 importante que o alumnado est\u00e9 iniciado no traballo e manexo do paquete estat\u00edstico SPSS, xa que deber\u00e1 utilizalo con certa frecuencia ao longo do curso.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en dificultades de aprendizaxe", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438004"}}
{"codigo": "652438004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tEstructuras y procesos de memoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tProblemas de memoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tEstrategias de memoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tProgramas para incrementar la memoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tInvestigaci\u00f3n en psicolog\u00eda de la memoria."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Con esta materia se pretende que el alumnado conozca los conceptos y las perspectivas b\u00e1sicas de la psicolog\u00eda de la memoria, estrategias de investigaci\u00f3n y \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n, y diversos programas y t\u00e9cnicas para incrementar la memoria.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da memoria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "maria.angeles.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fernandez, Maria angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438014"}}
{"codigo": "652438014", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersoais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Habilidade para traballar de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a. Surgimiento y desarrollo de la psicolog\u00eda cl\u00ednica de la salud."}, {"subtema": "b. Definici\u00f3n y \u00e1mbito de la psicolog\u00eda cl\u00ednica de la salud"}, {"subtema": "c. Relaci\u00f3n de la psicolog\u00eda cl\u00ednica de la salud con otras \u00e1reas y disciplinas."}], "temas": [{"tema": "1. Delimitaci\u00f3n conceptual."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rico de los conceptos de salud y enfermedad."}, {"subtema": "b. Estr\u00e9s, conducta y enfermedad"}, {"subtema": "c. Patrones y pautas de comportamiento relacionados con la salud."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Comportamiento, salud y enfermedad."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad"}, {"subtema": "b. Facilitaci\u00f3n y potenciaci\u00f3n del diagn\u00f3stico y tratamiento"}, {"subtema": "c. Evaluaci\u00f3n y tratamiento de problemas espec\u00edficos"}, {"subtema": "d. An\u00e1lisis y mejora del sistema y atenci\u00f3n de la asistencia sanitaria"}, {"subtema": "e. Niveles de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. \u00c1reas de aplicaci\u00f3n y niveles de intervenci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Concepto de cumplimiento y adherencia terap\u00e9utica"}, {"subtema": "b. Variables que inciden en la adherencia"}, {"subtema": "c. Evaluaci\u00f3n de la adherencia"}, {"subtema": "d. Mejora de la adherencia al tratamiento"}], "temas": [{"tema": "4. Adherencia al tratamiento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. C\u00f3digos deontol\u00f3gicos en el campo de la Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de la salud."}, {"subtema": "b. Principios \u00e9ticos del c\u00f3digo deontol\u00f3gico del COP"}, {"subtema": "c. Principios \u00e9ticos del meta-c\u00f3digo de la EFPA"}, {"subtema": "d. Principios \u00e9ticos del c\u00f3digo de la APA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Deontolog\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de la Salud es la disciplina o el campo de especializaci\u00f3n de la Psicolog\u00eda que aplica los principios, las t\u00e9cnicas y los conocimientos cient\u00edficos desarrollados por \u00e9sta para evaluar, diagnosticar, explicar, tratar, modificar y prevenir las anomal\u00edas o los trastornos mentales o cualquier otro comportamiento relevante para los procesos de la salud y enfermedad, en los distintos y variados contextos en que \u00e9stos puedan tener lugar. En esta materia se destaca el papel de la conducta como determinante de la salud-enfermedad, enfatizando la promoci\u00f3n de estilos de vida sanos y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Todo ello, de acuerdo con la visi\u00f3n hol\u00edstica e integradora actualmente mantenida tanto sobre la salud como sobre la enfermedad como un todo integrado biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y social.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda cl\u00ednica da sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "patricia.otero.otero@udc.es", "nombre": "Otero Otero, Patricia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438011"}}
{"codigo": "652438011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Neuroxen\u00e9tica. Clasificaci\u00f3n xeral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Os trinucle\u00f3tidos en expansi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. As delecci\u00f3ns e as disom\u00edas uniparentais. A impronta xen\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. As mutaci\u00f3ns puntuais. Consideraci\u00f3ns mediambientais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Enfirmidades xen\u00e9ticamente heterox\u00e9neas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Problemas de neuroxen\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Discapacidade e Dependencia. A s\u00faa prevenci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.pasaro@udc.es", "nombre": "Pasaro Mendez, Eduardo Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Neuroxen\u00e9tica, dependencia e discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "eduardo.pasaro@udc.es", "nombre": "Pasaro Mendez, Eduardo Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438013"}}
{"codigo": "652438013", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de traballar cun equipo interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Bases neurofisiol\u00f3xicas da Psicofarmacolox\u00eda: neurofisiolox\u00eda celular, comunicaci\u00f3n interneuronal, principios de psicofarmacoterapia"}], "temas": [{"tema": "I. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. Conceptos b\u00e1sicos en Farmacolox\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Farmacocin\u00e9tica: procesos de absorci\u00f3n, distribuci\u00f3n, metabolizaci\u00f3n e eliminaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Farmacodinamia: mecanismos de acci\u00f3n dos f\u00e1rmacos, curvas doses-resposta, variabilidade na resposta farmacol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Farmacolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. F\u00e1rmacos psicol\u00e9pticos: hipn\u00f3ticos, ansiol\u00edticos, neurol\u00e9pticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. F\u00e1rmacos psicoanal\u00e9pticos: antidepresivos, psicoestimulantes, nootropos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Sustancias psicodisl\u00e9pticas"}], "temas": [{"tema": "III. Psicof\u00e1rmacos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Desenvolvemento de novos psicof\u00e1rmacos"}], "temas": [{"tema": "IV. Avances"}]}], "coordinadores": [{"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta materia se achegar\u00e1 ao estudante \u00e1s bases neurofisiol\u00f3xicas da psicofarmacoterapia, aos aspectos farmacocin\u00e9ticos e farmacodin\u00e1micos subxacentes aos mecanismos de acci\u00f3n farmacol\u00f3xica, e aos principais grupos de psicof\u00e1rmacos e a s\u00faa utilidade terap\u00e9utica.", "nombre_asignatura": "Psicofarmacolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438005"}}
{"codigo": "652438005", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ser capaz de analizar a documentaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica necesaria para un traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos e destrezas necesarias para a exposici\u00f3n e defensa dun traballo de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A dimensi\u00f3n cognitiva da aprendizaxe"}, {"subtema": "A dimensi\u00f3n afectiva da aprendizaxe"}], "temas": [{"tema": "O cognitivo e o afectivo no proceso de aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O autoconcepto"}, {"subtema": "A autoeficacia"}], "temas": [{"tema": "O compo\u00f1ente motivacional de expectativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O valor das tarefas"}, {"subtema": "As metas acad\u00e9micas"}], "temas": [{"tema": "O compo\u00f1ente motivacional de valor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Atribuci\u00f3ns causais"}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns emocionais"}], "temas": [{"tema": "O compo\u00f1ente afectivo da motivaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise e valoraci\u00f3n de investigaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A investigaci\u00f3n motivacional e emocional"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Nesta asignatura ab\u00f3rdase o estudo das variables afectivo-motivacionais que te\u00f1en unha maior relevancia en contextos educativos. Pret\u00e9ndese que os alumnos/as co\u00f1ezan as princiales aportaci\u00f3ns te\u00f3ricas e as li\u00f1as de investigaci\u00f3n m\u00e1is relevantes no campo da motivaci\u00f3n e a emoci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Motivaci\u00f3n e emoci\u00f3n en contextos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438022"}}
{"codigo": "652438022", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fases y \u00e1reas de la autorregulaci\u00f3n. Estrategias de autorregulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Concepto y Modelos de Autorregulaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metas personales. Creencias autorreferidas. Establecimiento de prop\u00f3sitos y planificaci\u00f3n del tiempo."}], "temas": [{"tema": "2. Planificaci\u00f3n cognitiva y contextual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Autoevaluaci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n. Toma de decisiones y resoluci\u00f3n de problemas."}, {"subtema": "Gesti\u00f3n de la motivaci\u00f3n y la voluntad. Autoprotecci\u00f3n de la val\u00eda."}], "temas": [{"tema": "3. Supervisi\u00f3n y revisi\u00f3n cognitivo-comportamental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Competencia social y entrenamiento asertivo. Habilidades relacionales y Counselling. Entrenamiento atribucional. Locus de control y autorregulaci\u00f3n conductual. Autorregulaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje."}], "temas": [{"tema": "4. Intervenci\u00f3n en autorregulaci\u00f3n. Tipos de intervenci\u00f3n cognitivo-comportamental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Promoci\u00f3n de la metacognici\u00f3n. Implicaci\u00f3n en los procesos de auto-supervisi\u00f3n. Formaci\u00f3n en estrategias cognitivas."}, {"subtema": "Entrevista, autoinforme y autorregistro."}, {"subtema": "PVA y verbalizaci\u00f3n. Gu\u00edas de pensamiento y Modelado. An\u00e1lisis de huellas y andamiaje."}], "temas": [{"tema": "5. Estrategias y recursos para la intervenci\u00f3n en autorregulaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pro&regula (De la Fuente y Mart\u00ednez, 2000); Progresint (Yuste y Ayala, 2000); Notice (Hern\u00e1ndez y Garc\u00eda, 1997)"}, {"subtema": "PLEJE (Rosario et al., 2007); Self-Regulation Empowerment Program (SREP) (Cleary y Zimmerman, 2004); Cartas de Gervasio a su ombligo (Ros\u00e1rio, N\u00fa\u00f1ez y Gonz\u00e1lez-Pienda, 2005; Motivation & engagement wheel (Martin, 2008)"}], "temas": [{"tema": "6. An\u00e1lisis de programas de intervenci\u00f3n en autorregulaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Autorregulaci\u00f3n cognitivo-comportamental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438025"}}
{"codigo": "652438025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de lograr un adecuado nivel de comprensi\u00f3n da demanda do destinatario en cada situaci\u00f3n ou contexto de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Saber como especificar a demanda e os obxectivos do caso, e en funci\u00f3n deles, recoller a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e axustarse \u00e1s obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda Aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. La familia: tipolog\u00eda y diversidad familiar"}, {"subtema": "1.2. La familia como sistema"}, {"subtema": "1.3. La carrera o ciclo familiar"}, {"subtema": "1.3. La ecolog\u00eda de la familia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Familia y diversidad familiar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Procesos familiares"}, {"subtema": "2.2 Evaluaci\u00f3n familiar"}], "temas": [{"tema": "2. Din\u00e1mica familiar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Entrevista inicial: creando un marco de relaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Entrevistas sucesivas"}, {"subtema": "3.3 El cierre."}], "temas": [{"tema": "3. Entrevista con la familia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Escuelas de terapia familiar"}, {"subtema": "4.2. La terapia familiar en la pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "4.3. Intervenciones psicoeducativas: grupales e individuales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Terapia e intervenci\u00f3n psicoeducativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Programas de intervenci\u00f3n familiar"}, {"subtema": "5.2. La \u00e9tica en las intervenciones familiares"}, {"subtema": "5.3. Investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las intervenciones familiares"}], "temas": [{"tema": "5. Conexiones con diversos servicios de atenci\u00f3n a familias"}]}], "coordinadores": [{"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La asignatura intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en la familia pretende aproximar a los alumnos a una caracterizaci\u00f3n de la familia y de las intervenciones m\u00e1s destacadas en este \u00e1mbito desde una perspectiva sist\u00e9mica. T\u00e1mbi\u00e9n busca combinar investigaci\u00f3n y trabajo de intervenci\u00f3n pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica na familia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438010"}}
{"codigo": "652438010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer e respectar a diversidade humana e comprender que as explicaci\u00f3ns psicol\u00f3xicas poden variar a trav\u00e9s de poboaci\u00f3ns e contextos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber identificar os factores persoais, psico-sociais e/ou educativos que poden p\u00f3r en risco a sa\u00fade das persoas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber realizar un seguimento sobre un caso elixindo obxectivos pertinentes e realistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Mostrar un compromiso \u00e9tico e profesional con respecto \u00e1s responsabilidades c\u00edvicas, sociais e globais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- ORGANIZACI\u00d3N GENERAL DEL SISTEMA NERVIOSO"}, {"subtema": "- PROTECCI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO"}, {"subtema": "- ANATOM\u00cdA GENERAL DEL SISTEMA NERVIOSO"}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURA Y FUNCION CEREBRAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- C\u00c9LULAS DEL SISTEMA NERVIOSO."}, {"subtema": "- LAS NEURONAS Y LA NEUROGLIA"}, {"subtema": "- BASES ELECTROQUIMICAS DEL POTENCIAL NEURONAL"}, {"subtema": "- EL POTENCIAL DE ACCI\u00d3N"}, {"subtema": "- LA SINAPSIS"}], "temas": [{"tema": "NEURONAS Y NEUROTRANSMISI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- FASES DEL DESARROLLO NEURAL"}, {"subtema": "- DESARROLLO CEREBRAL POSTNATAL EN BEBES HUMANOS"}, {"subtema": "- EFECTOS DE LA EXPERIENCIA EN EL DESARROLLO DE LOS CIRCUITOS NEURALES"}, {"subtema": "- TRASTORNOS DEL DESARROLLO NEURAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DESAROLLO DEL SISTEMA NERVIOSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- PLASTICIDAD CEREBRAL"}, {"subtema": "- ESTRUCTURAS CEREBRALES AFECTADAS POR EL ESTR\u00c9S TEMPRANO"}, {"subtema": "- ALTERACIONES COGNITIVAS Y PROBLEMAS ESCOLARES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ALTERACIONES DEL SN DEBIDAS AL ESTR\u00c9S DURANTE LA INFANCIA TEMPRANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- BASE BIOL\u00d3GICA"}, {"subtema": "- EL S\u00cdNDROME  DE TOURETTE"}, {"subtema": "- EL PARKINSON"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LA ENCEFALITIS LET\u00c1RGICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Garcia, Rosa Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Biopsicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "rosa.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Garcia, Rosa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438003"}}
{"codigo": "652438003", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases para establecer hip\u00f3teses respecto dun caso concreto e, a partir das mesmas, saber deducir enunciados contrastables."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento te\u00f3rico b\u00e1sico sobre o estado da arte nas diferentes \u00e1reas implicadas na psicolox\u00eda aplicada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Procesamento da informaci\u00f3n, cognici\u00f3n e fisiolox\u00eda"}, {"subtema": "A actividade electrod\u00e9rmica"}, {"subtema": "A taxa card\u00edaca"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Sistemas Reflexos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condicionamento cl\u00e1sico"}, {"subtema": "Condicionamento instrumental"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas e preparacions experimentais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Condicionamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos te\u00f3ricos"}, {"subtema": "Achados emp\u00edricos"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns ao \u00e1mbito educativo e da sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Aprendizaxe da non-continxencia (Indefensi\u00f3n Aprendida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos te\u00f3ricos: Teor\u00eda Social Cognitiva"}, {"subtema": "Procedementos de intervenci\u00f3n baseados na Aprendizaxe Observacional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Aprendizaxes complexas: Aprendizaxe observacional"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 ofrecer os principais avances da psicolox\u00eda cognitiva na investigaci\u00f3n da aprendizaxe, especialmente da aprendizaxe asociativa, considerando as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tanto ao \u00e1mbito educativo coma da sa\u00fade.", "nombre_asignatura": "Aprendizaxe, cognici\u00f3n e conduta", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "jose.luis.marcos@udc.es", "nombre": "Marcos Malmierca, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652438012"}}
{"codigo": "652438012", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de elaborar un informe cient\u00edfico que implique definir un problema de investigaci\u00f3n, as hip\u00f3teses e variables asociadas, as\u00ed como definir o dese\u00f1o, a mostra e o seu modo de selecci\u00f3n, as ferramentas de recollida de datos e a s\u00faa consecuente an\u00e1lise e discusi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de realizar unha avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica no contexto dunha investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de utilizar os diferentes modelos, teor\u00edas, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e intervenci\u00f3n que son espec\u00edficos dos distintos \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Aplicada e desenvolver unha actitude cr\u00edtica propia do esp\u00edrito cient\u00edfico."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de analizar cr\u00edticamente as publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de comunicar os resultados dunha investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Mesmer y el magnetismo animal"}, {"subtema": "Hipnosis y sugesti\u00f3n"}, {"subtema": "Hipnosis y metodolog\u00eda experimental"}, {"subtema": "Las escalas de hipnotizabilidad"}, {"subtema": "Panorama de la investigaci\u00f3n actual"}], "temas": [{"tema": "1.- Historia de la hipnosis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El debate sobre el estado de conciencia"}, {"subtema": "Teor\u00edas de la hipnosis como estado especial"}, {"subtema": "Teor\u00edas sociocognitivas"}], "temas": [{"tema": "2.- Teor\u00edas contempor\u00e1neas de la hipnosis"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escalas de aplicaci\u00f3n individual"}, {"subtema": "Escalas de aplicaci\u00f3n colectiva"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre hipnotizabilidad y otras variables psicol\u00f3gicas"}], "temas": [{"tema": "3.- Diferencias individuales en hipnotizabilidad y su evaluaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas de activaci\u00f3n auton\u00f3mica"}, {"subtema": "Actividad en el SNC durante la hipnosis: EEG y potenciales evocados"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de neuroimagen"}, {"subtema": "Teor\u00edas &quot;fisiol\u00f3gicas&quot; de la hipnosis"}], "temas": [{"tema": "4.-Mecanismos fisiol\u00f3gicos de la hipnosis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dolor"}, {"subtema": "Cirug\u00eda"}, {"subtema": "Adicciones"}, {"subtema": "Otros trastornos psicol\u00f3gicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Aplicaciones cl\u00ednicas de la hipnosis"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Gonzalez, Juan Ramon"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Hipnose: t\u00e9cnicas, bases fisiol\u00f3xicas e aplicaci\u00f3ns cl\u00ednicas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicolox\u00eda Aplicada", "profesores": [{"email": "juan.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Gonzalez, Juan Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652438&assignatura=652438012&any_academic=2018_19"}
