{"index": {"_id": "652513217"}}
{"codigo": "652513217", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos reales en la investigaci\u00f3n educativa basada en las artes"}], "temas": [{"tema": "? L\u00edneas contempor\u00e1neas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica de las artes visuales: Definici\u00f3n, tem\u00e1ticas, estructura, problemas y propuestas."}, {"tema": "? La investigaci\u00f3n Educativa basada en las Artes en Educaci\u00f3n Infantil, Primaria y Secundaria, as\u00ed como en museos y galer\u00edas de arte."}, {"tema": "? Proyectos art\u00edsticos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n docente en la did\u00e1ctica de las artes visuales."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n en did\u00e1ctica das artes visuais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513217&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513218"}}
{"codigo": "652513218", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estrategias sensibles y relacionales en proyectos de investigaci\u00f3n educativa basados en las artes visuales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La construcci\u00f3n fotogr\u00e1fica como forma de pensamiento, documentaci\u00f3n y m\u00e9todo de investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n art\u00edstica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estructuras visuales en investigaciones educativas basadas en las artes visuales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Procesos de aprendizaje art\u00edstico vinculados a la fotograf\u00eda y al arte contempor\u00e1neo en contextos educativos formales y no-formales."}, {"tema": "- Sensibilidad, est\u00e9tica y pr\u00e1cticas actuales en la did\u00e1ctica de las artes visuales en la contemporaneidad."}, {"tema": "- Estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje para el desarrollo de procesos art\u00edsticos vinculados a proyectos art\u00edsticos y culturales."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Procesos e estratexias sensibles en fotograf\u00eda e arte contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513218&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513208"}}
{"codigo": "652513208", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de un proyecto de investigaci\u00f3n/innovaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Desarrollo del proyecto para la obtenci\u00f3n de datos emp\u00edricos y conclusiones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n oral y escrita y defensa del trabajo realizado"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo fin de mestrado (TFM)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}, {"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}, {"email": "m.bobadilla@udc.es", "nombre": "Bobadilla P\u00e9rez, Mar\u00eda"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}, {"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}, {"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}, {"email": "e.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Castro, Estefan\u00eda"}, {"email": "montserrat.muriano@udc.es", "nombre": "Muriano Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Montserrat"}, {"email": "mar.rromero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Maria del Mar"}, {"email": "enrique.torref@udc.es", "nombre": "Torre Fernandez, Enrique de la"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513213"}}
{"codigo": "652513213", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Marco te\u00f3rico da aprendizaxe por proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. O traballo por proxectos e o curr\u00edculum de Educaci\u00f3n F\u00edsica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "3. A aprendizaxe por proxectos na Educaci\u00f3n F\u00edsica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4.Dese\u00f1o de propostas de aprendizaxe por proxectos en Educaci\u00f3n F\u00edsica en contextos escolares e non escolares."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Dentro del perfil formativo del M\u00e1ster Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas se contempla esta asignatura (Trabajo por proyectos en Educaci\u00f3n F\u00edsica) que completa la formaci\u00f3n del futuro docente hacia un trabajo en el \u00e1mbito del trabajo por proyectos que permita dar respuesta a las demandas sociales existentes. La educaci\u00f3n f\u00edsica es un \u00e1rea que en s\u00ed misma posee un gran potencial en la promoci\u00f3n de conocimientos, procedimientos y actitudes. Adem\u00e1s de esto lleva intr\u00ednseco un valor a\u00f1adido y es la posibilidad de aliarse con otras \u00e1reas para trabajar por proyectos y abordar una diversidad de conocimentos en todos los niveles de ense\u00f1anza formal y no formal.", "nombre_asignatura": "Traballo por proxectos en educaci\u00f3n f\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513202"}}
{"codigo": "652513202", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolver, na medida do posible, un proxecto aplicado ao contexto no que se\u00f1alicen as pr\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "Proxectos de innovaci\u00f3n aplicados en contextos escolares e non escolares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudos de caso, m\u00e9todo etnogr\u00e1fico, metodolox\u00eda de proxectos, etc."}], "temas": [{"tema": "Recursos para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n en contexto: aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de recollida de informaci\u00f3n en situaci\u00f3ns reais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise cr\u00edtico sobre a pr\u00e1ctica observada."}], "temas": [{"tema": "Reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica observada como recurso para a investigaci\u00f3n e a Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Infantil e/ou Primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre as \u00faltimas investigaci\u00f3ns e innovaci\u00f3ns en Did\u00e1cticas espec\u00edficas e a s\u00faa comparaci\u00f3n coa realidade."}], "temas": [{"tema": "Avances recentes en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no contexto das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}, {"email": "m.bobadilla@udc.es", "nombre": "Bobadilla P\u00e9rez, Mar\u00eda"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}, {"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}, {"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}, {"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}, {"email": "m.matov@udc.es", "nombre": "Mato V\u00e1zquez, M\u00aa Dorinda"}, {"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}, {"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}, {"email": "juan.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla L\u00f3pez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513216"}}
{"codigo": "652513216", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Obtenci\u00f3n de material did\u00e1ctico a partir de diversas fontes: cancioneros, libros especializados, recompilaci\u00f3ns de m\u00fasica folcl\u00f3rica, Internet, etc."}, {"subtema": "1.2. Clasificaci\u00f3n dos exemplos extra\u00eddos partindo da an\u00e1lise dos par\u00e1metros b\u00e1sicos da melod\u00eda."}], "temas": [{"tema": "1. An\u00e1lise do repertorio escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Principios elementais da composici\u00f3n musical."}, {"subtema": "2.2. Relaci\u00f3n texto - m\u00fasica."}, {"subtema": "2.3. Os editores de partituras na elaboraci\u00f3n do material."}, {"subtema": "2.4. Os editores de audio na creaci\u00f3n de paisaxes sonoras."}], "temas": [{"tema": "2. Musicalizaci\u00f3n de textos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de acompa\u00f1amento."}, {"subtema": "3.2. Pr\u00e1ctica do acompa\u00f1amento empregando instrumentos tradicionais ou virtuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Acompa\u00f1amento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fundamentos te\u00f3ricos."}, {"subtema": "4.2. Elementos que interve\u00f1en na improvisaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. Aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica da improvisaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Improvisaci\u00f3n musical."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia ofrece ao profesorado a posibilidade de crear os seus propios materiais did\u00e1cticos a trav\u00e9s da an\u00e1lise, a composici\u00f3n e as novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n musical. Por outra parte permite unha aproximaci\u00f3n pr\u00e1ctica \u00e1 improvisaci\u00f3n musical e ao acompa\u00f1amento de melod\u00edas. No dese\u00f1o desta materia t\u00edvose en conta a grande utilidade de todos estes recursos e t\u00e9cnicas para potenciar a creatividade na educaci\u00f3n musical.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas e recursos para a ensinanza musical", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513216&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513209"}}
{"codigo": "652513209", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Finalidades da educaci\u00f3n cient\u00edficas nos niveis educativos elementales, tendencias actuais."}, {"subtema": "1.2. As competencias profesionais do docente de ciencias: Que debe saber e saber facer o profesor."}], "temas": [{"tema": "1. Plantexamentos te\u00f3ricos sobre a ensinanza e aprendizaxe das Ciencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 O pensamento do alumnado: concepci\u00f3ns alternativas, modelos ment\u00e1is, compo\u00f1entes afectivos."}, {"subtema": "2.2 O pensamento do profesorado: concepci\u00f3ns e crenzas sobre a Ciencia a a s\u00faa ensinanza, decisiones sobre que/como ensinar/avaliar."}], "temas": [{"tema": "2. Correntes de investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica das Ciencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A Investigaci\u00f3n na aula de Infantil e Primaria. A investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Caracter\u00edsticas e exemplificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2 Dese\u00f1o de propostas espec\u00edficas. Elaboraci\u00f3n de proxectos"}], "temas": [{"tema": "3. A investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n en contextos concretos del \u00e1mbito cient\u00edfico en educaci\u00f3n Infantil y Primaria"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica das ciencias", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513212"}}
{"codigo": "652513212", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQu\u00e9 son? \u00bfC\u00f3mo evolucionaron hist\u00f3ricamente? Epistemolox\u00eda das Ciencias Sociais. As Ciencias Sociais no sistema educativo: O medio social e cultural, a Xeograf\u00eda e a Historia."}], "temas": [{"tema": "-As Ciencias Sociais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQu\u00e9 \u00e9 investigar na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais? \u00bfPara qu\u00e9 investigar? Li\u00f1as de investigaci\u00f3n na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais. Desenvolvemento dunha investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "-Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais e investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQue \u00e9 innovaci\u00f3n na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais? \u00bfPara qu\u00e9 innovar? \u00c1reas de innovaci\u00f3n no ensino das Ciencias Sociais. Propostas de innovaci\u00f3n ."}], "temas": [{"tema": "-Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais e innovaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia afondarase na necesidade de investigar e innovar na did\u00e1ctica das ciencias sociais. A tal efecto, co\u00f1ecerase en maior medida o campo que lle \u00e9 propio \u00e1s Ciencias Sociais e a s\u00faa did\u00e1ctica.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n na did\u00e1ctica das ciencias sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513219"}}
{"codigo": "652513219", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Conceptualizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas e paradigmas. Principais li\u00f1as e \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. 1.  Conceptos fundamentais en innovaci\u00f3n educativa. Modelos e tendencias. An\u00e1lise de pr\u00e1cticas efectivas e dese\u00f1o de ferramentas e recursos de innovaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. A INVESTIGACI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA E LITERARIA"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. INNOVACI\u00d3N PARA UN MELLORAMENTO DO PROCESO EDUCATIVO EN EDUCACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICO-LITERARIA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Cadeira atrav\u00e9s da cal se efect\u00faa un achegamento, desenvolvemento e estudo cara ao que constit\u00fae o eido da investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura Galegas, as\u00ed como en relaci\u00f3n \u00e1 innovaci\u00f3n did\u00e1ctica", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n das Linguas Iniciais e as s\u00faas Literaturas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513219&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513221"}}
{"codigo": "652513221", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Procesos de adquisici\u00f3n do co\u00f1ecemento en matem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Procesos de adquisici\u00f3n do co\u00f1ecemento en matem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o e traballo de metodolog\u00edas, instrumentos, t\u00e9cnicas e recursos para o ensino-aprendizaje das matem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e traballo de metodolog\u00edas, instrumentos, t\u00e9cnicas e recursos para o ensino-aprendizaje das matem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos da innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n matem\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "Principios b\u00e1sicos da innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n matem\u00e1tica."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia forma parte da optatividade do mestrado, e o obxectivo principal da materia e co\u00f1ecer e traballar as diferentes metodolox\u00edas que predomi\u00f1an na investigaci\u00f3n e na innovaci\u00f3n da did\u00e1ctica da matem\u00e1tica. Est\u00e1 dese\u00f1ada para traballar os diferentes contidos a trav\u00e9s de diversas tarefas que se elaborar\u00e1n e resolver\u00e1n na aula.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica da matem\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513221&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513220"}}
{"codigo": "652513220", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica da l\u00edngua e a literatura extranxeira", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513220&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513214"}}
{"codigo": "652513214", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- L\u00edneas de investigaci\u00f3n en EF"}, {"subtema": "- Problemas y limitaciones de la investigaci\u00f3n en EF."}, {"subtema": "- Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n."}, {"subtema": "- Investigaci\u00f3n en EF: recursos para la b\u00fasqueda"}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica (EF)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos de inter\u00e9s de la innovaci\u00f3n en EF."}, {"subtema": "- Referencias para clasificar iniciativas de innovaci\u00f3n en EF."}, {"subtema": "- Recursos para la b\u00fasqueda de la innovaci\u00f3n y mejora del capital humano."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dise\u00f1o y justificaci\u00f3n de proyectos deportivos, innovaci\u00f3n, educativos y recreativos y an\u00e1lisis de cada una de sus partes."}, {"subtema": "- Tipos y clasificaciones de los proyectos en funci\u00f3n de diversas variables."}, {"subtema": "-Manejo y gesti\u00f3n de los elementos configuradores de un proyecto."}, {"subtema": "- Estrategias para la mejora de la visibilidad de un evento deportivo, recreativo y/o educativo. Medios de promoci\u00f3n. Uso de redes sociales. Campa\u00f1a de marketing."}, {"subtema": "-  Evaluaci\u00f3n de proyectos. Encuestas de satisfacci\u00f3n de usuario"}], "temas": [{"tema": "Proyectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A trav\u00e9s de esta materia el/la alumno/a aprender\u00e1 las bases de la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la expresi\u00f3n corporal y la Educaci\u00f3n F\u00edsica. Conocer\u00e1 diferentes proyectos que se realizan en este \u00e1mbito y sus elementos configuradores, mejorar\u00e1 su potencial humano para adentrarse en la innovaci\u00f3n y adquirir\u00e1 un saber cr\u00edtico sobre art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados en el \u00e1mbito de la expresi\u00f3n corporal, la Educaci\u00f3n F\u00edsica y la psicomotricidad.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica da expresi\u00f3n corporal", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513214&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513215"}}
{"codigo": "652513215", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos da Investigaci\u00f3n e a Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical."}], "temas": [{"tema": "Principios b\u00e1sicos da Investigaci\u00f3n e a Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectivas actuais na investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical."}], "temas": [{"tema": "Perspectivas actuaiss na investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise dos m\u00e9todos pedag\u00f3xicos musicais xurdidos no s\u00e9culo XX, a s\u00faa vixencia na realidade educativa actual e as s\u00faas posibles adaptaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise dos m\u00e9todos pedag\u00f3xicos musicais xurdidos no s\u00e9culo XX, a s\u00faa vixencia na realidade educativa actual e as s\u00faas posibles adaptaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n na aprendizaxe musical das aulas"}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n na aprendizaxe musical das aulas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica da expresi\u00f3n musical", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513215&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513210"}}
{"codigo": "652513210", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios, metodolox\u00eda e finalidades da Educaci\u00f3n Ambiental"}, {"subtema": "O medio como sistema, a complexidade ambiental, a globalizaci\u00f3n eo desenvolvemento sustentable"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Material estimular para a ense\u00f1anza da Educaci\u00f3n Ambiental: A Axenda 21 e a Pegada Ecol\u00f3xica"}, {"subtema": "Estratexias para investigar e innovar nunha Educaci\u00f3n Ambiental orientada a sustentabilidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As actividades no marco das estratexias do ensino cient\u00edfico/ambiental na Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas e desaf\u00edos do ensino das ciencias na actualidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Li\u00f1as de investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica das Ciencias e a s\u00faa interacci\u00f3n coa pr\u00e1ctica de aula."}, {"subtema": "Estratexias necesarias para dese\u00f1ar e desenvolver proxectos innovadores na aula."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Proxectos de innovaci\u00f3n no eido cient\u00edfico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actividades de ensinaza para actuar sustentablemente"}, {"subtema": "A ambientalizaci\u00f3n curricular e a sustentabilidade nos centros educativos"}], "temas": [{"tema": "Propostas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Ambiental"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Con esta materia pret\u00e9ndese achegar ao alumnado \u00e1 estreita relaci\u00f3n existente entre os avances en Did\u00e1ctica das Ciencias Experimentais e na Educaci\u00f3n ambiental e a investigaci\u00f3n, progresi\u00f3n e innovaci\u00f3n de estratexias no ensino das ciencias e da Educaci\u00f3n Ambiental. Tr\u00e1tase de co\u00f1ecer as novas metodolox\u00edas e recursos para o proceso de ensino e aprendizaxe nestes temas derivados da investigaci\u00f3n did\u00e1ctica e da educaci\u00f3n para a sustentabilidade. O obxectivo \u00e9 mellorar o enfoque, a toma de decisi\u00f3ns sobre temas relativos aos modelos de ensino-aprendizaxe, \u00e1 selecci\u00f3n e secuenciaci\u00f3n de contidos, a trav\u00e9s do uso dos materiais procedentes de ambos campos.", "nombre_asignatura": "Estratexias no ensino das ciencias e na educaci\u00f3n ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513222"}}
{"codigo": "652513222", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Importancia do uso simult\u00e1neo de linguaxes distintas na actividade matem\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A linguaxe verbal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A linguaxe simb\u00f3lica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A linguaxe gr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As linguaxes da matem\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actitudes cara as matem\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ansiedade matem\u00e1tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Influencia das compo\u00f1entes afectivas no desempe\u00f1o matem\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "Compo\u00f1entes afectivos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dificultades en contexto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Resposta \u00e1s dificultades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Metacognici\u00f3n en matem\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tarefas aut\u00e9nticas e tarefas est\u00e1ndar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica de actividades metacognitivas na aula"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e estudo de casos pr\u00e1cticos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dificultades na aprendizaxe das matem\u00e1ticas. Enfoque pr\u00e1ctico", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513222&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513211"}}
{"codigo": "652513211", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 O espazo conceptualizado e vivenciado polo ser humano."}, {"subtema": "\u00b7 Diversificaci\u00f3n do espazo e espazos culturais."}], "temas": [{"tema": "A comprensi\u00f3n do espazo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Do espazo vivido e comprendido ao espazo para a did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u00b7 Espazos culturais como recursos e ferramentas did\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "A pedagox\u00eda das paisaxes e espazos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Potencialidade did\u00e1ctica dos espazos culturais en diferentes contextos educativos: da vivencia \u00e1 proposta."}, {"subtema": "\u00b7 A perspectiva transdisciplinar."}], "temas": [{"tema": "Os espazos culturais e as s\u00faas relaci\u00f3ns cos contextos educativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 A paisaxe xeogr\u00e1fica, o patrimonio, as paisaxes urbanas, de conflito, da memoria, etc.: an\u00e1lise de experiencias e perspectivas de acci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Experiencias e propostas did\u00e1cticas en espazos culturais."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Na educaci\u00f3n regrada e nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n non regrada estase a dar un incremento das relaci\u00f3ns entre docentes/educadores e os contextos culturais de diferentes \u00e1mbitos, nun di\u00e1logo enriquecedor que se nos ofrece como interesante potencial educativo. Ademais, constit\u00faen un importante xacemento de emprego con novas figuras profesionais e especificamente aquelas relacionadas co ensino non regrado e co \u00e1mbito da comunicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos sociais e culturais. O co\u00f1ecemento destes espazos culturais e a activaci\u00f3n de recursos did\u00e1cticos en relaci\u00f3n con eles, \u00e9 o eixo principal desta materia, caracterizada por unha orientaci\u00f3n pr\u00e1ctica e vivencial.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica dos espazos culturais en contextos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513203"}}
{"codigo": "652513203", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a la interdisciplinariedad. Se presentan aqu\u00ed las l\u00edneas b\u00e1sicas del trabajo interdisciplinar: antecedentes, fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, modelos, etc."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Centros de inter\u00e9s de la interdisciplinariedad en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas. Se destacan algunas de las principales l\u00edneas tem\u00e1ticas abordadas desde una perspectiva interdisciplinar. Se tienen en cuenta las sinergias existentes entre las distintas \u00e1reas y/o disciplinas en los curr\u00edculos escolares de distintas etapas, pero tambi\u00e9n otras referencias no escolares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Metodolog\u00edas de E/A e interdisciplinariedad. Son muchas las metodolog\u00edas que pueden utilizarse en los proyectos interdisciplinares. Se trata en este caso de repasar aquellas m\u00e1s ampliamente utilizadas. Tambi\u00e9n de explorar el potencial de otras para su incorporaci\u00f3n al trabajo interdisciplinar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n de propuestas interdisciplinares. Las especiales caracter\u00edsticas de los proyectos interdisciplinares, hacen de la evaluaci\u00f3n una cuesti\u00f3n especialmente compleja. En este ep\u00edgrafe se estudian las combinaciones que permiten responder de forma m\u00e1s efectiva a la evaluaci\u00f3n conjunta de procesos educativos que implican a varias disciplinas y profesores."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta es una de las tres materias obligatorias del Master de Did\u00e1cticas Espec\u00edficas centradas en el trabajo interdisciplinar. En ella se abordan los elementos b\u00e1sicos de la interdisciplinariedad, partiendo de su fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, para posteriormente analizar sus principales centros de inter\u00e9s en el contexto de las Did\u00e1cticas Espec\u00edficas. Para ello es necesario tener en cuenta las sinergias existentes entre las distintas \u00e1reas y/o disciplinas en los curr\u00edculos escolares de distintas etapas, pero tambi\u00e9n en otros contextos no escolares. Se presta especial atenci\u00f3n a los aspectos metodol\u00f3gicos, intentando repasar aquellas metodolog\u00edas m\u00e1s ampliamente utilizadas y explorar el potencial de otras para su incorporaci\u00f3n al trabajo interdisciplinar. Se realiza una aproximaci\u00f3n al siempre complejo proceso de la evaluaci\u00f3n, estudiando qu\u00e9 instrumentos permiten responder de forma m\u00e1s efectiva a la evaluaci\u00f3n conjunta de procesos educativos que implican a varias disciplinas y profesores.", "nombre_asignatura": "A interdisciplinariedade en contexto", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513206"}}
{"codigo": "652513206", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "G\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cualitativa"}, {"subtema": "Pluralidad epistemol\u00f3gica e investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n"}, {"subtema": "Diversidad de aproximaciones metodol\u00f3gicas: el estudio de caso"}], "temas": [{"tema": "1.\tConocimiento, racionalidades, paradigmas y \u00e9tica de la investigaci\u00f3n cualitativa en educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La construcci\u00f3n de las preguntas de la investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "El dise\u00f1o emergente de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "La selecci\u00f3n secuencial"}, {"subtema": "Los criterios de credibilidad de la investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "Los criterios \u00e9ticos en el proceso de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "La comunicaci\u00f3n de los hallazgos y la escritura del informe"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.Principios te\u00f3ricos, dise\u00f1o y desarrollo de la investigaci\u00f3n cualitativa en el \u00e1mbito educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los procedimientos de recogida de datos"}, {"subtema": "El proceso de an\u00e1lisis de datos"}, {"subtema": "La interpretaci\u00f3n en investigaci\u00f3n cualitativa"}], "temas": [{"tema": "3. T\u00e9cnicas de recogida de datos: an\u00e1lisis, interpretaci\u00f3n y explicaci\u00f3n de resultados"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Una introducci\u00f3n al espacio complejo, diversificado y emergente de la investigaci\u00f3n cualitativa en educaci\u00f3n durante la era postparadigm\u00e1tica, tomando en consideraci\u00f3n cuestiones epistemol\u00f3gicas, metodol\u00f3gicas, \u00e9ticas y pol\u00edticas.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda cualitativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513207"}}
{"codigo": "652513207", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicala correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1-Natureza da investigaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": "1.2-Metodolox\u00eda na investigaci\u00f3n educativa."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I-FUNDAMENTOS EPISTEMOL\u00d3XICOS E METODOL\u00d3XICOS DO SABER E AS PR\u00c1CTICAS EDUCATIVAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1-Problemas: necesidades e interrogantes a investigar."}, {"subtema": "2.2- Fontes de documentaci\u00f3n: revisi\u00f3n da literatura conceptual e de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3-Variables, hip\u00f3teses e mostra dunha investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4-T\u00e9cnicas de recollida de datos: test, escalas, cuestionarios e entrevista."}, {"subtema": "2.5- Informe de la investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II-"}, {"tema": "PROCESO DE INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA."}, {"tema": "PROCEDIMIENTOS E ESTRATEXIAS DE RECOLLIDA DE INFORMACI\u00d3N CUANTITATIVA."}, {"tema": "AN\u00c1LISE E INTERPRETACI\u00d3N DE DATOS CUANTITATIVOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1-Investigaci\u00f3n experimental."}, {"subtema": "3.2- Investigaci\u00f3n ex post facto."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III- DISE\u00d1OS METODOL\u00d3XICOS DE INVESTIGACI\u00d3N CUANTITATIVA."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "on este curso pretendemos que o estudante do m\u00e1ster co\u00f1eza os distintos modelos e perspectivas relacionados cos estudos cuantitativos no \u00e1mbito da educaci\u00f3n e explore as potencialidades metodol\u00f3xicas deste enfoque de investigaci\u00f3n e a s\u00faa utilidade como ferramenta para a an\u00e1lise da realidade educativa.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda cuantitativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513201"}}
{"codigo": "652513201", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Identificar criterios de calidade e control, tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.  AICLE: Introducci\u00f3n. Definici\u00f3n y contexto te\u00f3rico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Aproximaciones metodol\u00f3gicas en AICLE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Materiales y recursos AICLE en las diferentes \u00e1reas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Planificaci\u00f3n docente en AICLE en las diferentes \u00e1reas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.An\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de pr\u00e1cticas efectivas en AICLE."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia ofrecerase unha formaci\u00f3n b\u00e1sica na metodolox\u00eda da aprendizaxe integrada de contido e lingua estranxeira (AICLE). Dende o punto de vista te\u00f3rico, estudaranse os seus precedentes, analizaranse os seus elementos e as s\u00faas implicaci\u00f3ns curriculares e a s\u00faa avaliaci\u00f3n. As\u00ed mesmo definiranse conceptos tales como multiling\u00fcismo, biling\u00fcismo e pluriling\u00fcismo e analizaranse modelos de educaci\u00f3n biling\u00fce/pluriling\u00fce e considerarase a normativa europea, nacional e auton\u00f3mica que a regula. Dende o punto de vista pr\u00e1ctico presentaranse diferentes recursos \u00fatiles en AICLE, analizaranse boas pr\u00e1cticas educativas en torno a esta metodolox\u00eda e realizarase un proxecto de investigaci\u00f3n en torno \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513204"}}
{"codigo": "652513204", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e a aprendizaxe das diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permita continuar estudando dun modo que ter\u00e1 que ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Estratexias interdisciplinares en contextos sociais e culturais na educaci\u00f3n formal e non formal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "A resoluci\u00f3n de problemas como estratexia interdisciplinar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Experiencias interdisciplinares nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n ambiental, o consumo, a actividade f\u00edsica e a sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "A competencia como marco para estudar a interdisciplinariedade no curr\u00edculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "As diferentes linguaxes como estratexia interdisciplinar."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de experiencias interdisciplinares", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652513205"}}
{"codigo": "652513205", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando, de ser o caso, recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, as metodolox\u00edas e as estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da Comunidade Aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnoloxico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaluaci\u00f3n de proxectos interdisciplinares: modelos, principios e estructura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Estratexias metodol\u00f3xicas innovadoras no desenvolvemento de proxectos interdisciplinares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n de proxectos interdisciplinares basados no traballo colaborativo e na mellora da pr\u00e1ctica educativa."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de proxectos interdisciplinares", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652513&assignatura=652513205&any_academic=2018_19"}
