{"index": {"_id": "652511216"}}
{"codigo": "652511216", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as necesidades formativas b\u00e1sicas nos diferentes contextos escolares e sociolaborais, po\u00f1endo especial atenci\u00f3n naquelas competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Escenarios."}, {"subtema": "Perspectivas."}], "temas": [{"tema": "Novos escenarios e perspectivas da acci\u00f3n orientadora."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tutor\u00eda."}, {"subtema": "Mentor\u00eda."}, {"subtema": "Coaching."}], "temas": [{"tema": "Concepto de titor\u00eda, mentor\u00eda e coaching."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns e competencias orientadoras e titoriais no marco educativo."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns e competencias orientadoras e titoriais no marco socio-laboral."}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e competencias orientadoras e titoriais no marco educativo e socio-laboral."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perf\u00eds."}, {"subtema": "Competencias."}], "temas": [{"tema": "O perfil do novo profesional. Competencias a desenvolver."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Competencias socio-emocionais."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento das competencias socio-emocionais como estratexia de cambio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de programas."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de propostas."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de programas e planificaci\u00f3n de propostas de actuaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A trav\u00e9s desta materia poderanse ampliar co\u00f1ecementos e incorporar ferramentas para mellorar habilidades e recursos en titor\u00eda, mentor\u00eda e coaching: A nivel educativo, a funci\u00f3n titorial forma parte da tarefa dos/das docentes. Polo xeral, a titor\u00eda abarca todas as experiencias que permiten acadar unha educaci\u00f3n integral, fomentando actitudes e valores positivos no alumnado. Alg\u00fans dos seus obxectivos son a soluci\u00f3n dos problemas escolares e a mellora da convivencia social. As\u00ed mesmo a titor\u00eda \u00e9 tam\u00e9n moi \u00fatil para conseguir que os/las estudantes plantexen problemas que poden ter en determinadas materias, non xa s\u00f3 polas s\u00faas cuesti\u00f3ns persoais en materia de aprendizaxe sen\u00f3n tam\u00e9n polo tipo de clase que imparte un/unha profesor/a en cuesti\u00f3n. O mentoring \u00e9 un proceso de desenvolvemento que facilita a transici\u00f3n das persoas nas organizaci\u00f3ns grazas ao acompa\u00f1amento de algu\u00e9n que ten m\u00e1is experiencia. Este materia posibilita o dese\u00f1o e a implantaci\u00f3n de programas de mentoring en calquera tipo de organizaci\u00f3n e est\u00e1 dirixida \u00e1s persoas que vaian exercer o rol de coordinadoras de plans de mentoring, a profesionais de Recursos Hum\u00e1ns que te\u00f1an que tomar a decisi\u00f3n de implementarlo nas s\u00faas organizaci\u00f3ns e a aqueles/as que vaian asumir o papel de supervisores de mentores. Trataranse os conceptos b\u00e1sicos do coaching, a metodolox\u00eda que se debe empregar nun proceso de coaching e ferramentas e recursos necesarios para entrenar as competencias m\u00e1is recurrentes, indicadas para aquelas persoas que desexen ou te\u00f1an a necesidade de entrenar e desenvolver a outras. O coaching persoal e profesional est\u00e1 tendo moita demanda nos \u00faltimos anos.", "nombre_asignatura": "Tutor\u00eda, mentor\u00eda e coaching", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511216&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511210"}}
{"codigo": "652511210", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "Consultar Regulamento na direcci\u00f3n web do Mestrado", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado (TFM)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}, {"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}, {"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}, {"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}, {"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}, {"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}, {"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}, {"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}, {"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}, {"email": "antonio.valle@udc.es", "nombre": "Valle Arias, Antonio"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511212"}}
{"codigo": "652511212", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Planificar a intervenci\u00f3n educativa en diferentes contextos, identificando e interpretando as dificultades e trastornos que poidan xurdir no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Potenciar a xustiza curricular mediante o uso de estratexias did\u00e1cticas respectuosas coa diversidade social, cultural e ambiental, analizando criticamente a experiencia hist\u00f3rica de exclusi\u00f3n educativa, e elaborando as adaptaci\u00f3ns do curr\u00edculo que garantan unha perspectiva inclusiva da educaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comprender a necesidade de incorporar o enfoque de x\u00e9nero e dese\u00f1ar propostas de orientaci\u00f3n profesional que integren esta dimensi\u00f3n"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as competencias que buscan o desenvolvemento do potencial individual, os procedementos que se utilizan para a s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica, o contido e nivel de cualificaci\u00f3n, as\u00ed como a necesidade da educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A alfabetizaci\u00f3n dixital."}, {"subtema": "1.2 An\u00e1lise de casos e reflexi\u00f3n sobre propostas inclusivas."}, {"subtema": "1.3 Sitios de referencia sobre recursos para a atenci\u00f3n a diversidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Alfabetizaci\u00f3n dixital e atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Ferramentas para a xesti\u00f3n e difusi\u00f3n de recursos para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"subtema": "2.2 Redes de colaboraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Entornos personais de aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "2. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n dos recursos no centro escolar para facilitar a s\u00faa disponibilidade e accesibilidade e difundir as b\u00f3as pr\u00e1cticas de uso de recursos para a inclusi\u00f3n educativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Modelos de an\u00e1lise de recursos educativos e para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise e avaliaci\u00f3n de recursos multimedia e/ou na rede para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Selecci\u00f3n, an\u00e1lise e avaliaci\u00f3n de recursos xa elaborados para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Ferramentas dixitais para a creaci\u00f3n de recursos multimedia e/ou na rede para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"subtema": "4.2 Creaci\u00f3n de redes sociais."}], "temas": [{"tema": "4. Dese\u00f1o e creaci\u00f3n de recursos dixitais para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Un/ha orientador/a que traballe nun centro educativo de Educaci\u00f3n Infantil e Primaria ter\u00e1, entre as s\u00faas funci\u00f3ns, participar no dese\u00f1o e desenvolvemento de medidas de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade. Entre estas medidas, e seguindo o DECRETO 229/2011, do 7 de decembro, polo que se regula a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade do alumnado dos centros docentes da Comunidade Aut\u00f3noma de Galicia, est\u00e1 \"optimizar a organizaci\u00f3n dos recursos do centro para atender e dar resposta \u00e1s necesidades de todo o alumnado, en particular daquel con necesidade espec\u00edfica de apoio educativo\". Neste sentido a materia de Recursos educativos para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade ten como principal finalidade que os futuros/as orientadores/as podan deselvolver as competencias necesarias para saber buscar, co\u00f1ecer, avaliar, adaptar e crear recursos principalmente dixitais que axuden a responder as necesidades que poden atopar nun centro educativo seguindo principios inclusivos.", "nombre_asignatura": "Recursos educativos para a atenci\u00f3n \u00e1 diversidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511220"}}
{"codigo": "652511220", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as necesidades formativas b\u00e1sicas nos diferentes contextos escolares e sociolaborais, po\u00f1endo especial atenci\u00f3n naquelas competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as competencias que buscan o desenvolvemento do potencial individual, os procedementos que se utilizan para a s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica, o contido e nivel de cualificaci\u00f3n, as\u00ed como a necesidade da educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Formaci\u00f3n ocupacinal"}, {"subtema": "1.2. Formaci\u00f3n continua"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. A Formaci\u00f3n Ocupacional"}, {"subtema": "2.2. Aspectos psicopedag\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.3. Realizaci\u00f3ns pr\u00e1cticas no \u00e1mbito da formaci\u00f3n para o emprego."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. A Formaci\u00f3n Continua"}, {"subtema": "3.2. Aspectos psicopedag\u00f3xicos"}, {"subtema": "3.3. Realizaci\u00f3ns pr\u00e1cticas no \u00e1mbito da formaci\u00f3n"}, {"subtema": "continua."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Casos pr\u00e1cticos de intervenci\u00f3n sociolaboral en fomaci\u00f3n ocupacional"}, {"subtema": "4.2. Casos pr\u00e1cticos de intervenci\u00f3n sociolaboral en fomaci\u00f3n continua"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Marco lexislativo"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica para a inserci\u00f3n laboral a trav\u00e9s da formaci\u00f3n ocupacional"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica na \u00e1mbito laboral a trav\u00e9s da formaci\u00f3n continua"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Casos pr\u00e1cticos de intervenci\u00f3n sociolaboral"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta asignatura est\u00e1 orientada a afondar na relaci\u00f3n que existe entre o mundo da educaci\u00f3n e do traballo. Especialmente nas posibilidades de intervenci\u00f3n que ofrece, desde o punto de vista profesional, tanto a formaci\u00f3n para o traballo ou ocupacional, como a formaci\u00f3n no traballo, ou continua.", "nombre_asignatura": "Necesidades de formaci\u00f3n no \u00e1mbito laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511220&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511217"}}
{"codigo": "652511217", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Potenciar a xustiza curricular mediante o uso de estratexias did\u00e1cticas respectuosas coa diversidade social, cultural e ambiental, analizando criticamente a experiencia hist\u00f3rica de exclusi\u00f3n educativa, e elaborando as adaptaci\u00f3ns do curr\u00edculo que garantan unha perspectiva inclusiva da educaci\u00f3n"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comprender a necesidade de incorporar o enfoque de x\u00e9nero e dese\u00f1ar propostas de orientaci\u00f3n profesional que integren esta dimensi\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Procesos, persoas destinatarias e contextos de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Principios de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Os programas como estratexia de intervenci\u00f3n: contidos dos programas de orientaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Delimitaci\u00f3n conceptual e bases te\u00f3ricas da orientaci\u00f3n profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A titor\u00eda e a orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional: necesidade, enfoques, niveis."}, {"subtema": "2.2. A orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional nas diferentes etapas educativas."}, {"subtema": "2.3. O consello orientador."}, {"subtema": "2.4. Exemplos de secuencias de sesi\u00f3ns en programas de orientaci\u00f3n acad\u00e9mica e profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A orientaci\u00f3n para a transici\u00f3n do mundo educativo ao mundo laboral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de traballo e emprego: valor social e persoal."}, {"subtema": "3.2. Colectivos vulnerables: factores que dificultan o acceso ao emprego."}, {"subtema": "3.3. A empregabilidade."}, {"subtema": "3.4. Asesoramento e ferramentas para o emprego: canais, contactos, t\u00e9cnicas de presentaci\u00f3n, o proceso de selecci\u00f3n (probas, entrevista), organizaci\u00f3n do tempo."}, {"subtema": "3.5. Ferramentas de seguimento e avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.6. Boas pr\u00e1cticas desenvolvidas no proceso de orientaci\u00f3n con colectivos vulnerables."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.  A orientaci\u00f3n profesional con persoas desempregadas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A orientaci\u00f3n como eixe condutor dos itinerarios de inserci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. O proceso de inserci\u00f3n: a entrevista, o diagn\u00f3stico, o obxectivo profesional e o proxecto profesional (competencias e cualificaci\u00f3n profesional)."}, {"subtema": "4.3. Como elaborar o proxecto persoal (ferramentas para mellorar o autoco\u00f1ecemento, establecer o obxectivo profesional, elaborar o proxecto persoal)."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Os itinerarios personalizados de inserci\u00f3n como metodolox\u00eda de intervenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Repercusi\u00f3n das TIC nos procesos orientadores."}, {"subtema": "5.2. Utilizaci\u00f3n das TIC nas acci\u00f3ns de orientaci\u00f3n educativa e profesional."}, {"subtema": "5.3. Aplicabilidade das TIC no \u00e1mbito orientador."}, {"subtema": "5.4. Novos roles dixitais dos profesionais da orientaci\u00f3n profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. As TIC e a orientaci\u00f3n profesional: \u00e1mbitos de utilizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O x\u00e9nero na construcci\u00f3n da identidade profesional."}, {"subtema": "6.2. A influenza do x\u00e9nero na toma de decisi\u00f3ns acad\u00e9micas e profesionais."}, {"subtema": "6.3. Como contribuir a combater os estereotipos e prexu\u00edzos."}, {"subtema": "6.4. An\u00e1lise de experiencias de orientaci\u00f3n profesional que incorporan a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A orientaci\u00f3n profesional con enfoque de x\u00e9nero: finalidades e pautas para a s\u00faa integraci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A orientaci\u00f3n profesional conta con importantes implicaci\u00f3ns para a intervenci\u00f3n escolar e sociolaboral. Caracterizarase o seu desenvolvemento institucional, planificaranse e avaliaranse intervenci\u00f3ns aplicables a diferentes contextos e persoas destinatarias, tendo en conta unha actitude cr\u00edtica e transformadora ante diferentes enfoques (x\u00e9nero, TICs,...).", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n profesional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511217&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511219"}}
{"codigo": "652511219", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para considerar as m\u00faltiples variables intrapersoais, interpersoais e contextuais que inciden no proceso de ensino-aprendizaxe e para avaliar e intervir na mellora dos recursos motivacionais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bloque 1: Aproximaci\u00f3n te\u00f3rica a la familia"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Aproximaci\u00f3n te\u00f3rica a la familia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bloque 2: Procesos familiares y su implicaci\u00f3n en el contexto escolar"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2: Procesos familiares y su implicaci\u00f3n en el contexto escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bloque 3: Implicaci\u00f3n familiar en la escuela"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3: Implicaci\u00f3n familiar en la escuela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bloque 4: Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica: programas, dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4: Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica: programas, dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A trav\u00e9s de la asignatura los alumnos adquirir\u00e1n un conocimiento m\u00e1s preciso de la familia, contando para ello con documentos en castellano y alguno en ingl\u00e9s, por lo que se trabajar\u00e1 la competencia para el dominio de un idioma extranjero (competencia C2). Igualmente los alumnos se iniciar\u00e1n en la intervenci\u00f3n en el medio familiar con una orientaci\u00f3n sist\u00e9mica. De este modo aprender\u00e1n a aplicar los conocimientos adquiridos (competencias B2 y T4), integr\u00e1ndolos para actuar seg\u00fan la demanda presentada (competencia B3), aprender\u00e1n a resolver problemas (competencia T3) relacionados con la familia (competencia E12) y aprender\u00e1n a hacerlo considerando los condicionantes \u00e9ticos que impone el ejercicio de la intervenci\u00f3n familiar (competencia T8) y la importancia que tiene el ser capaz de desarrollar una relaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n con los usuarios (competencia E11). Para ello, han de ser capaces de considerar diversas variables personales, interpersonales y contextuales (competencia E4). Una vez conseguida una formaci\u00f3n b\u00e1sica sobre intervenci\u00f3n familiar, se trabajar\u00e1 para que sean capaces de planificar servicios y programas de intervenci\u00f3n contrastados (competencia E13).", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica no medio familiar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511219&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511211"}}
{"codigo": "652511211", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Planificar a intervenci\u00f3n educativa en diferentes contextos, identificando e interpretando as dificultades e trastornos que poidan xurdir no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Potenciar a xustiza curricular mediante o uso de estratexias did\u00e1cticas respectuosas coa diversidade social, cultural e ambiental, analizando criticamente a experiencia hist\u00f3rica de exclusi\u00f3n educativa, e elaborando as adaptaci\u00f3ns do curr\u00edculo que garantan unha perspectiva inclusiva da educaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A  intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica para unha escola que reco\u00f1ece a diversidade"}, {"subtema": "Modelo experto  e modelo colaborativo na intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica."}, {"subtema": "Estructura da Orientaci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica: Equipos Espec\u00edficos e Departamentos de Orientaci\u00f3n. Composici\u00f3n. Organizaci\u00f3n.  Funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Psicopedagox\u00eda e Diversidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Detecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e dese\u00f1o da intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica  nun contexto inclusivo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Necesidades Espec\u00edficas de Apoio  Educativo asociadas \u00e1 discapacidade intelectual, f\u00edsica e  ps\u00edquica na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3gica.An\u00e1lise a partir  da realidade do noso entorno educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Detecci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e dese\u00f1o da intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica nun contexto inclusivo"}], "temas": [{"tema": "Necesidades Espec\u00edficas de Apoio eudcativo asociadas a factores sociales, ambientais y culturais na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3gica. An\u00e1lise a partir  da realidade do noso entorno educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de Apoio"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n  da Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "Apoio Educativo para unha escola inclusiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As adaptaci\u00f3ns: Do individual ao institucional"}, {"subtema": "A adaptaci\u00f3n curricular como unha pr\u00e1ctica colaborativa"}, {"subtema": "Medidas oridinarias"}, {"subtema": "Medidas  extarodinarias"}, {"subtema": "Dese\u00f1o, avaliaci\u00f3n e seguimento"}], "temas": [{"tema": "Adaptaciones do Curriculum para a resposta \u00e1 diversidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia pretende axudar a entender as particularidades e a maneira de enfrentarse \u00e1 aprendizaxe das persoas con necesidades espec\u00edficas e analizar as implicaciones derivadas das distintas formas de diversidade para unha escola inclusiva. Tr\u00e1tase de chegar a ser quen de desen?ar propuestas de intervencio?n psicopedag\u00f3xicas orientadas a mellorar a participacio?n, a aprendizaxee e o \u00e9xito de todo o alumnado sen discriminaci\u00f3n por capacidades ou rendemento.", "nombre_asignatura": "Necesidades espec\u00edficas de apoio educativo e adaptaci\u00f3ns curriculares", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}, {"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511215"}}
{"codigo": "652511215", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar, presentar, defender informes e outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a unha \u00f3ptima comunicaci\u00f3n en contextos multidisciplinares"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n de conceptos: avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "1.2. Enfoques de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Diagn\u00f3stico: Procedemento xeral e espec\u00edfico"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptualizaci\u00f3n do diagn\u00f3stico: diagn\u00f3stico das dificultades de aprendizaxe e atenci\u00f3n \u00e1 diversidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O diagn\u00f3stico cualitativo e cuantitativo: integraci\u00f3n de procedementos."}, {"subtema": "2.2. Tipos de instrumentos: vantaxes, inconvintes, validez e fiabilidade."}, {"subtema": "2.3. Consideraci\u00f3ns sobre a selecci\u00f3n de instrumentos para o diagn\u00f3stico e a avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Dese\u00f1o de probas diagn\u00f3sticas e instrumentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Interpretaci\u00f3n dos resultados de probas diagn\u00f3sticas."}, {"subtema": "3.2. Redacci\u00f3n do informe final."}, {"subtema": "3.3. A presentaci\u00f3n dos resultados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Interpretaci\u00f3n de resultados e informe final"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura est\u00e1 contemplada para conocer estrategias y procedimientos que capaciten a los destinatarios para dise\u00f1ar pruebas diagn\u00f3sticas y protocolos de evaluaci\u00f3n en las dificultades de aprendizaje y atenci\u00f3n a la diversidad, as\u00ed como la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en las valoraciones realizadas.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e interpretaci\u00f3n de probas diagn\u00f3sticas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "luisa.losada@udc.es", "nombre": "Losada Puente, Luisa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511215&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511209"}}
{"codigo": "652511209", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Redactar, presentar, defender informes e outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a unha \u00f3ptima comunicaci\u00f3n en contextos multidisciplinares"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Integraci\u00f3n de los conocimientos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos en la identificaci\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas que competen al campo de la psicopedagog\u00eda. Y en particular en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n a la diversidad, las dificultades de aprendizaje y la orientaci\u00f3n educativa en instituciones de car\u00e1cter sociolaboral."}, {"subtema": "- Dise\u00f1o, desarrollo e implementaci\u00f3n  y evaluaci\u00f3n de proyectos socioeducativos en los distitnos contextos institucionales."}, {"subtema": "- Formaci\u00f3n para el trabajo cooperativo y multidisciplinar en diversas instituciones."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n de la identidad profesional del profesional de la psicopedagog\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Contextos profesionales de la psicopedagog\u00eda como espacio de formaci\u00f3n y de investigaci\u00f3n- acci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "Consultar Plan de Practicum na direcci\u00f3n web que figura m\u00e1is arriba", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "e.barcae@udc.es", "nombre": "Barca Enr\u00edquez, Eduardo"}, {"email": "maria.castror@udc.es", "nombre": "Castro Rodr\u00edguez, M\u00aa Montserrat"}, {"email": "patricia.digon@udc.es", "nombre": "Digon Regueiro, Alba Patricia"}, {"email": "eva.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Bellon, Eva Maria"}, {"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}, {"email": "teresa.greal@udc.es", "nombre": "Garcia Real, Teresa Juana"}, {"email": "r.cabanach@udc.es", "nombre": "Gonzalez Cabanach, Ramon"}, {"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}, {"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}, {"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}, {"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}, {"email": "paula.rios.dedeus@udc.es", "nombre": "R\u00edos de Deus, Mar\u00eda Paula"}, {"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}, {"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}, {"email": "pilar.vieiro@udc.es", "nombre": "Vieiro Iglesias, Maria del Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511213"}}
{"codigo": "652511213", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para considerar as m\u00faltiples variables intrapersoais, interpersoais e contextuais que inciden no proceso de ensino-aprendizaxe e para avaliar e intervir na mellora dos recursos motivacionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Planificar a intervenci\u00f3n educativa en diferentes contextos, identificando e interpretando as dificultades e trastornos que poidan xurdir no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Potenciar a xustiza curricular mediante o uso de estratexias did\u00e1cticas respectuosas coa diversidade social, cultural e ambiental, analizando criticamente a experiencia hist\u00f3rica de exclusi\u00f3n educativa, e elaborando as adaptaci\u00f3ns do curr\u00edculo que garantan unha perspectiva inclusiva da educaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n para mellorar as pr\u00e1cticas educativas e profesionais favorecendo o traballo cooperativo"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar, presentar, defender informes e outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a unha \u00f3ptima comunicaci\u00f3n en contextos multidisciplinares"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comprender a necesidade de incorporar o enfoque de x\u00e9nero e dese\u00f1ar propostas de orientaci\u00f3n profesional que integren esta dimensi\u00f3n"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar procesos de investigaci\u00f3n educativa, utilizando os m\u00e9todos m\u00e1is apropiados \u00e1 natureza do problema, \u00e1 finalidade da investigaci\u00f3n e os criterios cient\u00edficos m\u00e1is adecuados, con especial \u00e9nfase nos procesos de investigaci\u00f3n na aula"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as necesidades formativas b\u00e1sicas nos diferentes contextos escolares e sociolaborais, po\u00f1endo especial atenci\u00f3n naquelas competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as competencias que buscan o desenvolvemento do potencial individual, os procedementos que se utilizan para a s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica, o contido e nivel de cualificaci\u00f3n, as\u00ed como a necesidade da educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos do comportamento, as s\u00faas alteraci\u00f3ns, e colaborar no dese\u00f1o de programas de promoci\u00f3n da sa\u00fade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Flexibilidade e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Neuroplasticidade do cerebro hum\u00e1n"}, {"subtema": "1.3. Funcionalidade e sentido na construcci\u00f3n de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "1.4. O social e o cultural do desenvolvemento hum\u00e1n"}, {"subtema": "1.5. A modificabilidade cognitiva 2.1. Historia dos trastornos do desenvolvemento"}, {"subtema": "2.2. Caracterolox\u00eda"}, {"subtema": "2.3. Factores e niveis de explicaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "2.4. Clasificaci\u00f3n e caracteristicas diferenciais"}, {"subtema": "2.5. O estado da investigaci\u00f3n actual Caracter\u00edsticas diferenciais dos trastornos do DesenvolvementoNiveis de an\u00e1lise en canto \u00e1 sua explicaci\u00f3n 3.1. Causas com\u00fans e factores impl\u00edcitos"}, {"subtema": "3.2. Explicaci\u00f3ns e hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Analise diferencial dos Trastornos"}, {"subtema": "3.4. Modelos e teor\u00edas explicativas"}, {"subtema": "3.5. Un factor com\u00fan explicativo"}, {"subtema": "4. 1. Teor\u00eda da Mente"}, {"subtema": "4.2. A intersubxectividade"}, {"subtema": "4.3. A coherencia central"}, {"subtema": "4.4. A funci\u00f3n executiva"}, {"subtema": "4.5. Acerca dunha hip\u00f3tese de traballo na explicaci\u00f3ns dos Trastornos do Desenvolvemento."}, {"subtema": "4.6. Tipolox\u00eda e clasificaci\u00f3n dos Trastornos do Desenvolvemento. 5.1. Atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica: concepto e definici\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. o princpio de normalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. paradigma de apoios e paradigma de coidados"}, {"subtema": "5.4. A calidade de vida e a vida autodeterminada"}, {"subtema": "5.5. Concepci\u00f3n actual da discapacidade intelectual"}], "temas": [{"tema": "1. Factores e caracter\u00edsticas do desenvolvemento hum\u00e1n: implicaci\u00f3ns actuais e contempor\u00e1neas: principais rasgos diferenciais do desenvolvemento hum\u00e1n"}, {"tema": "2. Concepto e niveis de explicaci\u00f3n dos Trastornos do Desenvolvemento, caracterolox\u00eda, factores desencadeantes, tipolox\u00eda e investigaci\u00f3ns contempor\u00e1neas as\u00ed como clasificaci\u00f3n internacional."}, {"tema": "3. A investigaci\u00f3n actual e principais hip\u00f3tesis de traballo acerca da casu\u00edstica e afectaci\u00f3n nas persoas con Trastornos do Desenvolvemento"}, {"tema": "4. O nivel de explicaci\u00f3n psicol\u00f3xica dos Trastornos do Desenvolvemento. Tipos de caracter\u00edticas dos trastornos, niveis de incidencia e casu\u00edstica"}, {"tema": "5. A intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica nos trastornos do desenvolvemento:"}, {"tema": "Paradigmas e Principios contempor\u00e1neos"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3xica nos trastornos do desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511218"}}
{"codigo": "652511218", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Perspectivas de an\u00e1lisis da formaci\u00f3n."}, {"subtema": "Expectativas e motivaci\u00f3ns cara \u00e1 formaci\u00f3n."}, {"subtema": "Limitaci\u00f3ns e problemas asociados \u00e1 formaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Caracter\u00edsticas, etapas e funci\u00f3ns da formaci\u00f3n en distintos contextos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentaci\u00f3n, obxectivos, contidos, modalidades, recursos e avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Componentes dun modelo de formaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas formativas desde unha perspectiva tecnol\u00f3xica."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas formativas desde unha perspectiva deliberativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modalidades e estratexias de formaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escenarios e ferramentas para o dese\u00f1o da formaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estratexias de implementaci\u00f3n da formaci\u00f3n."}, {"subtema": "Formatos de avaliaci\u00f3n e impacto da formaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n, seguimento e avaliaci\u00f3n de programas e acci\u00f3ns formativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos psicopedag\u00f3xicos para o dese\u00f1o da formaci\u00f3n en li\u00f1a."}, {"subtema": "Entornos virtuais de ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": "Modalidades de formaci\u00f3n en l\u00ed\u00f1a: Moocs, PLE e outros sistemas de ecolox\u00edas de aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o da formaci\u00f3n en l\u00ed\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O formador coma experto e coma asesor."}, {"subtema": "A formaci\u00f3n de formadores."}, {"subtema": "Aprendizaxe e identidade profesional dos formadores."}, {"subtema": "Roles e tarefas do formador en li\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Roles e tarefas do formador"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de plans de formaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}, {"email": "f.amorin@udc.es", "nombre": "Iglesias Amorin, Fernando"}, {"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511218&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511207"}}
{"codigo": "652511207", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar, presentar, defender informes e outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a unha \u00f3ptima comunicaci\u00f3n en contextos multidisciplinares"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Natureza e fins das pol\u00edcas educativas"}, {"subtema": "1.2 As decisi\u00f3ns pol\u00edticas"}, {"subtema": "2.1\u00c1mbitos de decisi\u00f3n pol\u00edtica"}, {"subtema": "2.2. A participaci\u00f3n social na educaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1O sentido da transnacionalidade."}, {"subtema": "3.2Do local ao global"}, {"subtema": "4.1 Perspectiva hist\u00f3rica"}, {"subtema": "4.2 Realidade actual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1 A descentralizaci\u00f3n administrativa e a transferencia de competencias educativas."}], "temas": [{"tema": "1.An\u00e1lise conceptual: Pol\u00edtica e pol\u00edticas educativas."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Pol\u00edtica educativa e sistema educativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. A dimensi\u00f3n espacial da pol\u00edtica educativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Educaci\u00f3n, dereitos e liberdades"}, {"tema": "5. Alexislaci\u00f3n e organizaci\u00f3n pol\u00edtico administrativa do Sistema Educativo no Estado Espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 An\u00e1lise da lexislaci\u00f3n en vixencia."}], "temas": [{"tema": "6. Casos pr\u00e1cticos de lexislaci\u00f3n educativa actual"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da pol\u00edtica e lexislaci\u00f3n educativa te\u00f1en unha transcendencia fundamental para unha reflexi\u00f3n te\u00f3rica e actuaci\u00f3n pr\u00e1ctica no \u00e1mbito educativo.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica e lexislaci\u00f3n socioeducativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "isabel.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Barros, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511208"}}
{"codigo": "652511208", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para considerar as m\u00faltiples variables intrapersoais, interpersoais e contextuais que inciden no proceso de ensino-aprendizaxe e para avaliar e intervir na mellora dos recursos motivacionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Planificar a intervenci\u00f3n educativa en diferentes contextos, identificando e interpretando as dificultades e trastornos que poidan xurdir no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar, presentar, defender informes e outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a unha \u00f3ptima comunicaci\u00f3n en contextos multidisciplinares"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar procesos de investigaci\u00f3n educativa, utilizando os m\u00e9todos m\u00e1is apropiados \u00e1 natureza do problema, \u00e1 finalidade da investigaci\u00f3n e os criterios cient\u00edficos m\u00e1is adecuados, con especial \u00e9nfase nos procesos de investigaci\u00f3n na aula"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as necesidades formativas b\u00e1sicas nos diferentes contextos escolares e sociolaborais, po\u00f1endo especial atenci\u00f3n naquelas competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as competencias que buscan o desenvolvemento do potencial individual, os procedementos que se utilizan para a s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica, o contido e nivel de cualificaci\u00f3n, as\u00ed como a necesidade da educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos do comportamento, as s\u00faas alteraci\u00f3ns, e colaborar no dese\u00f1o de programas de promoci\u00f3n da sa\u00fade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principales conceptos"}, {"subtema": "Criterios"}, {"subtema": "Modelos"}], "temas": [{"tema": "Aspectos concepctuales en psicopatolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La relevancia de la clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "DSM"}, {"subtema": "CIE"}], "temas": [{"tema": "Principales sistemas de clasificaci\u00f3n en psicopatolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Prevalencia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones"}, {"subtema": "Atenci\u00f3n temprana"}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis etiol\u00f3gicas"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Trastornos del espectro de autismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Prevalencia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones"}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis etiol\u00f3gicas"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Prevalencia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones"}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis etiol\u00f3gicas"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Trastorno bipolar en la infancia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Prevalencia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones"}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis etiol\u00f3gicas"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Prevalencia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones"}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis etiol\u00f3gicas"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Consecuencias del abuso sexual"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Introducir al alumnado en los principales conceptos relacionados con la psicopatolog\u00eda con la psicopatolog\u00eda general y especial: principales criterios y modelos en psicopatolog\u00eda; farmiliarizarse con los principales sistemas de clasificaci\u00f3n de la conducta anormal (DSM y CIE); acercamiento a los principales trastornos infanto-juveniles.", "nombre_asignatura": "Psicopatolox\u00eda infanto-xuvenil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "juan.carlos.fernandez.mendez@udc.es", "nombre": "Fernandez Mendez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511203"}}
{"codigo": "652511203", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para considerar as m\u00faltiples variables intrapersoais, interpersoais e contextuais que inciden no proceso de ensino-aprendizaxe e para avaliar e intervir na mellora dos recursos motivacionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Fomentar a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n para mellorar as pr\u00e1cticas educativas e profesionais favorecendo o traballo cooperativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Autoconcepto e autoeficacia"}, {"subtema": "- Raz\u00f3ns e metas de logro"}, {"subtema": "- Atribuci\u00f3ns causais e protecci\u00f3n da autoval\u00eda"}, {"subtema": "- Estr\u00e9s e burnout."}, {"subtema": "- Fortalezas persoais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A motivaci\u00f3n no proceso de ensinoa-aprendizaxe."}, {"tema": "2. O compo\u00f1ente motivacional de expectativa."}, {"tema": "3. O compo\u00f1ente motivacional de valor."}, {"tema": "4. O compo\u00f1ente afectivo da motivaci\u00f3n"}, {"tema": "5. Principais li\u00f1ass de investigaci\u00f3n, medici\u00f3n e intervenci\u00f3n no campo motivacional"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia pretende proporcionar ao estudantado as ferramentas conceptuais e aplicadas necesarias para intervir nos procesos motivacionais propios do contexto educativo.", "nombre_asignatura": "Motivaci\u00f3n en contextos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "mar.ferradasc@udc.es", "nombre": "Ferrad\u00e1s Canedo , Mar\u00eda del Mar "}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511201"}}
{"codigo": "652511201", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Potenciar a xustiza curricular mediante o uso de estratexias did\u00e1cticas respectuosas coa diversidade social, cultural e ambiental, analizando criticamente a experiencia hist\u00f3rica de exclusi\u00f3n educativa, e elaborando as adaptaci\u00f3ns do curr\u00edculo que garantan unha perspectiva inclusiva da educaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comprender a necesidade de incorporar o enfoque de x\u00e9nero e dese\u00f1ar propostas de orientaci\u00f3n profesional que integren esta dimensi\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Factores de desigualdade individual, social e cultural. Acci\u00f3n preventiva e educadora."}], "temas": [{"tema": "Xusticia Curricular e inclusi\u00f3n educativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Culturas Silenciadas"}, {"subtema": "A construcci\u00f3n do \u00e9xito e do fracaso escolar"}, {"subtema": "A avaliaci\u00f3n do \u00e9xito e o fracaso escolar: est\u00e1ndares educativos e inclusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "\u00c9xito e fracaso escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As diferencias de capacidades. Teor\u00edas da intelixencia e pr\u00e1cticas psicopedag\u00f3gicas derivadas."}, {"subtema": "A Avaliaci\u00f3n das capacidades: A influencia dos factores sociais e culturais nos resultados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A x\u00e9nese da anormalidade. M\u00e1is al\u00e1 dos factores psicobiol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os fundamentos do traballo psicopedag\u00f3xico na Educaci\u00f3n Especial segregada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A Integraci\u00f3n escolar como unha cr\u00edtica pr\u00e1ctica da Educaci\u00f3n Espeical tradicional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Modelo deficitario de resposta \u00e1 diversidade e pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica asociada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Da segregaci\u00f3n  \u00e1  integraci\u00f3n educativa: Modelos de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Unha cr\u00edtica te\u00f3rico- pr\u00e1ctica \u00e1 Educaci\u00f3n Especial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Modelo social da discapacidade: Consecuencias na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "An\u00e1lise da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade no sistema educativo como punto de partida para a inclusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A orientaci\u00f3n psicopedag\u00f3xica nunha escola inclusiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A inclusi\u00f3n educativa como marco do traballo psicopedag\u00f3xico"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Inclusi\u00f3n educativa e pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "teresa.nunez.mayan@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Mayan, Maria Teresa"}, {"email": "jurjo.torres@udc.es", "nombre": "Torres Santom\u00e9, Jurjo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511205"}}
{"codigo": "652511205", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Dominar o marco lexislativo que regula o funcionamento das diversas instituci\u00f3ns e adoptar un marco te\u00f3rico de referencia que ampare os criterios de selecci\u00f3n dos diferentes instrumentos e estratexias de diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Redactar, presentar, defender informes e outros documentos b\u00e1sicos que contrib\u00faan a unha \u00f3ptima comunicaci\u00f3n en contextos multidisciplinares"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar procesos de investigaci\u00f3n educativa, utilizando os m\u00e9todos m\u00e1is apropiados \u00e1 natureza do problema, \u00e1 finalidade da investigaci\u00f3n e os criterios cient\u00edficos m\u00e1is adecuados, con especial \u00e9nfase nos procesos de investigaci\u00f3n na aula"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Paradigmas en educaci\u00f3n: cuantitativo e cualitativo."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos epistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3xicos do saber e as pr\u00e1cticas educativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- En funci\u00f3n da finalidade: b\u00e1sica e aplicada."}, {"subtema": "- En funci\u00f3n do paradigma: cuantitativa e cualitativa."}, {"subtema": "- En funci\u00f3n do nivel de investigaci\u00f3n: exploratorio, descritivo, experimental."}, {"subtema": "- En funci\u00f3n da dimensi\u00f3n espacial e temporal: hist\u00f3ricos. comparativos, lonxitudinais e transversais."}, {"subtema": "- Metodolox\u00edas cualitativas e mixtas."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1os metodol\u00f3xicos da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Enquisa, entrevista, escalas, observaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Procedementos e estratexias de recollida de informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estat\u00edstica descritiva."}, {"subtema": "- Codificaci\u00f3n e categorizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n dos datos e da informaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La necesidad de investigar en Educaci\u00f3n y en los centros e instituciones educativas surge desde la curiosidad, desde el momento en que nos hacemos preguntas sobre c\u00f3mo funcionan las cosas, sobre los comportamientos de las personas y las instituciones educativas, sobre los efectos que produce nuestra pr\u00e1ctica educativa o sobre c\u00f3mo podemos innovar y mejorar los resultados de nuestras acciones (Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez, 2007, p. 11). En esta materia se expondr\u00e1n las fases que conlleva toda investigaci\u00f3n cient\u00edfica partiendo de la identificaci\u00f3n del tema o problema a investigar, continuando con la planificaci\u00f3n y dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n, con la ejecuci\u00f3n de la misma y concluyendo con la interpretaci\u00f3n y reflexi\u00f3n de los resultados obtenidos. Se incidir\u00e1 en la importancia del an\u00e1lisis de las potencialidades y limitaciones de la situaci\u00f3n educativa investigada y de las posibles actuaciones de mejora que se estiman adecuadas para la misma. Por \u00faltimo, se trabajar\u00e1 en la redacci\u00f3n de un informe de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n orientadas \u00e1 innovaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511202"}}
{"codigo": "652511202", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planificar programas, proxectos e servizos de intervenci\u00f3n para a mellora dos membros da comunidade educativa, aplicables a diferentes contextos e grupo destinatario."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de asesorar centros, profesionais, familias e instituci\u00f3ns co fin de axudar a resolver problemas educativos e promover a innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as necesidades formativas b\u00e1sicas nos diferentes contextos escolares e sociolaborais, po\u00f1endo especial atenci\u00f3n naquelas competencias que favorezan o traballo en contornos multiculturais"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Fundamentaci\u00f3n disciplinar e contextual da formaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Caracter\u00edsticas e principios da formaci\u00f3n e o desenvolvemento profesional."}, {"subtema": "-Teor\u00edas e modelos de aprendizaxe e socializaci\u00f3n profesional."}], "temas": [{"tema": "A formaci\u00f3n orientada \u00f3 desenvolvemento persoal, profesional, social e cultural dos docentes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-A relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica na formaci\u00f3n."}, {"subtema": "-A planificaci\u00f3n da formaci\u00f3n: condici\u00f3ns, componentes e procesos."}, {"subtema": "-O desenvolvemento de programas formativos: estructuras, estratexias e fases."}, {"subtema": "-A avaliaci\u00f3n da formaci\u00f3n: principios, sistemas e t\u00e9cnicas."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de programas para o desenvolvemento profesional en contextos educativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Modelos de asesoramento"}, {"subtema": "-Organizaci\u00f3n e coordinaci\u00f3n dos sistemas de asesoramento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O asesoramiento como sistema de apoio \u00f3 profesorado e \u00f3s centros: principios, modelos e estratexias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O apoio interno e externo \u00e1 innovaci\u00f3n: limitaci\u00f3ns e posibilidades."}, {"subtema": "-Sistemas de colaboraci\u00f3n en rede: ferramentas para o traballo colaborativo."}], "temas": [{"tema": "Redes de colaboraci\u00f3n entre instituci\u00f3ns e profesionais da educaci\u00f3n para a producci\u00f3n e intercambio de co\u00f1ecemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Caracter\u00edsticas dos asesores: selecci\u00f3n e formaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Funci\u00f3ns e competencias dos asesores."}, {"subtema": "-Aprendizaxe e identidade profesional dos asesores."}], "temas": [{"tema": "Roles e funci\u00f3ns dos asesores: configuraci\u00f3n da identidade do psicopedagogo como asesor."}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Asesoramento e desenvolvemento profesional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "mercedes.gonzalez.sanmamed@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sanmamed, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511206"}}
{"codigo": "652511206", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, implementar e avaliar pr\u00e1cticas educativas, programas e servizos que dean resposta \u00e1s necesidades das persoas, organizaci\u00f3ns e colectivos espec\u00edficos, promovendo a presenza, participaci\u00f3n e \u00e9xito de todo o alumnado en contornos educativos e sociolaborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de creatividade e innovaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e escrita"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de necesidade"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": "Concepto de programa"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de programas"}], "temas": [{"tema": "Delimitaci\u00f3n conceptual da an\u00e1lise de necesidades e avaliaci\u00f3n de programas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1mbitos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "Categorizaci\u00f3n dos diferentes tipos de necesidades"}, {"subtema": "Modelos de avaliaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A determinaci\u00f3n das necesidades dos destinatarios dos programas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xustificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Obxectivos"}, {"subtema": "Contexto"}, {"subtema": "A poboaci\u00f3n obxecto e as persoas destinatarias"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n: contidos, recursos, metodolox\u00eda, cronolox\u00eda, responsables,..."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O dese\u00f1o de programas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As principais caracter\u00edsticas da avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "Os pasos do proceso avaliador"}, {"subtema": "Tipos de avaliaci\u00f3n: segundo a finalidade, a s\u00faa extensi\u00f3n, segundo o axente avaliador, e segundo o momento"}, {"subtema": "Os indicadores da calidade da avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "O informe de avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O proceso de avaliaci\u00f3n de programas."}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nos proxectos ou programas, en xeral, requ\u00ederese da avaliaci\u00f3n para adoptar decisi\u00f3ns racionais. Esta avaliaci\u00f3n \u00e9 diferente dependendo da etapa do proxecto na que se realice: durante a s\u00faa formulaci\u00f3n, permite fixar os criterios que nos permitir\u00e1n aceptalo ou rexeitalo, mentres que durante o seu desenvolvemento ou ao final, perm\u00edtenos determinar o grao de alcance dos obxectivos perseguidos, as\u00ed como os custes. Unha das fases das que goza maior importancia todo programa \u00e9 a an\u00e1lise de necesidades; esta an\u00e1lise ten que realizarse daqueles contextos no que o programa est\u00e9 inmerso as\u00ed como dos/das seus/s\u00faas destinatarios/as.", "nombre_asignatura": "Estudo de necesidades e avaliaci\u00f3n de programas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "nuria.rebollo@udc.es", "nombre": "Rebollo Quintela, Nuria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652511204"}}
{"codigo": "652511204", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para considerar as m\u00faltiples variables intrapersoais, interpersoais e contextuais que inciden no proceso de ensino-aprendizaxe e para avaliar e intervir na mellora dos recursos motivacionais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para coordinar, facilitar e impulsar a utilizaci\u00f3n de medios e recursos did\u00e1cticos e multimedia favorecedores de atenci\u00f3n \u00e1 diversidade"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Desenvolver estratexias, t\u00e9cnicas e recursos para a prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas de atenci\u00f3n educativa"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as competencias que buscan o desenvolvemento do potencial individual, os procedementos que se utilizan para a s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica, o contido e nivel de cualificaci\u00f3n, as\u00ed como a necesidade da educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica psicopedag\u00f3xica"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1s amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1- \u00c1reas y fases de la autorregulaci\u00f3n. 1.2.-  Modelos de autorregulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1.- Aprendizaje Autorregulado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Modelo de Procesamiento de la Informaci\u00f3n. 2.2. Selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y memorizaci\u00f3n del material de estudio"}], "temas": [{"tema": "2.- La construcci\u00f3n de conocimientos en el aula: Las estrategias cognitivas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1- Establecimiento de metas y plan de trabajo. 3.2.- Implementaci\u00f3n de intenciones 3.3.-Supervisi\u00f3n y revisi\u00f3n del proceso de aprendizaje. 3.4. Valoraci\u00f3n del estudio."}], "temas": [{"tema": "3.- Autorregulaci\u00f3n del proceso de aprendizaje."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- El tiempo de estudio. 4.2.- La b\u00fasqueda de ayuda"}], "temas": [{"tema": "4.-Gesti\u00f3n de recursos en el episodio de estudio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Constructo motivacional. 5.2.-Gesti\u00f3n de la voluntad. 5.3.- Autoprotecci\u00f3n de la val\u00eda"}], "temas": [{"tema": "5.-Estrategias Motivacionales y control de la voluntad"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estratexias de aprendizaxe e estudo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Psicopedagox\u00eda", "profesores": [{"email": "susana.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodriguez Martinez, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652511&assignatura=652511204&any_academic=2018_19"}
