{"index": {"_id": "652439020"}}
{"codigo": "652439020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Desenvolver tem\u00e1ticas propias da Sociedade da Informaci\u00f3n aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n para promover a igualdade social e rexional, e a mellora do benestar e a calidade de vida dos cidad\u00e1ns e das cidad\u00e1s."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Ser capaz de desenvolver a innovaci\u00f3n educativa e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n  nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n f\u00edsica e da dramatizaci\u00f3n e a expresi\u00f3n corporal a trav\u00e9s da investigaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar e desenvolver modelos te\u00f3ricos e estratexias pedag\u00f3xicas que sustenten procesos innovadores de dinamizaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Adquirir e saber aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que capaciten \u00f3 alumnado para promover procesos de acci\u00f3n socioeducativa no contexto institucional e xeogr\u00e1fico da Administraci\u00f3n Local."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Ser capaz de identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n e de analizar e valorar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n utilizados."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Marco conceptual."}, {"subtema": "Estilos de vida y salud."}, {"subtema": "Educaci\u00f3n f\u00edsica y promoci\u00f3n de la salud."}], "temas": [{"tema": "1. Educaci\u00f3n f\u00edsica, salud y calidad de vida"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los contenidos de la educaci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "La salud en el curr\u00edculum de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "Promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables desde la educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "- H\u00e1bitos de pr\u00e1ctica f\u00edsico-deportiva"}, {"subtema": "- H\u00e1bitos higi\u00e9nicos"}, {"subtema": "- H\u00e1bitos posturales"}, {"subtema": "- H\u00e1bitos alimenticios: imagen corporal y problemas asociados"}, {"subtema": "- Mitos y falsas creencias sobre la educaci\u00f3n f\u00edsica"}], "temas": [{"tema": "2. Hacia una educaci\u00f3n f\u00edsica para la salud"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propuestas educativas para la promoci\u00f3n de estilos de vida activos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Innovaci\u00f3n en educaci\u00f3n f\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los programas de educaci\u00f3n f\u00edsica y deporte: problemas para su evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "Pautas para la evaluaci\u00f3n de programas f\u00edsico-deportivos."}, {"subtema": "Experiencias en evaluaci\u00f3n de programas f\u00edsico-deportivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n f\u00edsica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte constituyen un medio con gran potencial en la promoci\u00f3n de la salud, entendida \u00e9sta, scomo un estado de bienestar a nivel f\u00edsico, ps\u00edquico y social, estrechamente vinculada al concepto de calidad de vida. No s\u00f3lo se trata de adquirir conocimientos b\u00e1sicos que ayuden al individuo a conocer su cuerpo y los efectos saludables que para \u00e9l tienen las buenas pr\u00e1cticas, o la prevenci\u00f3n de determinadas enfermedades, sino de que adquiera h\u00e1bitos de vida que contribuyan a mantener y mejorar su salud, entre los que ocupan un lugar relevante la adquisici\u00f3n de conocimientos pr\u00e1cticos para su puesta en pr\u00e1ctica. La generaci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludables tiene que ir acompasada con pr\u00e1cticas satisfactorias y vivencias agradables, tanto en escolares como en adultos. No se pueden generar h\u00e1bitos a trav\u00e9s de modelos que generen presi\u00f3n, ansiedad y estr\u00e9s. Se considera muy importante que la poblaci\u00f3n en general tenga buenas sensaciones y se divierta en el transcurso de sus pr\u00e1cticas deportivas, para generar la necesidad de incorporarlas como h\u00e1bitos para toda la vida. Si las experiencias son frustrantes o muy exigentes, es probable que las personas prefieran realizar otras actividades. Consideramos necesario la aplicaci\u00f3n de programas a gran escala que fomenten la pr\u00e1ctica deportiva, para todas la poblaci\u00f3n en general. Es indispensable adaptarse a la diversidad de gustos y necesidades de las personas, para lo que se requiere una mayor flexibilidad de las actuales estructuras, que permita ampliar la cobertura de los programas.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n f\u00edsica, educaci\u00f3n para a sa\u00fade e calidade de vida", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439009"}}
{"codigo": "652439009", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar de maneira creativa as novas tecnolox\u00edas para optimizar os procesos de ensino-aprendizaxe e orientaci\u00f3n profesional, e dese\u00f1ar sistemas para educaci\u00f3n con base en Internet."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Antecedentes y enfoques en la investigaci\u00f3n sobre las TIC y su influencia en los centros educativos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. L\u00edneas de investigaci\u00f3n en TIC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. Tendencias de la Educaci\u00f3n en la Sociedad de la Informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Recorrido por la Investigaci\u00f3n en TIC (Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n) en la Educaci\u00f3n. El  papel de la Educaci\u00f3n y los Centros Educativos en la Sociedad de la Informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ideas cr\u00edticas sobre las TIC y su repercusi\u00f3n en centros y aulas.."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.Crisis de confianza de la investigaci\u00f3n en TIC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. L\u00edneas de investigaci\u00f3n emergentes en la Educaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. Nuevas preguntas, entornos y espacios y planteamientos para la investigaci\u00f3n sobre TIC en Educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Grupos y Proyectos de Investigaci\u00f3n en TIC."}, {"subtema": "3.2. Redes y Comunidades de Aprendizaje.."}], "temas": [{"tema": "3. Las TIC para investigar sobre TIC en Educaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "La finalidad del curso es ofrecer a los estudiantes la posibilidad de profundizar en investigaciones y debates actuales de orden te\u00f3rico y metodol\u00f3gico sobre el campo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) para la educaci\u00f3n con la finalidad de presentar un proyecto de investigaci\u00f3n. Entre los objetivos podemos mencionar: 1. Reflexi\u00f3n sobre los enfoques y l\u00edneas de investigaci\u00f3n emergentes en TIC. Aprender a investigar sobre las tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en la Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento. 2. Profundizar en proyectos y grupos de investigaci\u00f3n educativa sobre las TIC y educaci\u00f3n. Explorar los nuevos modelos de formaci\u00f3n, ense\u00f1anza y aprendizaje y cooperaci\u00f3n educativa con las tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n para el dise\u00f1o de proyectos propios de investigaci\u00f3n. 3. Valorar el papel de la did\u00e1ctica en la ense\u00f1anza y aprendizaje con las tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) en educaci\u00f3n: cales, quen e como se integran en centros e aulas. Proxectos de traballo.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439016"}}
{"codigo": "652439016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar de maneira creativa as novas tecnolox\u00edas para optimizar os procesos de ensino-aprendizaxe e orientaci\u00f3n profesional, e dese\u00f1ar sistemas para educaci\u00f3n con base en Internet."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Proporcionar unha preparaci\u00f3n cient\u00edfica de vangarda en innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n que permita avanzar na converxencia integrada entre pol\u00edticas de innovaci\u00f3n, estratexias de avaliaci\u00f3n e planes de orientaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n e modelos para a investigaci\u00f3n avaliativa"}], "temas": [{"tema": "1. Investigaci\u00f3n avaliativa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes b\u00e1sicos dunha proposta para a avaliaci\u00f3n de programas educativos"}], "temas": [{"tema": "2. A avaliaci\u00f3n de programas como investigaci\u00f3n avaliativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os dese\u00f1os de investigaci\u00f3n avaliativa para a s\u00faa aplicaci\u00f3n en avaliaci\u00f3n de programas."}, {"subtema": "- Fontes de datos."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas e instrumentos de recollida de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "- An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n de datos."}], "temas": [{"tema": "3. Consideraci\u00f3ns metodol\u00f3xicas na avaliaci\u00f3n de programas educativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avances e novas perspectivas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Investigaci\u00f3n sobre a avaliaci\u00f3n de programas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Se presentar\u00e1n e discutir\u00e1n os elementos definitorios e de identificaci\u00f3n m\u00e1is importantes da investigaci\u00f3n avaliativa nas ciencias sociais e en educaci\u00f3n en particular, ubic\u00e1ndola nun contexto de cambio e mellora sociais. Desde esta posici\u00f3n e con esta orientaci\u00f3n estrat\u00e9xica, se definir\u00e1 o alcance e o \u00e1mbito de traballo da investigaci\u00f3n avaliativa, e se presentar\u00e1n e describir\u00e1n as principais visi\u00f3ns e modelos desde os que act\u00faan os/las investigadores/as, sinalando as s\u00faas caracter\u00edsticas distintivas e elementos de diferenciaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n avaliativa en programas e servizos educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439025"}}
{"codigo": "652439025", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ser capaz de aplicar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da avaliaci\u00f3n de competencias profesionais como instrumentos de diagn\u00f3stico en orientaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Elaborar documentos cient\u00edficos a partir dos resultados da avaliaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n cunha finalidade estrat\u00e9xica e contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00f3 ensino das ciencias, tanto na investigaci\u00f3n como na innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Demostrar unha comprensi\u00f3n do marco te\u00f3rico que debe dirixir e orientar a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no Ensino das ciencias, empregando rigorosamente os m\u00e9todos empregados pola Did\u00e1ctica das ciencias, as\u00ed como as habilidades t\u00e9cnicas necesarias para dotarlle do rigor cient\u00edfico acorde \u00e1 \u00e1rea de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Adquirir os fundamentos dunha Educaci\u00f3n Ambiental para un Desenvolvemento Sustentable e elaborar propostas metodol\u00f3xicas educativas relativas \u00e1 tem\u00e1tica socioambiental, mediante a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- C\u00f3mo analizar un modelo de ense\u00f1anzqa de las ciencias."}, {"subtema": "- De la ense\u00f1anza por transmisi\u00f3n recepci\u00f3n a la ense\u00f1anza por construcci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Los modelos y tendencias en la ense\u00f1anza de las ciencias y en la formaci\u00f3n docente."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelos formativos del profesorado."}, {"subtema": "- De la formaci\u00f3n sumativa a la formaci\u00f3n espec\u00edfica del profesorado de ciencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Justificaci\u00f3n y concreci\u00f3n de  modelos de formaci\u00f3n docente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Las actividades su diversidad e integraci\u00f3n en el modelo de ense\u00f1anza"}, {"subtema": "- Las actividades en el marco de la ense\u00f1anza basada en la construcci\u00f3n de conocimientos"}, {"subtema": "- El an\u00e1lisis de las actividades de ense\u00f1anza"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Las actividades de ense\u00f1anza. Aportaciones de la investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Principios, metodolog\u00eda y finalidades de la Educaci\u00f3n Ambiental"}, {"subtema": "-El medio como sistema, la complejidad ambiental, la globalizaci\u00f3n y el Desarrollo Sostenible"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Marco de referencia de la Educaci\u00f3n Ambiental para un Desarrollo Sostenible"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Material estimular para la ense\u00f1anza de la Educaci\u00f3n Ambientalr: la Agenda 21 y la Huella Ecol\u00f3gica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Actividades de ense\u00f1anza para actuar sosteniblemente"}], "temas": [{"tema": "Justificaci\u00f3n y concreci\u00f3n de un modelo did\u00e1ctico para actuar sosteniblemete"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-La ambientalizaci\u00f3n del curr\u00edculum y la sostenibilidad en los centros educativos"}, {"subtema": "-Los indicadores de sostenibilidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Propuestas para investigar e innovar en Educaci\u00f3n Ambiental"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estratexias de ensino en ciencias e en educaci\u00f3n ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439019"}}
{"codigo": "652439019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de planificar e desenvolver unha investigaci\u00f3n seguindo os pasos do m\u00e9todo cient\u00edfico, utilizando os diferentes m\u00e9todos de acordo co problema a resolver e aplicando as t\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise de datos mediante a utilizaci\u00f3n dos recursos inform\u00e1ticos como ferramentas para a an\u00e1lise de datos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Desenvolver recursos comunicativos para transmitir de forma comprensiva co\u00f1ecementos sobre educaci\u00f3n f\u00edsica, sa\u00fade e calidade de vida, dramatizaci\u00f3n e expresi\u00f3n corporal, tanto no \u00e1mbito cient\u00edfico como no social."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Ser capaz de desenvolver a innovaci\u00f3n educativa e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n  nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n f\u00edsica e da dramatizaci\u00f3n e a expresi\u00f3n corporal a trav\u00e9s da investigaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Ser capaz de identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n e de analizar e valorar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n utilizados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Modelos o propuestas respecto a tipolog\u00edas."}, {"subtema": "1.2 Verificaci\u00f3n pragm\u00e1tica de los modelos propuestos."}, {"subtema": "1.3 Hip\u00f3tesis y comprobaci\u00f3n de modelos en los \u00e1mbitos educativos."}], "temas": [{"tema": "1. Tipolog\u00edas textuales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Formas hist\u00f3ricas."}, {"subtema": "2.2 Formas anal\u00edticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Formas teatrales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Propuestas metodol\u00f3gicas y l\u00edneas de investigaci\u00f3n para la DLL."}, {"subtema": "3.2 Aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica de textos f\u00edlmicos a la ense\u00f1anza-aprendizaje de lenguas. Ejemplos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.3 Orientaci\u00f3n y auto-evaluaci\u00f3n de las propuestas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Textos f\u00edlmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Modelos te\u00f3ricos."}, {"subtema": "4.2 Propuestas en distintos niveles."}, {"subtema": "4.3 An\u00e1lisis de ejercicios."}], "temas": [{"tema": "4. Acci\u00f3n e improvisaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Elaboraci\u00f3n metodol\u00f3gica."}, {"subtema": "5.2 An\u00e1lisis de variables: temporalizaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Actuaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "En esta asignatura se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de los posibles modelos de investigaci\u00f3n en teatro y cine, as\u00ed como su aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica en centros educativos.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n en artes esc\u00e9nicas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439013"}}
{"codigo": "652439013", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Afondar nos modelos pedag\u00f3xicos e as pol\u00edticas de benestar que regulan contextos educativos emerxentes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Dese\u00f1ar proxectos educativos innovadores en contextos educativos cl\u00e1sicos e emerxentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Sociedade informacional, poder e educaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Neoliberalismo e transformaci\u00f3n da educaci\u00f3n en ben de consumo."}, {"subtema": "- A construci\u00f3n das persoalidades neoliberais nos sistemas educativos."}, {"subtema": "- Neoconservadurismo, control do pensamento e da informaci\u00f3n nos centros de ensino."}, {"subtema": "- Os ataques e propostas sobre o sistema educativo."}, {"subtema": "- Profesorado, movimentos sociais e traballo escolar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ciudadan\u00eda, instituci\u00f3ns escolares, diversidade, xustiza social e curricular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A finalidade dos conte\u00fados escolares."}, {"subtema": "- Contidos culturais nas instituici\u00f3ns escolares nun mundo global e solid\u00e1rio."}, {"subtema": "- Problemas da distribuci\u00f3n desigual: reco\u00f1ecimento, redistribuici\u00f3n e participaci\u00f3n."}, {"subtema": "- \"Ecolox\u00eda de saberes\" versus mercantilizaci\u00f3n do co\u00f1ecimento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O curriculum como selecci\u00f3n da cultura nas actuais sociedades abertas e multiculturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A Xustiza social e a Xustiza curricular."}, {"subtema": "- Posibilidades e dificuldades no traballo escolar antidiscriminador: un curriculum optimista."}, {"subtema": "- A opacidade do futuro e a resposta desde os sistemas educativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Da pedagox\u00eda da comprensi\u00f3n \u00e0 pedagox\u00eda da intervenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O ensino en sociedades educadoras."}, {"subtema": "- Sociedade e participaci\u00f3n nas instituci\u00f3ns escolares democr\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Axentes sociales, familias e a sua implicaci\u00f3n nas instituci\u00f3ns escolares."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica, cultura, educaci\u00f3n e xustiza curricular en sociedades democr\u00e1ticas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439027"}}
{"codigo": "652439027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de calidade educativa e elaborar planos estrat\u00e9xicos a nivel directivo, t\u00e1ctico e operativo que impliquen asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Afondar nos modelos pedag\u00f3xicos e as pol\u00edticas de benestar que regulan contextos educativos emerxentes."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Escolarizaci\u00f3n obligatoria e xustiza xuvenil: apuntamentos hist\u00f3ricos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Escolarizaci\u00f3n obligatoria e xustiza xuvenil: apuntamentos hist\u00f3ricos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A xustiza de menores: entre a educaci\u00f3n e o castigo"}], "temas": [{"tema": "A xustiza de menores: entre a educaci\u00f3n e o castigo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nero e desviaci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "X\u00e9nero e desviaci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desigualdades sociais en educaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Desigualdades sociais en educaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O fracaso escolar como experiencia educativa"}], "temas": [{"tema": "O fracaso escolar como experiencia educativa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Propo\u00f1\u00e9monos afondar sobre dous grandes mitos que persisten historicamente en relaci\u00f3n ao binomio escolarizaci\u00f3n obrigatoria e delincuencia xuvenil. Por unha banda someteremos a an\u00e1lise \u00e1 pretendida neutralidade e obxectividade da escolarizaci\u00f3n, e por outra, e intimamente ligada a esta, afondaremos en torno \u00e1 relaci\u00f3n de oposici\u00f3n entre a xurisdici\u00f3n de menores e a escolaridade obrigatoria, ao destacar o fracaso escolar como un dos factores m\u00e1is caracter\u00edsticos do perfil da delincuencia xuvenil. Lonxe de naturalizarmos a bondade social da escolaridade queremos averiguar en que medida ten parte de responsabilidade na construci\u00f3n da carreira delincuente, en tanto o sistema educativo non consegue conciliar a gran diversidade de intereses, de actitudes e de expectativas que entran na escola coa homoxeneidade que implica a selecci\u00f3n do curr\u00edculo com\u00fan, pero tam\u00e9n obrigatorio, para toda a infancia. Convertemos en problema a categor\u00eda \u201cfracaso escolar\u201d, e lonxe de identificalo coa non consecuci\u00f3n dos obxectivos de etapa, ou o abandono antes de rematar o per\u00edodo de escolaridade obrigatoria, pretendemos ampliar o enfoque para captar outros significados referidos ao que aprenden estes menores en torno \u00e1 s\u00faa val\u00eda, \u00e1s s\u00faas capacidades, aos seus esforzos, \u00e1s s\u00faas motivaci\u00f3ns, para valorarmos as\u00ed en que medida senten o \u00e9xito ou o fracaso escolar e os efectos que esta aprendizaxe ten sobre das s\u00faas identidades. Para finalizarmos esta chispa que se produce ao entrar en contacto o sistema educativo co xudicial e, tendo en conta que a media de idade dos rapaces se sit\u00faa no l\u00edmite da escolaridade obrigatoria, po\u00f1eremos en relaci\u00f3n o aprendido na experiencia escolar coas expectativas laborais, pois as especiais dificultades na procura de emprego na actualidade fan que a educaci\u00f3n, se ben non garante un traballo, si se converte no principal requisito na s\u00faa procura.", "nombre_asignatura": "Problemas sociais, xustiza xuvenil e educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439028"}}
{"codigo": "652439028", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar e desenvolver modelos te\u00f3ricos e estratexias pedag\u00f3xicas que sustenten procesos innovadores de dinamizaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Adquirir e saber aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que capaciten \u00f3 alumnado para promover procesos de acci\u00f3n socioeducativa no contexto institucional e xeogr\u00e1fico da Administraci\u00f3n Local."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "4.1 \u00c1mbitos"}, {"subtema": "4.2 Tipolox\u00eda de programas"}, {"subtema": "4.3 An\u00e1lise de iniciativas"}], "temas": [{"tema": "1. A pedagox\u00eda urbana: concepto e trazos definitorios."}, {"tema": "2. O movemento das Cidades Educadoras."}, {"tema": "3. A Administraci\u00f3n Local e o marco legal en educaci\u00f3n."}, {"tema": "4. Pol\u00edticas educativas de proximidade: \u00e1mbitos, programas e iniciativas."}, {"tema": "5. A Axenda 21 da Cultura."}, {"tema": "6. Elaboraci\u00f3n dunha \"Oferta Pedag\u00f3xica\" cara a infancia escolarizada no municipio."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A Administraci\u00f3n Local, dado o seu car\u00e1cter subsidario diante da cidadan\u00eda, est\u00e1 chamada a significarse como unha axencia educativa m\u00e1is. Atender aos desaf\u00edos que as novas sociedades te\u00f1en formulados xera novos retos e capacidades tanto individuais como comunitarias e, nestes, a educaci\u00f3n e a cultura deben ter un rol preponderante. Xa que logo, a educaci\u00f3n ao longo da vida trad\u00facese en servizos, programas e actividades interxeracionais que os municipios e os seus recursos deber\u00e1n atender cada vez m\u00e1is.", "nombre_asignatura": "Municipio e acci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439030"}}
{"codigo": "652439030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Posu\u00edr e aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que permitan \u00f3 estudante promover o cambio e innovaci\u00f3n na instituci\u00f3n escolar a partir da avaliaci\u00f3n da calidade dos centros educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La contextualizaci\u00f3n del proyecto de fin de master, se concretar\u00e1 en una investigaci\u00f3n en algunas delas \u00e1reas de trabajo desarrolladas en las diferentes materias desarrolladas a lo largo del m\u00e1ster."}, {"subtema": "Se deber\u00e1 tener en cuenta:"}, {"subtema": "1.- La naturaleza de la investigaci\u00f3n y las funciones del investigador."}, {"subtema": "2.- Los procesos y fases en la investigaci\u00f3n educativa de acuerdo a la naturaleza del tema elegido."}, {"subtema": "3.- A los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n m\u00e1s adcuados"}, {"subtema": "4.- A la redacci\u00f3n de proyecto de acuerdo a los criterios que marcan un trabajo de esta \u00edndole."}], "temas": [{"tema": "1..- Proyecto de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de master", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439010"}}
{"codigo": "652439010", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Posu\u00edr e aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que permitan \u00f3 estudante promover o cambio e innovaci\u00f3n na instituci\u00f3n escolar a partir da avaliaci\u00f3n da calidade dos centros educativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Xerar co\u00f1ecementos e capacidades cient\u00edficas para elaborar proxectos de  innovaci\u00f3n educativa que incrementen a xustiza social nos \u00e1mbitos do x\u00e9nero, a multiculturalidade, a discapacidade, a clase social e a identidade asociada a calquera caracter\u00edstica humana."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Desenvolver tem\u00e1ticas propias da Sociedade da Informaci\u00f3n aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n para promover a igualdade social e rexional, e a mellora do benestar e a calidade de vida dos cidad\u00e1ns e das cidad\u00e1s."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "2.1. A cr\u00edtica pr\u00e1ctica \u00e1 educaci\u00f3n especial"}, {"subtema": "2.2. A cr\u00edtica te\u00f3rica \u00e1 educaci\u00f3n especial"}], "temas": [{"tema": "2. A integraci\u00f3n educativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Deconstrucci\u00f3n e reconstrucci\u00f3n do co\u00f1ecemento en Educaci\u00f3n Especial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. A segregaci\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "1. A x\u00e9nese da  anormalidade m\u00e1is al\u00e1 dos factores psicbiol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. : unha cr\u00edtica \u00e1s bases te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas da integraci\u00f3n educativa"}], "temas": [{"tema": "3.  A perspectiva inclusiva"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Pret\u00e9ndese realizar unha reflexi\u00f3n sobre os conceptos dominantes na educaci\u00f3n especial atrav\u00e9s do tempo....", "nombre_asignatura": "Da integraci\u00f3n \u00e1 inclusi\u00f3n educativa do alumnado con necesiades educativas especiais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439012"}}
{"codigo": "652439012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de calidade educativa e elaborar planos estrat\u00e9xicos a nivel directivo, t\u00e1ctico e operativo que impliquen asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Xustiza social nun mundo globalizado"}, {"subtema": "1.2 Igualdad vs Igualitarismo"}, {"subtema": "1.3 Niveis de xustica social"}, {"subtema": "1.4 Re-conceptualizaci\u00f3n do p\u00fablico"}, {"subtema": "1.5 As sementes dua novo humanismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. FUNDAMENTOS DA CULTURA IGUALITARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.2. Transformaci\u00f3ns sociais e \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Procesos de aprendizaxe e participaci\u00f3n democr\u00e1tica"}, {"subtema": "2.3. Profesionalizaci\u00f3n e democratizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Pedagox\u00eda cr\u00edtica e cidadan\u00eda"}, {"subtema": "2.5. Socidade e escola na construci\u00f3n de cidadan\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2. PRESUPOSTOS TE\u00d3RICOS PARA PENSAR UNHA NOVA CIDADAN\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Experiencias identitarias"}, {"subtema": "3.2. Relaci\u00f3ns culturais e diversidade identitaria"}, {"subtema": "3.3. Dimensi\u00f3ns educativas na construci\u00f3n da identidade"}, {"subtema": "3.4. Curriculum e diversidade cultural"}, {"subtema": "3.5. Escola e pluralismo cultural"}], "temas": [{"tema": "3. FORMACI\u00d3N DE IDENTIDADES E IGUALDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Conflictos en torno \u00e1 redistribuci\u00f3n e reco\u00f1ecemento"}, {"subtema": "4.2. Dualismo perspectivista e integraci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Pol\u00edticas escolares en torno \u00e1 redistribuci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. Pol\u00edticas ecolares en torno ao reco\u00f1ecemento"}, {"subtema": "4.5. Representaci\u00f3n e xustiza curricular"}], "temas": [{"tema": "4. CONTROVERSIAS NO BINOMIO REDISTRIBUCI\u00d3N/RECO\u00d1ECEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Curriculum oculto e desigualdade"}, {"subtema": "5.2. Coeducaci\u00f3n e escola mixta"}, {"subtema": "5.3. A cultura da masculinidade"}, {"subtema": "5.4. O androcentrismo no curriculum"}, {"subtema": "5.5. O Universalismo interactivo"}], "temas": [{"tema": "5. DISCURSOS DE X\u00c9NERO NO \u00c1MBITO ESCOLAR"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia ten por obxectivo analizar rigurosamente os fundamentos sociais dunha cultura igualitaria que non igualitarista e as aci\u00f3ns espec\u00edficas que pode desenvover a instituci\u00f3n escolar para garantir este principio. O contexto global das nosas sociedades fai que as escolas precisen de instrumentos novedosos para facer fronte a novas demandas sociais e culturais que son precisas analizar, recrear e reificar no \u00e1mbito educativo. As controversias entre redistribuci\u00f3n e reco\u00f1ecemento, formar\u00e1n o eixo anal\u00edtico principal cara a reconfigurar o sentido socio-educativo", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n e pol\u00edticas de igualdade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439017"}}
{"codigo": "652439017", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00edas de avaliaci\u00f3n da calidade en centros educativos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439023"}}
{"codigo": "652439023", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Demostrar unha comprensi\u00f3n do marco te\u00f3rico que debe dirixir e orientar a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no Ensino das ciencias, empregando rigorosamente os m\u00e9todos empregados pola Did\u00e1ctica das ciencias, as\u00ed como as habilidades t\u00e9cnicas necesarias para dotarlle do rigor cient\u00edfico acorde \u00e1 \u00e1rea de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de actitudes, crenzas e emoci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Relaci\u00f3n das actitudes, crenzas e emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes e categor\u00eda das actitudes."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas das actitudes ante as  matem\u00e1ticas."}, {"subtema": "Elementos que infl\u00faen nas actitudes"}, {"subtema": "Consecuencias"}], "temas": [{"tema": "O papel dos afectos na aprendizaxe matem\u00e1tica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de ansiedade"}, {"subtema": "Consecuencias da ansiedade"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n ansiedade-rendemento en matem\u00e1ticas"}, {"subtema": "Mellorar as actitudes"}], "temas": [{"tema": "A ansiedade cara as matem\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas para a prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "M\u00e9todos e tratamentos"}], "temas": [{"tema": "Prevenci\u00f3n e tratamento da ansiedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensi\u00f3ns das actitudes"}, {"subtema": "Dimensi\u00f3ns da ansiedade"}, {"subtema": "Instrumentos de medida das actitudes e da ansiedade"}], "temas": [{"tema": "Dimensi\u00f3ns das actitudes"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "As actitudes na aprendizaxe de matem\u00e1ticas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439011"}}
{"codigo": "652439011", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracterizaci\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n de las sociedades del conocimiento."}, {"subtema": "1.2. Signicado y funci\u00f3n de la educaci\u00f3n en las sociedades del conocimiento."}, {"subtema": "1.3. Los efectos desniveladores de las sociedades del conocimiento."}], "temas": [{"tema": "1. EL CONTEXTO DE LA EDUCACI\u00d3N PERMANENTE: LA SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Conceptualizaciones de la educaci\u00f3n permamente."}, {"subtema": "2.2. Contradicciones y paradojas"}, {"subtema": "2.3. Diferentes perspectivas de la educaci\u00f3n permamente: acad\u00e9mica, econ\u00f3mica, psicol\u00f3gica, cultural."}, {"subtema": "2.4. La educaci\u00f3n permamente en el \u00e1mbito internacional: Uni\u00f3n Europea, Banco Mundial, OCDE y la UNESCO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. LA EDUCACI\u00d3N PERMAMENTE: UNA AMBIGUEDAD SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. La educaci\u00f3n de personas adultas como un subconjunto de la E. Permanente"}, {"subtema": "3.3. Ambitos de intervenci\u00f3n: formaci\u00f3n b\u00e1sica, laboral, comunitaria."}, {"subtema": "3.4. Modelos de intervenci\u00f3n y formaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. EL APRENDIZAJE  A LO LARGO DE LA VIDA: La educaci\u00f3n de las personas adultas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "La asignatura situada en los contexto del mestrado universitario en innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y avaliaci\u00f3n educativa, pretende que los estudiantes adquieran una aproximaci\u00f3n cient\u00edfica e interdisciplinar, a trav\u00e9s del conocimiento de los fundamentos de la educaci\u00f3n a lo largo de la vida y la influencia de los actuales contextos sociales en su marco conceptual e investigador.", "nombre_asignatura": "A educaci\u00f3n permanente nas sociedades da informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439008"}}
{"codigo": "652439008", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns educativas tanto con metodolox\u00edas cuantitativas como cualitativas para identificar problemas e necesidades."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar de maneira creativa as novas tecnolox\u00edas para optimizar os procesos de ensino-aprendizaxe e orientaci\u00f3n profesional, e dese\u00f1ar sistemas para educaci\u00f3n con base en Internet."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Xerar co\u00f1ecementos e capacidades cient\u00edficas para elaborar proxectos de  innovaci\u00f3n educativa que incrementen a xustiza social nos \u00e1mbitos do x\u00e9nero, a multiculturalidade, a discapacidade, a clase social e a identidade asociada a calquera caracter\u00edstica humana."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Desenvolver tem\u00e1ticas propias da Sociedade da Informaci\u00f3n aplicadas \u00e1 educaci\u00f3n para promover a igualdade social e rexional, e a mellora do benestar e a calidade de vida dos cidad\u00e1ns e das cidad\u00e1s."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Preparar \u00f3s futuros investigadores para a transformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n do sistema educativo formal e da educaci\u00f3n non formal e responder \u00f3s retos que a Sociedade da Informaci\u00f3n xera, aproveit\u00e1ndose das posibilidades que ofrecen as telecomunicaci\u00f3ns para a aprendizaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas da sociedade da informaci\u00f3n e a sociedade multipantalla."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Papel e caracter\u00edsticas dos medios de comunicaci\u00f3n na sociedade actual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os medios de comunicaci\u00f3n na sociedade multipantalla."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia e perspectivas de traballo e investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n medi\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Educaci\u00f3n medi\u00e1tica e pol\u00edtica educativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A educaci\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As instituci\u00f3ns dos medios e as s\u00faas formas de funcionamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A investigaci\u00f3n sobre os procesos de producci\u00f3n medi\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "Os factores determinantes dos medios de comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lectura de imaxes e outras t\u00e9cnicas para \u00e1 an\u00e1lise de produtos medi\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propostas de investigaci\u00f3n e an\u00e1lise de distintos produtos medi\u00e1ticos."}], "temas": [{"tema": "A an\u00e1lise de produtos medi\u00e1ticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os estudios sobre audiencias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propostas de investigaci\u00f3n das interacci\u00f3ns audiencias-medios."}], "temas": [{"tema": "As audiencias e os procesos de interacci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recursos tecnol\u00f3xicos de software comercial, gratuito e/ou libre e recursos da web 2.0 para a participaci\u00f3n cr\u00edtica e a creaci\u00f3n medi\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n de propostas de investigaci\u00f3n e produci\u00f3n medi\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "A producci\u00f3n e creaci\u00f3n de produtos medi\u00e1ticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratexias de aula na educaci\u00f3n medi\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n de propostas innovadoras de traballo educativo con medios de comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O traballo educativo cos medios de comunicaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A finalidade do t\u00edtulo Master Universitario en \u201cInnovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa\u201d \u00e9 a adquisici\u00f3n por parte do estudiante dunha formaci\u00f3n avanzada de car\u00e1cter especializado e multidisciplinar no campo da Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n educativa, encami\u00f1ada a s\u00faa especializaci\u00f3n acad\u00e9mica e cient\u00edfica e a promover a iniciaci\u00f3n en tarefas investigadoras. Pret\u00e9ndese formar profesionais e investigadores cunha visi\u00f3n cr\u00edtica e proactiva, que conten cos elementos te\u00f3ricos, metodol\u00f3xicos e tecnol\u00f3xicos necesarios para dese\u00f1ar, avaliar e liderar alternativas educativas innovadoras. A asignatura A educaci\u00f3n dos medios de comunicaci\u00f3n na sociedade multipantalla aporta aos estudios deste m\u00e1ster a necesaria formaci\u00f3n acad\u00e9mico/investigadora no campo da educaci\u00f3n medi\u00e1tica para aqueles estudiantes que queran seguir a s\u00faa carreira acad\u00e9mica e profesional neste \u00e1mbito. A educaci\u00f3n mediatica non s\u00f3 \u00e9 un \u00e1rea de estudio de especial relevancia na sociedade actual, a cal \u00e9 definida como sociedade da informaci\u00f3n e sociedade multipantalla, senon que \u00e9 un \u00e1rea fundamental na formaci\u00f3n de toda aquela persoa interesada na investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n educativa. Todo profesional e investigador no \u00e1mbito educativo debe co\u00f1ecer o papel dos medios de comunicaci\u00f3n na sociedade actual e na educaci\u00f3n; debe ademais ser capaz de analizar de forma cr\u00edtica os produtos medi\u00e1ticos tendo en conta todos os aspectos relacionados coa s\u00faa producci\u00f3n, distribuci\u00f3n e recepci\u00f3n; debe tam\u00e9n ser capaz de levar a cabo procesos de produccion, participaci\u00f3n cr\u00edtica e creaci\u00f3n propia de productos medi\u00e1ticos; e debe finalmente ser capaz de contribuir ao avance da investigaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n nos campos de acci\u00f3n educativa dunha adecuada educaci\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "A educaci\u00f3n dos medios de comunciaci\u00f3n na sociedade multipantalla", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439001"}}
{"codigo": "652439001", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns educativas tanto con metodolox\u00edas cuantitativas como cualitativas para identificar problemas e necesidades."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Elaborar documentos cient\u00edficos a partir dos resultados da avaliaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Clarificaci\u00f3n conceptual e metodol\u00f3xica da investigaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Funci\u00f3ns do investigador en educaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "A natureza da investigaci\u00f3n e as funci\u00f3ns do investigador nos estudos de caso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00edas dos estudos de caso seg\u00fan o contido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipolox\u00edas dos estudos de caso seg\u00fan o prop\u00f3sito"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipolox\u00edas dos estudos de caso seg\u00fan o dese\u00f1o de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipolox\u00edas dos estudos de caso seg\u00fan os criterios de muestreo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipolox\u00edas dos estudos de caso seg\u00fan a unidade de an\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Caracter\u00edsticas e tipolox\u00edas dos estudos de caso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fase preparatoria."}, {"subtema": "1.1. Etapa reflexiva"}, {"subtema": "1.2. Etapa de dese\u00f1o"}, {"subtema": "2. Traballo de campo"}, {"subtema": "2.1. Acceso ao campo."}, {"subtema": "2.2 Recollida de datos"}, {"subtema": "3. Fase anal\u00edtica"}, {"subtema": "4. Fase informativa"}], "temas": [{"tema": "Proceso e fases nos dese\u00f1os de investigaci\u00f3n cualitativa nos estudos de caso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os diarios, posibilidades e limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Entrevista: caracter\u00edsticas, tipolox\u00edas, dese\u00f1o, realizaci\u00f3n e codificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Observaci\u00f3n: definici\u00f3n, tipolox\u00edas, dese\u00f1o e codificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de recollida de datos no estudo de caso: entrevista, observaci\u00f3n e diario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Validez"}, {"subtema": "Fiabilidade"}, {"subtema": "Confirmabilidade"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00eda dos informes de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Devoluci\u00f3n da investigaci\u00f3n aos participantes."}], "temas": [{"tema": "Redacci\u00f3n e difusi\u00f3n do informe de investigaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "En este m\u00f3dulo analizaremos las caracter\u00edsticas de la metodolog\u00eda cualitativa y, en particular, de las investigaciones realizadas a trav\u00e9s de los &quot;estudios de caso&quot;.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n educativa: os estudos de caso", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439024"}}
{"codigo": "652439024", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ser capaz de aplicar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da avaliaci\u00f3n de competencias profesionais como instrumentos de diagn\u00f3stico en orientaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Elaborar documentos cient\u00edficos a partir dos resultados da avaliaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00f3 ensino das ciencias, tanto na investigaci\u00f3n como na innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Demostrar unha comprensi\u00f3n do marco te\u00f3rico que debe dirixir e orientar a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no Ensino das ciencias, empregando rigorosamente os m\u00e9todos empregados pola Did\u00e1ctica das ciencias, as\u00ed como as habilidades t\u00e9cnicas necesarias para dotarlle do rigor cient\u00edfico acorde \u00e1 \u00e1rea de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. La problem\u00e1tica de aprendizaje desde la perspetiva del alumno. Los conocimientos previos de los estudiantes,  caracter\u00edsticas y pos\u00edbles or\u00edgenes. Su interacci\u00f3n con la ense\u00f1anza"}, {"subtema": "2. Metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n. An\u00e1lisis, dise\u00f1o y desarrollo de propuestas concretas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. Concepciones y modelos de los estudiantes sobre los fen\u00f3menos del mundo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tipo de pensamiento y pautas de razonamiento de los estudiantes. Su influencia en el aprendizaje. Diferentes planteamientos metodol\u00f3gicos para su detecci\u00f3n y an\u00e1lisis."}, {"subtema": "2. Las actitudes hacia las Ciencias. El problema de la motivaci\u00f3n. Estado actual de la investigaci\u00f3n desde la Did\u00e1ctica de las Ciencias."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. Las competencias intelectuales y los componentes afectivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.La problem\u00e1tica de la la ense\u00f1anza de las ciencia. Qu\u00e9 debe saber y saber hacer el profeso."}, {"subtema": "2. Las concepciones cient\u00edficas y did\u00e1cticas del profesorado.Metodolog\u00edas de estudio"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3. Pensamiento del profesorado sobre la ense\u00f1anza y el aprendizaje cient\u00edfico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Las concepciones curriculares de los docentes. Su influencia en las decisiones y actuaci\u00f3n del profesorado en el aula."}, {"subtema": "2.An\u00e1lisis de los materiales elaborados por el profesorado. studios de caso."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4. La pr\u00e1ctica docente"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Problem\u00e1tica da aprendizaxe nas ciencias da naturaleza", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439018"}}
{"codigo": "652439018", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de planificar e desenvolver unha investigaci\u00f3n seguindo os pasos do m\u00e9todo cient\u00edfico, utilizando os diferentes m\u00e9todos de acordo co problema a resolver e aplicando as t\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise de datos mediante a utilizaci\u00f3n dos recursos inform\u00e1ticos como ferramentas para a an\u00e1lise de datos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Desenvolver recursos comunicativos para transmitir de forma comprensiva co\u00f1ecementos sobre educaci\u00f3n f\u00edsica, sa\u00fade e calidade de vida, dramatizaci\u00f3n e expresi\u00f3n corporal, tanto no \u00e1mbito cient\u00edfico como no social."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Ser capaz de desenvolver a innovaci\u00f3n educativa e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n  nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n f\u00edsica e da dramatizaci\u00f3n e a expresi\u00f3n corporal a trav\u00e9s da investigaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Ser capaz de identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n e de analizar e valorar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n utilizados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Os feitos hist\u00f3ricos modificados pola s\u00faa recepci\u00f3n est\u00e9tica nun \u00e1mbito social dado."}, {"subtema": "2. 1. As inovaci\u00f3ns atrav\u00e9s da relaci\u00f3n entre Historia, Sociedade e os seus procesos de dramatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. 1. A dramatizaci\u00f3n dos feitos hist\u00f3ricos e a expresi\u00f3n est\u00e9tica na sociedade."}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos da dramatizaci\u00f3n"}, {"tema": "2. Innovaci\u00f3n educativa."}, {"tema": "3. Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n en dramatizaci\u00f3n, historia e sociedade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439029"}}
{"codigo": "652439029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ser capaz de aplicar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da avaliaci\u00f3n de competencias profesionais como instrumentos de diagn\u00f3stico en orientaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descentralizaci\u00f3n, participaci\u00f3n e autonom\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Axentes, factores, postulados e contidos das pol\u00edticas educativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos b\u00e1sicos no proceso de configuraci\u00f3n das pol\u00edticas educativas."}], "temas": [{"tema": "A transmisi\u00f3n ideol\u00f3xica dos fines da instituci\u00f3n escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nesis e usos da expresi\u00f3n cultura escolar no \u00e1mbito historico-educativo."}], "temas": [{"tema": "Culturas escolares e reformas educativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise hist\u00f3rico-comparativo dos procesos de innovaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "O \u00e9xito ou fracaso das reformas educativas: Condicionantes, limitaci\u00f3ns e posibilidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reformas educativas e etapaas pol\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "A ordenaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n do sistema educativo: perspectiva hist\u00f3rica."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Reformas e innovaci\u00f3ns educativas: entre a pol\u00edtica educativa e a pr\u00e1ctica escolar", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439014"}}
{"codigo": "652439014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Ser capaz de identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n e de analizar e valorar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n utilizados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento e situaci\u00f3n actual no sistema educativo e no \u00e1mbito laboral"}, {"subtema": "Implicaci\u00f3ns para a investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Institucionalizaci\u00f3n da orientaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n de necesidades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dese\u00f1o e avaliaci\u00f3n de programas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de servizos de orientaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A praxe dos profesionais da orientaci\u00f3n, dos titores e doutros especialistas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A titor\u00eda nos distintos niveis e modalidades de ensino"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de plans de acci\u00f3n titorial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Desenvolvimento profesional dos profesionais da orientaci\u00f3n e dos titores e titoras."}, {"subtema": "TICs e Orientaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Li\u00f1as de investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n  no \u00e1mbito educativo e laboral"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Retos para a investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n na sociedade do co\u00f1ecemento"}], "temas": [{"tema": "Retos para a investigaci\u00f3n en orientaci\u00f3n na sociedade do co\u00f1ecemento"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A Investigaci\u00f3n na orientaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439002"}}
{"codigo": "652439002", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La innovaci\u00f3n educativa y el cambio sostenible. Cambio, Reforma e Innovaci\u00f3n. Contribuci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y COmunicaci\u00f3n a la Innovaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo  1: La Innovaci\u00f3n educativa en la sociedad red."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La innovaci\u00f3n educativa y el establecimiento de v\u00ednculos: profesorado y alumnado como coinvestigadores, el profesorado y la colaboraci\u00f3n entre colegas, el trabajo en red (escuela/comunidad), el curriculum integrado, el aula sin muros y la escuela de espacios abiertos (la organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "N\u00facleo 2: La innovaci\u00f3n educativa en los centros y en el aula."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "La materia persigue que los estudiantes incluyan la innovaci\u00f3n educativa como una actitud profesional imprescindible para responder a las exigencias formativas de la sociedad red y apliquen la \u201csustancia espiritual\u201d de las tecnolog\u00edas digitales a la ense\u00f1anza", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n interpretativa posrtparadigm\u00e1tica en educaci\u00f3n: da etnograf\u00eda \u00e1 cartograf\u00eda social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439021"}}
{"codigo": "652439021", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Proporcionar unha preparaci\u00f3n cient\u00edfica de vangarda en innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n que permita avanzar na converxencia integrada entre pol\u00edticas de innovaci\u00f3n, estratexias de avaliaci\u00f3n e planes de orientaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Ser capaz de desenvolver a innovaci\u00f3n educativa e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n  nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n f\u00edsica e da dramatizaci\u00f3n e a expresi\u00f3n corporal a trav\u00e9s da investigaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar e desenvolver modelos te\u00f3ricos e estratexias pedag\u00f3xicas que sustenten procesos innovadores de dinamizaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Adquirir e saber aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que capaciten \u00f3 alumnado para promover procesos de acci\u00f3n socioeducativa no contexto institucional e xeogr\u00e1fico da Administraci\u00f3n Local."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. El concepto de cultura f\u00edsico-deportiva."}, {"subtema": "1.2. Diagn\u00f3stico cultural desde la educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Cultura f\u00edsico-deportiva y educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Condicionantes familiares"}, {"subtema": "2.2. Condicionantes materiales."}, {"subtema": "2.3. La institucionalizaci\u00f3n del tiempo libre."}], "temas": [{"tema": "2. Factores contextuales en la actividad f\u00edsica de ocio de la infancia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de pedagog\u00eda del ocio."}, {"subtema": "3.2. La educaci\u00f3n del ocio desde la educaci\u00f3n f\u00edsica."}], "temas": [{"tema": "3. Pedagog\u00eda del ocio y educaci\u00f3n f\u00edsica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Funciones y caracter\u00edsticas de las actividades extraescolares."}, {"subtema": "4.2. Aspectos organizativos y metodol\u00f3gicos del sector extraescolar."}, {"subtema": "4.3. El proceso de desarrollo del sector: \u00bfactividades extraescolares para todos?."}], "temas": [{"tema": "4. Tiempos y espacios para el ocio y la educaci\u00f3n: las actividades extraescolares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Temas clave en el estudio del ocio activo en la infancia."}, {"subtema": "5.2. La evaluaci\u00f3n de programas educativos de ocio y deporte."}], "temas": [{"tema": "5. Investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito del ocio y el deporte de la infancia."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Aunque tradicionalmente se le ha reconocido al deporte un gran potencial para desarrollar procesos educativos socialmente beneficiosos, no se ha llegado tan lejos a la hora de identificar los caminos a transitar para que dicho potencial se materialice. Este t\u00e1cito reconocimiento social no ha sido beneficioso para el deporte educativo, sino que ha desembocado en una visi\u00f3n conformista y en ocasiones poco cr\u00edtica con los resultados obtenidos por los programas deportivos de ocio. El deporte es un valioso recurso educativo para afrontar las m\u00e1s diversas problem\u00e1ticas sociales. Su bajo coste, junto con su capacidad para motivar y car\u00e1cter universal, le permite superar barreras culturales en las que fracasan otras propuestas educativas. A pesar de ello, los profesionales de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y del deporte no han prestando especial atenci\u00f3n al desarrollo de este potencial. Existen recursos y estructuras en funcionamiento con capacidad para liderar, organizar y dar soporte a una educaci\u00f3n deportiva desde el ocio que responda a las necesidades de los ciudadanos. En este caso nos referimos al \u00e1mbito extraescolar y a sus posibilidades de actuaci\u00f3n en colectivos especialmente sensibles a la oferta deportiva realizada desde los centros educativos, como la infancia. Dichas posibilidades pasan por un replanteamiento del sector, que le permita pasar del segundo plano en el que se encuentra a ocupar un lugar central en el sistema educativo. Este nuevo papel de las actividades extraescolares toma especial sentido en el marco de una visi\u00f3n integral y global de la educaci\u00f3n, que concibe la formaci\u00f3n desde el \u00e1mbito lectivo, pero tambi\u00e9n desde el ocio y el tiempo libre de los alumnos. Es necesario tomar decisiones sobre qu\u00e9 tipo de deporte puede realmente fomentar un desarrollo educativo y social al nivel que se le presupone. No todos los enfoques son v\u00e1lidos, ni todos los programas tienen la misma eficacia: hay que identificar los enfoques y programas exitosos, que contribuyen a alcanzar las metas se\u00f1aladas por las pol\u00edticas deportivas, sociales y educativas. Estos programas existen, pero su n\u00famero no es elevado si los comparamos con los innumerables programas deportivos que, sin unas pautas de actuaci\u00f3n definidas, carentes de una evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica e incapaces de determinar cu\u00e1les son sus logros, perviven a\u00f1o tras a\u00f1o en la oferta deportiva de ocio, recibiendo una financiaci\u00f3n que no se traduce en beneficios para los ciudadanos, al menos no en el nivel esperado. Los procesos de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis sobre la realidad del deporte y el ocio como recursos socioeducativos son la base de la toma de decisiones futuras y constituyen un elemento de mejora de los programas y de la calidad del sector educativo en general. Promover esta capacidad de an\u00e1lisis fortalece la conexi\u00f3n entre la pr\u00e1ctica educativa y la teor\u00eda, legitima los resultados de los programas frente al sector pol\u00edtico y la sociedad en general y cumple funciones de control y mejora que optimizan la calidad. M\u00e1s all\u00e1 de perspectivas conformistas respecto al deporte y al ocio, es necesario seguir explorando aquellos caminos que permitan aprovechar al m\u00e1ximo sus posibilidades socioeducativas.", "nombre_asignatura": "Lecer e deporte: perspectivas para a acci\u00f3n socioeducativa na infancia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439006"}}
{"codigo": "652439006", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de planificar e desenvolver unha investigaci\u00f3n seguindo os pasos do m\u00e9todo cient\u00edfico, utilizando os diferentes m\u00e9todos de acordo co problema a resolver e aplicando as t\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise de datos mediante a utilizaci\u00f3n dos recursos inform\u00e1ticos como ferramentas para a an\u00e1lise de datos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns educativas tanto con metodolox\u00edas cuantitativas como cualitativas para identificar problemas e necesidades."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Xerar co\u00f1ecementos e capacidades cient\u00edficas para elaborar proxectos de  innovaci\u00f3n educativa que incrementen a xustiza social nos \u00e1mbitos do x\u00e9nero, a multiculturalidade, a discapacidade, a clase social e a identidade asociada a calquera caracter\u00edstica humana."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00f3 ensino das ciencias, tanto na investigaci\u00f3n como na innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar e desenvolver modelos te\u00f3ricos e estratexias pedag\u00f3xicas que sustenten procesos innovadores de dinamizaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Adquirir e saber aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que capaciten \u00f3 alumnado para promover procesos de acci\u00f3n socioeducativa no contexto institucional e xeogr\u00e1fico da Administraci\u00f3n Local."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conocimiento cient\u00edfico en educaci\u00f3n, tipos de racionalidades,  teor\u00eda cr\u00edtica, investigaci\u00f3n educativa e investigaci\u00f3n sobre educaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Conocimiento, investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, racionalidades y paradigmas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, desarrollo profesional, innovaci\u00f3n y cambio social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. La Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n: dilemas y controversias."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de procedimiento de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Negociaci\u00f3n, triangulaci\u00f3n, deliberaci\u00f3n, espirales de reflexi\u00f3n/acci\u00f3n. Interpretaci\u00f3n, categor\u00edas y elaboraci\u00f3n de informes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Desaf\u00edos del dise\u00f1o y desarrollo de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n para el cambio social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Construcci\u00f3n de comunidades cr\u00edticas. Poder, \u00e9tica, emancipaci\u00f3n y educaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa. investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, equidad, democracia y justicia social."}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. La participaci\u00f3n y lel cambio en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa: el caso de la Educaci\u00f3n Infantil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 5. Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa: el caso de la Educaci\u00f3n Infantil."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Con esta materia pretendemos que los alumnos y alumnas dise\u00f1en y se involucren en un proceso de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que les permita conocer, comprender y discutir cr\u00edticamente los fundamentos, dilemas y desaf\u00edos que representa este tipo de investigaci\u00f3n para la innovaci\u00f3n educativa en la direcci\u00f3n del cambio social. Para ello ser\u00e1 necesario abordar cr\u00edticamente el an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de documentos de diversa \u00edndole, as\u00ed como de pr\u00e1cticas de los diferentes particiantes en los escenarios que se investigan, incluidas las de propio investigador o investigadora.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439015"}}
{"codigo": "652439015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Ser capaz de aplicar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da avaliaci\u00f3n de competencias profesionais como instrumentos de diagn\u00f3stico en orientaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar de maneira creativa as novas tecnolox\u00edas para optimizar os procesos de ensino-aprendizaxe e orientaci\u00f3n profesional, e dese\u00f1ar sistemas para educaci\u00f3n con base en Internet."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Ser capaz de dese\u00f1ar un programa de orientaci\u00f3n profesional aplicando os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e a dimensi\u00f3n de x\u00e9nero."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Orientaci\u00f3n profesional: competencias y competencias profesionales"}, {"subtema": "1.2. Clarificaci\u00f3n de t\u00e9rminos: Capacidad-Cualificaci\u00f3n-Competencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Conceptualizaci\u00f3n de la orientaci\u00f3n profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. La evaluaci\u00f3n de competencias"}, {"subtema": "2.2. Modelos de instrumentos de evaluaci\u00f3n de competencias"}, {"subtema": "2.3. Balance de competencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Evaluaci\u00f3n de competencias profesionales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.dentificaci\u00f3n de competencias del emprendedor"}, {"subtema": "3.2.Descripci\u00f3n de un programa de fomento del espiritu emprendedor para gestores de grupos."}, {"subtema": "3.3.Descripci\u00f3n  y manejo de un programa de fomento del espiritu emprendedor para gestores de grupos."}], "temas": [{"tema": "3. Competencias del emprendedor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Etapas."}, {"subtema": "4.2. El modelo actual."}, {"subtema": "4.3. La Orientaci\u00f3n profesional como proceso a lo largo de la vida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Institucionalizaci\u00f3n de la orientaci\u00f3n profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Desde la perspectiva no sexista."}, {"subtema": "5.2. La atenci\u00f3n a discapacitados."}, {"subtema": "5.3. La atenci\u00f3n a minor\u00edas \u00e9tnicas."}], "temas": [{"tema": "5. Orientaci\u00f3n profesional no discriminatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. La evaluaci\u00f3n de necesidades como paso previo al dise\u00f1o de programas."}, {"subtema": "6.2. Fases del dise\u00f1o."}, {"subtema": "4.3. Tipolog\u00edas de programas."}], "temas": [{"tema": "6. Dise\u00f1o de programas de orientaci\u00f3n profesional."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A orientaci\u00f3n profesional no marco da aprendizaxe ao longo da vida", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439004"}}
{"codigo": "652439004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns educativas tanto con metodolox\u00edas cuantitativas como cualitativas para identificar problemas e necesidades."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de calidade educativa e elaborar planos estrat\u00e9xicos a nivel directivo, t\u00e1ctico e operativo que impliquen asegurar o incremento da calidade nas organizaci\u00f3ns ou instituci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Elaborar documentos cient\u00edficos a partir dos resultados da avaliaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Xerar co\u00f1ecementos e capacidades cient\u00edficas para elaborar proxectos de  innovaci\u00f3n educativa que incrementen a xustiza social nos \u00e1mbitos do x\u00e9nero, a multiculturalidade, a discapacidade, a clase social e a identidade asociada a calquera caracter\u00edstica humana."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n cunha finalidade estrat\u00e9xica e contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00f3 ensino das ciencias, tanto na investigaci\u00f3n como na innovaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Demostrar unha comprensi\u00f3n do marco te\u00f3rico que debe dirixir e orientar a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no Ensino das ciencias, empregando rigorosamente os m\u00e9todos empregados pola Did\u00e1ctica das ciencias, as\u00ed como as habilidades t\u00e9cnicas necesarias para dotarlle do rigor cient\u00edfico acorde \u00e1 \u00e1rea de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Desenvolver recursos comunicativos para transmitir de forma comprensiva co\u00f1ecementos sobre educaci\u00f3n f\u00edsica, sa\u00fade e calidade de vida, dramatizaci\u00f3n e expresi\u00f3n corporal, tanto no \u00e1mbito cient\u00edfico como no social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1-Naturaleza de la investigaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": "1.2-Metodolog\u00eda en la investigaci\u00f3n educativa."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I-FUNDAMENTOS DE LA INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1-Problemas: necesidades e interrogantes a investigar."}, {"subtema": "2.2- Fuentes de documentaci\u00f3n: revisi\u00f3n de la literatura conceptual y de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3-Variables, hip\u00f3tesis y muestra de una investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4-T\u00e9cnicas de recogida de datos: test, escalas, cuestionarios y entrevista."}, {"subtema": "2.5- Informe de la investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II-PROCESO DE INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1-Investigaci\u00f3n experimental."}, {"subtema": "3.2- Investigaci\u00f3n ex post facto."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III- INVESTIGACI\u00d3N CUANTITATIVA EN EDUCACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Con este curso pretendemos que el estudiante del m\u00e1ster conozca los distintos modelos y perspectivas relacionados con los estudios cuantitativos en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n y explore las potencialidades metodol\u00f3gicas de este enfoque de investigaci\u00f3n y su utilidad como herramienta para el an\u00e1lisis de la realidad educativa. Es preciso por tanto, desarrollar en los estudiantes capacidades para analizar los procesos y procedimientos implicados en este enfoque de investigaci\u00f3n con idea de intervenir en la realidad educativa a nivel pr\u00e1ctico desde el punto de vista del investigador/a.", "nombre_asignatura": "A investigaci\u00f3n educativa desde unha perspectiva cuantitativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439003"}}
{"codigo": "652439003", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de planificar e desenvolver unha investigaci\u00f3n seguindo os pasos do m\u00e9todo cient\u00edfico, utilizando os diferentes m\u00e9todos de acordo co problema a resolver e aplicando as t\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise de datos mediante a utilizaci\u00f3n dos recursos inform\u00e1ticos como ferramentas para a an\u00e1lise de datos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns educativas tanto con metodolox\u00edas cuantitativas como cualitativas para identificar problemas e necesidades."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. El proceso de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "1.2. Qu\u00e9 es y para qu\u00e9 sirve el an\u00e1lisis de datos."}, {"subtema": "1.3. Escalas de medida."}], "temas": [{"tema": "1. El an\u00e1lisis de datos en la investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "2.2. Organizaci\u00f3n y representaci\u00f3n gr\u00e1fica de los datos."}, {"subtema": "2.3. Estudio anal\u00edtico de datos univariados: medidas de tendencia central, variabilidad, asimetr\u00eda y curtosis."}, {"subtema": "2.4. Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis exploratorio de los datos."}, {"subtema": "2.5. Medidas de asociaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Descripci\u00f3n y an\u00e1lisis exploratorio de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "3.2. T\u00e9cnicas de muestreo."}, {"subtema": "3.3. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}, {"subtema": "3.4. Contraste de hip\u00f3tesis."}, {"subtema": "3.5. An\u00e1lisis de varianza."}, {"subtema": "3.6. Comparaciones m\u00faltiples entre medias."}], "temas": [{"tema": "3. La inferencia estad\u00edstica y an\u00e1lisis de datos cuantitativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "4.2. Contrastes no param\u00e9tricos: una muestra."}, {"subtema": "4.3. Contrastes no param\u00e9tricos: dos muestras."}, {"subtema": "4.4. Contrastes no param\u00e9tricos: varias muestras."}], "temas": [{"tema": "4. Contrastes no param\u00e9tricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Contraste de hip\u00f3tesis sobre proporciones."}, {"subtema": "5.2. La prueba chi cuadrado de Pearson."}], "temas": [{"tema": "5. An\u00e1lisis de datos cualitativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Regresi\u00e7on lineal m\u00faltiple."}, {"subtema": "6.2. An\u00e1lisis factorial."}, {"subtema": "6.3. An\u00e1lisis discriminante."}, {"subtema": "6.4. An\u00e1lisis de correspondencias."}], "temas": [{"tema": "6. Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis multivariante."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise estat\u00edstico de datos en investigaci\u00f3n educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439005"}}
{"codigo": "652439005", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de planificar e desenvolver unha investigaci\u00f3n seguindo os pasos do m\u00e9todo cient\u00edfico, utilizando os diferentes m\u00e9todos de acordo co problema a resolver e aplicando as t\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise de datos mediante a utilizaci\u00f3n dos recursos inform\u00e1ticos como ferramentas para a an\u00e1lise de datos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A historia da educaci\u00f3n como campo disciplinar"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Obxecto e tem\u00e1tica da investigaci\u00f3n hist\u00f3rico-educativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. O m\u00e9todo hist\u00f3rico"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. An\u00e1lise de fontes e observaci\u00f3n documental"}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Algunhas li\u00f1as de investigaci\u00f3n hist\u00f3rico-educativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "6. O proxecto e o informe de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A investigaci\u00f3n hist\u00f3rico-educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439022"}}
{"codigo": "652439022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e resolver problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa Innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico e de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que a sustentan- a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades;  seguindo as pautas do m\u00e9todo cient\u00edfico e dos procesos de investigaci\u00f3n desenvoltos acordes a determinadas metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n cualitativa, cuantitativa e orientadas \u00f3 cambio e \u00e1 innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Posu\u00edr habilidades de aprendizaxe que permitan \u00f3 estudante continuar estudando dun modo aut\u00f3nomo e que facilite a autoaprendizaxe continua, de modo que poida desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n no campo da educaci\u00f3n de acordo \u00f3s principios \u00e9ticos que o sustentan."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de demostrar unha comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dos procesos de innovaci\u00f3n, orientaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n educativa e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa mesma."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Posu\u00edr e aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos que permitan \u00f3 estudante promover o cambio e innovaci\u00f3n na instituci\u00f3n escolar a partir da avaliaci\u00f3n da calidade dos centros educativos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de planificar e desenvolver unha investigaci\u00f3n seguindo os pasos do m\u00e9todo cient\u00edfico, utilizando os diferentes m\u00e9todos de acordo co problema a resolver e aplicando as t\u00e9cnicas de recollida e an\u00e1lise de datos mediante a utilizaci\u00f3n dos recursos inform\u00e1ticos como ferramentas para a an\u00e1lise de datos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Xerar co\u00f1ecementos e capacidades cient\u00edficas para elaborar proxectos de  innovaci\u00f3n educativa que incrementen a xustiza social nos \u00e1mbitos do x\u00e9nero, a multiculturalidade, a discapacidade, a clase social e a identidade asociada a calquera caracter\u00edstica humana."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Preparar \u00f3s futuros investigadores para a transformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n do sistema educativo formal e da educaci\u00f3n non formal e responder \u00f3s retos que a Sociedade da Informaci\u00f3n xera, aproveit\u00e1ndose das posibilidades que ofrecen as telecomunicaci\u00f3ns para a aprendizaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos formais e non formais."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como investigador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a) Metas e ideolog\u00edas de educaci\u00f3n matem\u00e1tica."}, {"subtema": "b) Jerarqu\u00edas en matem\u00e1ticas, aprendizaje, habilidad y sociedad."}, {"subtema": "c) Matem\u00e1ticas, valores e igualdad de oportunidades."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La filosof\u00eda de la educaci\u00f3n matem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Matem\u00e1ticas como un poder formativo"}, {"subtema": "b) Tecnolog\u00eda y educaci\u00f3n matem\u00e1tica"}, {"subtema": "c) Matem\u00e1ticas y competencia democr\u00e1tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Matem\u00e1ticas y poder tecnol\u00f3gico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Las componentes de un curriculum de enculturaci\u00f3n."}, {"subtema": "b) Etnomatem\u00e1ticas y educaci\u00f3n matem\u00e1tica."}, {"subtema": "c) Equidad en la ense\u00f1anza y aprendizaje de matem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Educaci\u00f3n matem\u00e1tica y pr\u00e1cticas sociales y culturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Aproximaci\u00f3n tem\u00e1tica."}, {"subtema": "b) Aproximaci\u00f3n basada en proyectos."}, {"subtema": "c) Resoluci\u00f3n de problemas y planteamiento de problemas."}], "temas": [{"tema": "Aproximaciones a la ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas desde perspectivas socio-culturales"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n matem\u00e1tica e compo\u00f1entes sociais e culturais do curr\u00edculo.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652439007"}}
{"codigo": "652439007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos cr\u00edticos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de fomentar, en contextos acad\u00e9micos e profesionais, o avance tecnol\u00f3xico, social ou cultural dentro dunha sociedade baseada no co\u00f1ecemento, a innovaci\u00f3n nos procesos educativos, a avaliaci\u00f3n e o cambio."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar de maneira creativa as novas tecnolox\u00edas para optimizar os procesos de ensino-aprendizaxe e orientaci\u00f3n profesional, e dese\u00f1ar sistemas para educaci\u00f3n con base en Internet."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Xerar co\u00f1ecementos e capacidades cient\u00edficas para elaborar proxectos de  innovaci\u00f3n educativa que incrementen a xustiza social nos \u00e1mbitos do x\u00e9nero, a multiculturalidade, a discapacidade, a clase social e a identidade asociada a calquera caracter\u00edstica humana."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cultura, caracterizaci\u00f3n y calificativos"}, {"subtema": "\u00bfSomos una sociedad Multicultural?"}, {"subtema": "Educaci\u00f3n Multicultura vs. Educaci\u00f3n Intercultural"}, {"subtema": "Modelos de educaci\u00f3n Multicutural"}, {"subtema": "Educaci\u00f3n Multicultural e intercultural en la escuela"}], "temas": [{"tema": "Educaci\u00f3n Multicultural"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nuevas formas de racismo"}, {"subtema": "Racismo en los medios de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Observatorio sobre el racismo"}], "temas": [{"tema": "Racismos y nuevas formas de racismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La sociedad multicultural en los medios de comunicaic\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso"}, {"subtema": "Cine y multiculturalidad"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de la otredad en los medios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Educaci\u00f3n Multicultural y los medios de comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n Multicultural"}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Multicultural"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A nova sociedade multicultural ten moita relevancia nestes momentos, e unha gran influencia e proxecci\u00f3n no mundo da educaci\u00f3n, a\u00ednda m\u00e1is, c\u00f3mo a nova sociedade multicultural se construe cunha valoraci\u00f3n e visi\u00f3n nos medios de comunicaci\u00f3n de masas, os MASS-MEDIA. Neste sentido xoga un papel fundamental a an\u00e1lise destes discursos medi\u00e1ticos e multiculturales, e a necesidade da construcci\u00f3n de discursos alternativos a esta nova realidade medi\u00e1tica e multicultural. Para todo profesional da educaci\u00f3n resulta imprescindible poder facer estas an\u00e1lises calquera que sexa o seu \u00e1mbito de traballo. Se require unha visi\u00f3n da educaci\u00f3n con unha perspectiva multicultural de todas as culturas que est\u00e1n a conviveir nestes momentos no mundo da educaci\u00f3n, e facilitar o \u00e1mbito educativo como espazo de intercambio e lugar de encontro e di\u00e1ogo entre as diferentes culturas, sexan estas cales foran, pero sempre dende o respeto dos dereitos humanos como cultura compartida e de convivencia. Este novo espacio de dialogo resulta sempre controvertido, pero debe ser construido no mundo da educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Controversias e imaxes na educatci\u00f3n nunha sociedade multicultural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Innovaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n Educativa", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652439&assignatura=652439007&any_academic=2018_19"}
