{"index": {"_id": "652211301"}}
{"codigo": "652211301", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas e a sua Did\u00e1ctica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211331"}}
{"codigo": "652211331", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e espec\u00edficos sobre as distintas disciplinas que ten que impartir no exercicio do seu labor profesional un mestre de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquisici\u00f3n de destrezas para adoptar metodolox\u00edas activas, participativas e creativas, desenvolver o curr\u00edculo a partir de situaci\u00f3ns significativas para o alumnado, asumir un papel de orientador, facilitador e gu\u00eda da aprendizaxe, procurar a motivaci\u00f3n e o interese do alumnado de Educaci\u00f3n Primaria pola aprendizaxe."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Compromiso \u00e9tico para o exercicio das tarefas docentes."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A singularidade da Pedagox\u00eda relixiosa"}, {"subtema": "1.2 Un modelo: o Deus pedagogo."}, {"subtema": "1.3 A evoluci\u00f3n relixiosa e moral do neno"}, {"subtema": "1.4 Interacci\u00f3n do contexto sociocultural e o ensino relixioso escolar (ERE)."}, {"subtema": "1.5 Did\u00e1ctica dos contidos b\u00edblicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Psicopedagox\u00eda da Relixi\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A educaci\u00f3n e a escola integradora."}, {"subtema": "2.2 O lugar do ERE na escola. Lexitimidade."}, {"subtema": "2.3 Identidade e dificultades do ERE."}, {"subtema": "2.4 O profesor de relixi\u00f3n. Identidade cristi\u00e1. A lexislaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. ERE: O ensino relixioso escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A competencia relixiosa e espiritual"}, {"subtema": "3.2 O Curr\u00edculo de Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica na Educaci\u00f3n Infantil na lexislaci\u00f3n educativa vixente"}, {"subtema": "3.2.1 Obxectivos xerais."}, {"subtema": "3.2.2 Bloques de contido."}, {"subtema": "3.2.3 Materiais e recursos did\u00e1cticos."}, {"subtema": "3.2.4 Criterios de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. O Curr\u00edculo da \u00e1rea de Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica en clave de competencias"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Materiais e recursos dispo\u00f1ibles e necesarios."}, {"subtema": "4.2 Programaci\u00f3n de Aula no ERE"}, {"subtema": "4.2.1 Metodolox\u00eda para a elaboraci\u00f3n de programaci\u00f3n de aula. T\u00e9cnicas. Modelos."}, {"subtema": "4.2.2 Elaboraci\u00f3n de Unidades Did\u00e1cticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Opci\u00f3ns metodol\u00f3xicas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta asignatura, igual que Relixion.1 e Historia das Relixions forman parte do conxunto de asignaturas de Did. da Relixi\u00f3n Cat\u00f3lica, do Plano de Estudos agora extinto das Titulaci\u00f3ns de Mestre. Asignatura sen docencia. Para acceder aos contidos e preparar o exame c\u00f3mpre po\u00f1erse en contacto co profesor.", "nombre_asignatura": "Relixi\u00f3n 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211331&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211307"}}
{"codigo": "652211307", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e espec\u00edficos sobre as distintas disciplinas que ten que impartir no exercicio do seu labor profesional un mestre de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecementos psicol\u00f3xicos, pedag\u00f3xicos, epistemol\u00f3xicos, did\u00e1cticos e sociais que lle permitan o axeitado desenvolvemento da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Planificar as materias no contexto social en que se van impartir tomando as decisi\u00f3ns axeitadas canto \u00e1 selecci\u00f3n de obxectivos, \u00e1 organizaci\u00f3n de contidos, ao dese\u00f1o de actividades ou aos criterios de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para interpretar as dificultades e os problemas propios da profesi\u00f3n docente e tomar decisi\u00f3ns axeitadas para a s\u00faa soluci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para tomar decisi\u00f3ns fundamentadas ao organizar, ao planificar e ao realizar intervenci\u00f3ns educativas, tendo en conta a an\u00e1lise do contexto educativo da etapa 6-12 anos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para observar e avaliar de forma continua, formativa e global o desenvolvemento e a aprendizaxe do alumnado de 6-12 anos, introducindo as medidas educativas necesarias para atender as s\u00faas peculiaridades persoais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para ser sensible \u00e1 nova realidade social, plural, diversa e multicultural e desenvolver estratexias para a inclusi\u00f3n educativa e social."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Valorar a responsabilidade individual e colectiva na consecuci\u00f3n de h\u00e1bitos saudables e na contribuci\u00f3n \u00e1 sustentabilidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Desempe\u00f1ar as funci\u00f3ns de titor\u00eda e de orientaci\u00f3n cos alumnos e coas s\u00faas familias."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita en varias linguas (cando menos nunha lingua estranxeira)."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Relaci\u00f3n con diversos interlocutores sociais."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Clarificaci\u00f3n terminol\u00f3gica. Sobre \u00c9tica y Moral.  \u00bfQu\u00e9 es la \u00c9tica? \u00bfQu\u00e9 es la Moral?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- El car\u00e1cter espec\u00edfico del comportamiento moral. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y religi\u00f3n. Relaciones y distinci\u00f3n entre moral y derecho. Sobre la relaci\u00f3n entre normas morales y normas puramente sociales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.- La \u00c9tica y la educaci\u00f3n: Educaci\u00f3n \u00e9tica y educaci\u00f3n c\u00edvico-social. Educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n. Sobre la necesidad de uso del t\u00e9rmino \u201ceducaci\u00f3n moral\u201c."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: CUESTIONES DE INTRODUCCI\u00d3N:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4.- Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de las teor\u00edas del desarrollo moral (\u00abmoral development\u00bb). Conceptos y corrientes fundamentales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.- Jean Piaget: la constituci\u00f3n definitiva del &quot;desarrollo moral&quot; como objeto de estudio cient\u00edfico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- Lawrence Kohlberg: la ampliaci\u00f3n y desarrollo actuales de la teor\u00eda de Piaget."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: TEOR\u00cdA DE LA EDUCACI\u00d3N MORAL:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n Etica e C\u00edvico Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211306"}}
{"codigo": "652211306", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e espec\u00edficos sobre as distintas disciplinas que ten que impartir no exercicio do seu labor profesional un mestre de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas das organizaci\u00f3ns educativas que atenden os nenos e nenas de 6-12 anos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecementos de novas tecnolox\u00edas e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para empregar recursos diversificados que contrib\u00faan a mellorar a experimentaci\u00f3n e a aprendizaxe do alumnado de educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para observar e avaliar de forma continua, formativa e global o desenvolvemento e a aprendizaxe do alumnado de 6-12 anos, introducindo as medidas educativas necesarias para atender as s\u00faas peculiaridades persoais."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Asumir a dimensi\u00f3n educadora da funci\u00f3n docente e fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica para unha cidadan\u00eda activa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La formaci\u00f3n de conocimientos, competencias, destrezas y habilidades sociales . Los campos de estudio de las CCSS: Geograf\u00eda, la Historia, la Econom\u00eda, Demograf\u00eda, Antropolog\u00eda, la Sociolog\u00eda. El Arte como ciencia social. la Historia y la Geograf\u00eda como marco de los estudios sociales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I : INTRODUCCI\u00d3N A LA DID\u00c1CTICA DE LAS CIENCIAS SOCIALES"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- LAS CIENCIAS SOCIALES Y LA EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. CAMPOS DE ESTUDIO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolog\u00eda. Condiciones en que debe darse la did\u00e1ctica de las ciencias sociales. Supuestos en los que se encuadra la actividad educativa. La metodolog\u00eda: principios generales. M\u00e9todo y metodolog\u00eda. Elementos del m\u00e9todo. Las t\u00e9cnicas. Las estrateg\u00edas. Diferencias entre M\u00e9todos y T\u00e9cnicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- DID\u00c1CTICA DE LAS CIENCIAS SOCIALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n, realizaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de observaciones del paisaje y de los elementos que la configuran."}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n de paisajes a partirde informaciones diversas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II   RECURSOS PARA EL ESTUDIO DE LAS CIENCIAS SOCIALES EN LA EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. CONTENIDOS, PROCEDIMIENTOS Y ACTITUDES."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA  3\u00ba EL PAISAJE . DIVERSIDAD DE PAISAJES E LA COMUNIDAD AUTONOMA. SEMEJANZAS Y DIFERENCIAS CON OTRAS COMUNIDADES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recogida, archivo y clasificaci\u00f3n de diversos documentos relativos al pasado hist\u00f3rico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Iniciaci\u00f3n a la recogida de informaci\u00f3n sobre el pasado a partir de restos arqueol\u00f3gicos, im\u00e1genes, obras de arte y textos escritos."}], "temas": [{"tema": "TEMA  4\u00ba CAMBIOS Y PAISAJES HIST\u00d3RICOS. VESTIGIOS DEL PASADO EN NUESTRO MEDIO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Utilizaci\u00f3n de los ejes cronol\u00f3gicos. Situaci\u00f3n de los principales acontecimentos art\u00edsticos en el \u00faltimo siglo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5\u00ba EVOLUCI\u00d3N DE ALG\u00daN ASPECTO B\u00c1SICO DE LA VIDA A LO LARGO DE LA HISTORIA. EL ARTE CONTEMPORANEO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3 y realizaci\u00f3n de cuestionarios paa recoger testimonios pasados. Recogida de material multimedia sobre los \u00faltimos acontecimientos del siglo XX"}, {"subtema": "Localizaci\u00f3nen mapas de lugares relativos a los acontecimientos y personajes estudiados."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6\u00ba ASPECTOS DE LA VIDA COTIDIANA EN EL \u00daLTIMO SIGLO. Y ALGUNOS HECHOS HISTORICOS RELEVANTES ASOCIADOS A LOS MISMOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Confecci\u00f3n de maquetas, croquis y dibujos a partir de observaci\u00f3n directa del paisaje. Elaboraci\u00f3n de planos e interpretaci\u00f3n de planos y mapas sencillos utilizando signos convencionales y aplicando nociones b\u00e1sicas de escala. Utilizaci\u00f3n de planos para orientarse y desplazarse en el espacio. Utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recogida, archivo y consulta de im\u00e1genes, sonidos, materiales impresos, etc. Lectura e interpretaci\u00f3n de fotos correspondientes a paisajes conocidos. Comparaci\u00f3n de dos paisajes a partir de informaciones diversas (mapas, fotograf\u00edas y texto)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7\u00ba MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N Y TRANSPORTE. PLANIFICACI\u00d3N DE ITINERARIOS DE VIAJES SIMULADOS Y REALES"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "La finalidad de esta asignatura es adquirir un conocimiento globalizado e integrador de lascompetencias y los contenidos b\u00e1sicos relacionados con el \u00e1rea de Ciencias Sociales (Conocimiento del Medio), con vistas a la capacitaci\u00f3n profesional como futuros maestros.", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211308"}}
{"codigo": "652211308", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia da Cultura e da Arte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211308&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211309"}}
{"codigo": "652211309", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e espec\u00edficos sobre as distintas disciplinas que ten que impartir no exercicio do seu labor profesional un mestre de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecementos psicol\u00f3xicos, pedag\u00f3xicos, epistemol\u00f3xicos, did\u00e1cticos e sociais que lle permitan o axeitado desenvolvemento da s\u00faa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquisici\u00f3n de destrezas para adoptar metodolox\u00edas activas, participativas e creativas, desenvolver o curr\u00edculo a partir de situaci\u00f3ns significativas para o alumnado, asumir un papel de orientador, facilitador e gu\u00eda da aprendizaxe, procurar a motivaci\u00f3n e o interese do alumnado de Educaci\u00f3n Primaria pola aprendizaxe."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Planificar as materias no contexto social en que se van impartir tomando as decisi\u00f3ns axeitadas canto \u00e1 selecci\u00f3n de obxectivos, \u00e1 organizaci\u00f3n de contidos, ao dese\u00f1o de actividades ou aos criterios de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para tomar decisi\u00f3ns fundamentadas ao organizar, ao planificar e ao realizar intervenci\u00f3ns educativas, tendo en conta a an\u00e1lise do contexto educativo da etapa 6-12 anos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para investigar sobre a propia pr\u00e1ctica, introducindo propostas de innovaci\u00f3n encami\u00f1adas \u00e1 mellora."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para empregar recursos diversificados que contrib\u00faan a mellorar a experimentaci\u00f3n e a aprendizaxe do alumnado de educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para observar e avaliar de forma continua, formativa e global o desenvolvemento e a aprendizaxe do alumnado de 6-12 anos, introducindo as medidas educativas necesarias para atender as s\u00faas peculiaridades persoais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para colaborar cos distintos sectores da comunidade educativa e do contorno."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas de la Ciencia escolar. El conocimiento del medio como iniciaci\u00f3n al aprendizaje de las Ciencias."}, {"subtema": ". Contribuci\u00f3n del \u00e1rea de conocimiento del medio a la adquisici\u00f3n de competencias b\u00e1sicas. Coherencia con la importancia formativa de la educaci\u00f3n cient\u00edfica en la educaci\u00f3n primaria."}, {"subtema": ".  Los contenidos curriculares. Tipos y secuenciaci\u00f3n."}, {"subtema": ". Del DCB a la programaci\u00f3n de aula. Criterios de selecci\u00f3n, secuenciaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los  contenidos de ense\u00f1anza."}, {"subtema": "- Qu\u00e9 ense\u00f1ar sobre la energ\u00eda. An\u00e1lisis cient\u00edfico-did\u00e1ctico. Qu\u00e9 deben saber y saber hacer los ni\u00f1os de los distintos ciclos de primaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. \u00bfQu\u00e9 Ciencias ense\u00f1ar?."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Las actividades de ense\u00f1anza, sus tipos."}, {"subtema": "- C\u00f3mo conseguir el aprendizaje de contenidos cient\u00edficos. Orientaciones metodol\u00f3gicas y papel del profesor."}, {"subtema": "- La comunicaci\u00f3n en la clase de Ciencias. La explicaci\u00f3n y el uso de preguntas."}, {"subtema": "- Secuencia y organizaci\u00f3n del proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje."}, {"subtema": "- An\u00e1lisis y dise\u00f1o de planteamientos did\u00e1cticos concretos sobre la energ\u00eda y sus diferentes manifestaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. \u00bfC\u00f3mo ense\u00f1ar Ciencias?."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto y tipos de evaluaci\u00f3n, su incidencia en la ense\u00f1anza y en el aprendizaje."}, {"subtema": "- Criterios e instrumentos de evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "- La integraci\u00f3n de la autorregulaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje."}, {"subtema": "- Ejemplificaciones pr\u00e1cticas: el caso de la energ\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. \u00bfQu\u00e9 y c\u00f3mo evaluar?"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumno adquirir los conocimientos y destrezas necesarias para una adecuada planificaci\u00f3n y actuaci\u00f3n docente en el area de Ciencias de la Naturaleza en la Educaci\u00f3n Primaria", "nombre_asignatura": "Did\u00e1ctica das Ciencias da Natureza", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211304"}}
{"codigo": "652211304", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211313"}}
{"codigo": "652211313", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211342"}}
{"codigo": "652211342", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Literatura Infantil e Xuvenil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211342&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211338"}}
{"codigo": "652211338", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Os Medios de Comunicaci\u00f3n Social e As Cc. Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211338&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211310"}}
{"codigo": "652211310", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 20.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211300"}}
{"codigo": "652211300", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e espec\u00edficos sobre as distintas disciplinas que ten que impartir no exercicio do seu labor profesional un mestre de Educaci\u00f3n Primaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comunicaci\u00f3n correcta, coherente e axeitada, oral e escrita para aplicala \u00e1 aula e f\u00f3ra dela (colegas, pais, nais, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Planificar, desenvolver e avaliar procesos de ensino e de aprendizaxe de linguas axustados \u00e1 diversidade cultural e ling\u00fc\u00edstica do alumnado."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Fomentar a lectura e o comentario cr\u00edtico de textos dos diversos dominios cient\u00edficos e culturais contidos no curr\u00edculo escolar."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Asumir a dimensi\u00f3n educadora da funci\u00f3n docente e fomentar a educaci\u00f3n democr\u00e1tica para unha cidadan\u00eda activa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para elaborar discursos coherentes e organizados loxicamente."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para expo\u00f1er as ideas elaboradas, de forma oral e na escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CONCEPTOS PREVIOS"}, {"tema": "1. Definici\u00f3n da Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura (DLL)."}, {"tema": "2. Que e DLL?: nacemento e consolidaci\u00f3n dunha Disciplina universitaria."}, {"tema": "3. Un novo paradigma de Ensino Ling\u00fc\u00edstico e Literario."}, {"tema": "4. A investigaci\u00f3n en DLL. \u00c1mbitos e li\u00f1as de investigaci\u00f3n."}, {"tema": "TEMA 2. CONCEPTOS B\u00c1SICOS EN DLL"}, {"tema": "1. A comunicaci\u00f3n. Elementos b\u00e1sicos."}, {"tema": "1. 1. A comunicaci\u00f3n oral."}, {"tema": "1. 2. LA comunicaci\u00f3n escrita."}, {"tema": "2. Competencia comunicativa."}, {"tema": "2. 1. A competencia ling\u00fc\u00edstica."}, {"tema": "2. 2. Adquisici\u00f3n e aprendizaxe. O concepto de interlingua."}, {"tema": "3. Competencia literaria."}, {"tema": "3. 1. Competencia literaria e competencia lectora."}, {"tema": "3. 2. Niveis e compo\u00f1entes."}, {"tema": "4. Enfoque e m\u00e9todo."}, {"tema": "4. 1. Enfoque comunicativo."}, {"tema": "4. 2. Enfoque da recepci\u00f3n."}, {"tema": "5. Desenvolvemento curricular."}, {"tema": "5. 1. A evaluaci\u00f3n como seguimento procesual. Evaluaci\u00f3n formativa."}, {"tema": "6. O profesor ou profesora da \u00e1rea de lingua e literatura."}, {"tema": "TEMA 3. LINGUA, ENSINO E SOCIEDADE"}, {"tema": "1. A comunidade ling\u00fc\u00edstica galega. Biling\u00fcismo social, diglosia, glotofaxia."}, {"tema": "2. O proceso de fixaci\u00f3n do est\u00e1ndar."}, {"tema": "3. Procesos de textualizaci\u00f3n. Texto oral, texto escrito. Proceso de composici\u00f3n textual."}, {"tema": "4. O texto na sociedade. O texto na Escola. Tiplox\u00eda textual."}, {"tema": "TEMA 4. A LITERATURA E A S\u00daA DID\u00c1CTICA"}, {"tema": "1. O texto literario. Lugar e funci\u00f3n no ensino. Produc\u00ed\u00f3n literaria e p\u00fablico infantil."}, {"tema": "2. O texto literario na Galiza. Problem\u00e1tica da Literatura Galega. O historicismo e o biografismo no ensino da Literatura. Periodolox\u00eda literaria."}, {"tema": "3. Estrutura do texto narrativo. Relato breve e relato longo. Estrutura do texto dram\u00e1tico. Texto po\u00e9tico: ritmo e poes\u00eda."}, {"tema": "TEMA 5. LITERATURA INFANTIL GALEGA"}, {"tema": "1. Nacemento e desenvolvemento dun subx\u00e9nero contempor\u00e1neo: a literatura infantil e a Galiza."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Lingua e Literatura Galega e a sua Did\u00e1ctica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211300&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211302"}}
{"codigo": "652211302", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 0.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Lingua e Literatura Espa\u00f1ola e a sua Did\u00e1ctica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211386"}}
{"codigo": "652211386", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia da Literatura Galega II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211386&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211374"}}
{"codigo": "652211374", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia da Educaci\u00f3n Primaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211374&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211311"}}
{"codigo": "652211311", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Educativa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211312"}}
{"codigo": "652211312", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211312&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211305"}}
{"codigo": "652211305", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e a s\u00faa Did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211337"}}
{"codigo": "652211337", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento Curricular das Ciencias Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211337&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652211303"}}
{"codigo": "652211303", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecementos de novas tecnolox\u00edas e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Planificar as materias no contexto social en que se van impartir tomando as decisi\u00f3ns axeitadas canto \u00e1 selecci\u00f3n de obxectivos, \u00e1 organizaci\u00f3n de contidos, ao dese\u00f1o de actividades ou aos criterios de avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para investigar sobre a propia pr\u00e1ctica, introducindo propostas de innovaci\u00f3n encami\u00f1adas \u00e1 mellora."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para empregar recursos diversificados que contrib\u00faan a mellorar a experimentaci\u00f3n e a aprendizaxe do alumnado de educaci\u00f3n primaria."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer a organizaci\u00f3n dos centros de educaci\u00f3n primaria e a diversidade de acci\u00f3ns que comprende o seu funcionamento."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Fomentar a lectura e o comentario cr\u00edtico de textos dos diversos dominios cient\u00edficos e culturais contidos no curr\u00edculo escolar."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Asumir, desde unha perspectiva cr\u00edtica, que o exercicio da funci\u00f3n docente ten que ir perfeccion\u00e1ndose e adpat\u00e1ndose aos cambios cient\u00edficos, pedag\u00f3xicos e sociais ao longo da vida, o que implica a necesdidade da formaci\u00f3n continua."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de comprensi\u00f3n dos distintos c\u00f3digos audiovisuais e multimedia e manexo das ferramentas inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de selecci\u00f3n, de an\u00e1lise, de avaliaci\u00f3n e de utilizaci\u00f3n de distintos recursos na rede e multimedia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Lectura e interpretaci\u00f3n de imaxes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para traballar en equipo de forma cooperativa, para organizar e planificar o traballo, tomando decisi\u00f3ns e resolvendo problemas, tanto de forma conxunta como individual."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para utilizar diversas fontes de informaci\u00f3n, seleccionar, analizar, sintetizar e extraer ideas importantes e xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade cr\u00edtica e creativa na an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de tarefas, como froito dun pensamento flexible e diverxente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de autoavaliaci\u00f3n tanto do propio traballo como do traballo en grupo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de adaptarse a novas situaci\u00f3ns nunha sociedade cambiante e plural."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Procesos de globalizaci\u00f3n y las TIC. Influencia en el sistema educativo y la formaci\u00f3n de profesores y estudiantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. TIC, contenidos y escuela: Planes, programas y proyectos para el trabajo con TIC en los centros."}], "temas": [{"tema": "1. TECNOLOG\u00cdAS, SOCIEDAD Y EDUCACI\u00d3N: LOS CENTROS EDUCATIVOS Y LA INTEGRACI\u00d3N DE LAS TIC"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Entornos, materiales y herramientas multimedia como recursos did\u00e1cticos para la comunidad educativa de los centros de primaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Elaboraci\u00f3n de nuestro proyecto educativo con TIC. Planificaci\u00f3n de contenidos y actividades para ciclos, materias y \u00e1reas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. CENTROS, PROFESORES Y ESTUDIANTES DE EDUCACI\u00d3N PRIMARIA FRENTE A LA RED. USO, DISE\u00d1O, ELABORACI\u00d3N Y UTILIZACI\u00d3N DE LAS TECNOLOG\u00cdAS EN LOS CENTROS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Recursos en web para el aprendizaje colaborativo y cooperativo entre los centros educativos. El trabajo entre los centros de Primaria en el uso compartido de las TIC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. PROYECTOS EN RED INTERCENTROS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "El principal fin del trabajo en esta materia es la aproximaci\u00f3n cr\u00edtica y reflexiva al papel de las nuevas tecnolog\u00edas en nuestra sociedad y en la educaci\u00f3n aprendiendo a analizar, seleccionar, evaluar, utilizar e investigar las posibilidades educativas de los distintos recursos tecnol\u00f3gicos ya elaborados as\u00ed como a crear recursos tanto encaminados a la mejora de la calidad de la ense\u00f1anza y de los centros educativos en los niveles da educaci\u00f3n primaria como a favorecer la investigaci\u00f3n cr\u00edtica de la pr\u00e1ctica docente.", "nombre_asignatura": "Novas Tecnolox\u00edas Aplicadas a Educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mstre: Especialidade en Educaci\u00f3n Primaria", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652211&assignatura=652211303&any_academic=2018_19"}
