{"index": {"_id": "652534007"}}
{"codigo": "652534007", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "E5 - Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o dun proxecto de investigaci\u00f3n/innovaci\u00f3n para a Educaci\u00f3n Infantil e/ou Primaria."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento do proxecto para a obtenci\u00f3n de datos emp\u00edricos e conclusi\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n oral e escrita e defensa do traballo realizado."}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de M\u00e1ster\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534018"}}
{"codigo": "652534018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E4 - Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G2 - Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. Marco te\u00f3rico da aprendizaxe por proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. O traballo por proxectos e o curr\u00edculum de Educaci\u00f3n F\u00edsica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "3. A aprendizaxe por proxectos na Educaci\u00f3n F\u00edsica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "4.Dese\u00f1o de propostas de aprendizaxe por proxectos en Educaci\u00f3n F\u00edsica en contextos escolares e non escolares."}]}], "coordinadores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Dentro do perfil de formaci\u00f3n do M\u00e1ster en Did\u00e1ctica Espec\u00edfica consid\u00e9rase esta materia (traballo por proxectos en Educaci\u00f3n F\u00edsica), que completa a formaci\u00f3n do futuro docente cara a un traballo no campo do traballo por proxectos que permitan responder \u00e1s demandas sociais existentes. A educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e9 unha \u00e1rea que ten un gran potencial para promover co\u00f1ecementos, procedementos e actitudes. Ademais diso, ten un valor engadido intr\u00ednseco e \u00e9 a posibilidade de aliarse con outras \u00e1reas para traballar en proxectos e abordar unha diversidade de co\u00f1ecementos en todos os niveis de educaci\u00f3n formal e non formal.", "nombre_asignatura": "Traballo por Proxectos en Educaci\u00f3n F\u00edsica\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "lara.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garrote, Lara"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534014"}}
{"codigo": "652534014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E4 - Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E5 - Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G2 - Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estratexias sensibles e  relacionais en proxectos de investigaci\u00f3n educativa baseados nas artes visuais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procesos de aprendizaje art\u00edstico vinculados a la fotograf\u00eda y al arte contempor\u00e1neo en contextos educativos formales y no-formales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A construci\u00f3n fotogr\u00e1fica como forma de pensamento, documentaci\u00f3n e m\u00e9todo de investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n art\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "Sensibilidade, est\u00e9tica e pr\u00e1cticas actuais na did\u00e1ctica das artes visuais na contemporaneidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estruturas visuais en investigaci\u00f3ns educativas baseadas nas artes visuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estratexias de ensino-aprendizaxe para o desenvolvemento de procesos art\u00edsticos vinculados a proxectos art\u00edsticos e culturais."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Procesos e Estratexias en Fotograf\u00eda e Arte Contempor\u00e1nea\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "guillermo.calvino@udc.es", "nombre": "Calvi\u00f1o Santos, Guillermo Francisco"}, {"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534022"}}
{"codigo": "652534022", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O uso do medio pr\u00f3ximo como recurso para a Educaci\u00f3n Ambiental."}, {"subtema": "2. Os programas colaborativos en Educaci\u00f3n Ambiental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As novas tendencias na Did\u00e1ctica das Ciencias Experimentais para o dese\u00f1o de recursos destinados \u00e1 Educaci\u00f3n Ambiental na Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A ambientalizaci\u00f3n curricular."}, {"subtema": "2. Estratexias para investigar e innovar nunha Educaci\u00f3n Ambiental orientada a sustentabilidade."}, {"subtema": "3. Actividades de ensinaza para actuar sustentablemente."}], "temas": [{"tema": "Tendencias actuais na innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Ambiental e a Sustentabilidade dende a Did\u00e1ctica das Ciencias Expermientais. Propostas innovadoras de intervenci\u00f3n educativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Principios, metodolox\u00eda e finalidades da Educaci\u00f3n Ambiental orientada a sustentabilidade."}, {"subtema": "2. O medio como sistema, a complexidade ambiental, a globalizaci\u00f3n e o desenvolvemento sustentable."}, {"subtema": "3. Material estimular para a ense\u00f1anza da Educaci\u00f3n Ambiental: A Axenda 21 e a Pegada Ecol\u00f3xica..."}], "temas": [{"tema": "A Educaci\u00f3n Ambiental e o Desenvolvemento Sustentable en Educaci\u00f3n Infantil e Primaria dende a Did\u00e1ctica das Ciencias Experimentais."}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Con esta materia pret\u00e9ndese achegar ao alumnado \u00e1 estreita relaci\u00f3n existente entre os avances na Educaci\u00f3n ambiental e a investigaci\u00f3n, progresi\u00f3n e innovaci\u00f3n de estratexias no ensino neste campo. Tr\u00e1tase de co\u00f1ecer as novas metodolox\u00edas e recursos derivados dos traballos sobre educaci\u00f3n para a sustentabilidade. O obxectivo \u00e9 dotar ao futuro profesorado do co\u00f1ecemento preciso para a aplicaci\u00f3n dos avances en Educaci\u00f3n Ambiental na formaci\u00f3n dunha cidadan\u00eda preparada cientificamente para decidir e actuar na s\u00faa vida diaria e na sociedade.", "nombre_asignatura": "Novas Tendencias na Educaci\u00f3n Ambiental\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "anxela.bugallo@udc.es", "nombre": "Bugallo Rodr\u00edguez, \u00c1nxela"}, {"email": "pedro.vega.marcote@udc.es", "nombre": "Vega Marcote, Pedro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534021"}}
{"codigo": "652534021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E5 - Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Que son as Ciencias Sociais."}, {"subtema": "- Epistemolox\u00eda das Ciencias Sociais."}, {"subtema": "- As Ciencias Sociais na escola."}], "temas": [{"tema": "- As Ciencias Sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Que investigar na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais."}, {"subtema": "-Para que e como investigar en Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais."}, {"subtema": "-Li\u00f1as de investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais."}, {"subtema": "-Desenvolvemento dunha investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "- Investigaci\u00f3n na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Li\u00f1as de innovaci\u00f3n na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais."}, {"subtema": "- A innovaci\u00f3n educativa desde a investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "- An\u00e1lise e desenvolvemento de propostas de innovaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "- Innovaci\u00f3n na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais."}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia afrontarase a necesidade de investigar e innovar en Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais, polo que se estudar\u00e1n as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n nesta did\u00e1ctica espec\u00edfica.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n na Did\u00e1ctica das Ciencias Sociais\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "roberto.garcia.moris@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Mor\u00eds, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534008"}}
{"codigo": "652534008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolver, na medida do posible, un proxecto aplicado ao contexto no que se\u00f1alicen as pr\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "Proxectos de innovaci\u00f3n aplicados en contextos escolares e non escolares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudos de caso, m\u00e9todo etnogr\u00e1fico, metodolox\u00eda de proxectos, etc."}], "temas": [{"tema": "Recursos para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n en contexto: aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de recollida de informaci\u00f3n en situaci\u00f3ns reais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise cr\u00edtico sobre a pr\u00e1ctica observada."}], "temas": [{"tema": "Reflexi\u00f3n sobre a pr\u00e1ctica observada como recurso para a investigaci\u00f3n e a Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Infantil e/ou Primaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre as \u00faltimas investigaci\u00f3ns e innovaci\u00f3ns en Did\u00e1cticas espec\u00edficas e a s\u00faa comparaci\u00f3n coa realidade."}], "temas": [{"tema": "Avances recentes en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no contexto das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Practicum\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}, {"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534017"}}
{"codigo": "652534017", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos da Investigaci\u00f3n e a Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical."}], "temas": [{"tema": "Principios b\u00e1sicos da Investigaci\u00f3n e a Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectivas actuais na investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n musical."}], "temas": [{"tema": "Perspectivas actuais na investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise dos m\u00e9todos pedag\u00f3xicos musicais xurdidos no s\u00e9culo XX, a s\u00faa vixencia na realidade educativa actual e as s\u00faas posibles adaptaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise dos m\u00e9todos pedag\u00f3xicos musicais xurdidos no s\u00e9culo XX, a s\u00faa vixencia na realidade educativa actual e as s\u00faas posibles adaptaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n na aprendizaxe musical nas aulas de Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n na aprendizaxe musical nas aulas de Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese afondar na necesidade de investigar e innovar na did\u00e1ctica da m\u00fasica. Para elo analizar\u00e1nse os principios b\u00e1sicos e as perspectivas actuais da investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Musical\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "aurelio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fern\u00e1ndez, Aurelio"}, {"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534009"}}
{"codigo": "652534009", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A aprendizaxe cient\u00edfico"}, {"subtema": "1.2. As finalidades da educaci\u00f3n cient\u00edfica e a metodolox\u00eda de aula"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A problem\u00e1tica da ensinanza das ciencias da natureza nos niveis educativos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 O pensamento do alumnado: concepcio\u00f3ns alternativas, modelos ment\u00e1is, compo\u00f1entes afectivos."}, {"subtema": "2.2 O pensamento do profesorado: concepciones e crenzas sobre a Ciencia a a s\u00faa ensinanza, decisiones sobre qu\u00e9/c\u00f3mo ensinar/avaliar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Corrientes de investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica de las Ciencias. As s\u00faas caracter\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A Investigaci\u00f3n na aula de infantil e primaria. A investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Caracter\u00edsticas e exemplificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2 Dise\u00f1o de propostas espec\u00edficas. Elaboraci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en contextos concretos do \u00e1mbito cient\u00edfico en Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.martinez.losada@udc.es", "nombre": "Martinez Losada, Maria Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1ctica das Ciencias Experimentais\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "cristina.martinez.losada@udc.es", "nombre": "Martinez Losada, Maria Cristina"}, {"email": "juan.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla L\u00f3pez, Juan Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534012"}}
{"codigo": "652534012", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. Conceptualizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas e paradigmas. Principais li\u00f1as e \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. 1. Conceptos fundamentais en innovaci\u00f3n educativa. Modelos e tendencias. An\u00e1lise de pr\u00e1cticas efectivas e dese\u00f1o de ferramentas e recursos de innovaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. A INVESTIGACI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA E LITERARIA"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. INNOVACI\u00d3N PARA UN MELLORAMENTO DO PROCESO EDUCATIVO EN EDUCACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICO-LITERARIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1ctica das Linguas Iniciais e as s\u00faas literaturas\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "xulio.pardodeneyra@udc.es", "nombre": "Pardo de Neyra Fern\u00e1ndez-Couso, Xulio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534015"}}
{"codigo": "652534015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E4 - Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E5 - Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G2 - Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n e execuci\u00f3n de proxectos reais de Investigaci\u00f3n Educativa baseada nas artes."}], "temas": [{"tema": "Li\u00f1as contempor\u00e1neas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en did\u00e1ctica das artes visuales: Definici\u00f3n, tem\u00e1ticas, estrutura, problemas e propostas."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1ctica das Artes Visuais\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "jose.mesias@udc.es", "nombre": "Mes\u00edas Lema, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534019"}}
{"codigo": "652534019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "E5 - Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- L\u00edneas de investigaci\u00f3n en EF"}, {"subtema": "- Problemas y limitaciones de la investigaci\u00f3n en EF."}, {"subtema": "- Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n."}, {"subtema": "- Investigaci\u00f3n en EF: recursos para la b\u00fasqueda"}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos de inter\u00e9s de la innovaci\u00f3n en EF."}, {"subtema": "- Referencias para clasificar iniciativas de innovaci\u00f3n en EF."}, {"subtema": "- Recursos para la b\u00fasqueda de la innovaci\u00f3n y mejora del capital humano."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Innovaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dise\u00f1o y justificaci\u00f3n de proyectos deportivos, innovaci\u00f3n, educativos y recreativos y an\u00e1lisis de cada una de sus partes."}, {"subtema": "- Tipos y clasificaciones de los proyectos en funci\u00f3n de diversas variables."}, {"subtema": "-Manejo y gesti\u00f3n de los elementos configuradores de un proyecto."}, {"subtema": "- Estrategias para la mejora de la visibilidad de un evento deportivo, recreativo y/o educativo. Medios de promoci\u00f3n. Uso de redes sociales. Campa\u00f1a de marketing."}, {"subtema": "-  Evaluaci\u00f3n de proyectos. Encuestas de satisfacci\u00f3n de usuario"}], "temas": [{"tema": "Proyectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n F\u00edsica"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "A trav\u00e9s de esta materia el/la alumno/a aprender\u00e1 las bases de la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la expresi\u00f3n corporal y la Educaci\u00f3n F\u00edsica. Conocer\u00e1 diferentes proyectos que se realizan en este \u00e1mbito y sus elementos configuradores, mejorar\u00e1 su potencial humano para adentrarse en la innovaci\u00f3n y adquirir\u00e1 un saber cr\u00edtico sobre art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados en el \u00e1mbito de la expresi\u00f3n corporal, la Educaci\u00f3n F\u00edsica y la psicomotricidad.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1ctica da Expresi\u00f3n Corporal\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "v.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Giraldez, Victor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534011"}}
{"codigo": "652534011", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G2 - Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Procesos de adquisici\u00f3n do co\u00f1ecemento en matem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Procesos de adquisici\u00f3n do co\u00f1ecemento en matem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o e traballo de metodolog\u00edas, instrumentos, t\u00e9cnicas e recursos para o ensino-aprendizaje das matem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e traballo de metodolog\u00edas, instrumentos, t\u00e9cnicas e recursos para o ensino-aprendizaje das matem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos da innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n matem\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "Principios b\u00e1sicos da innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n matem\u00e1tica."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia forma parte da optatividade do mestrado, e o obxectivo principal da materia e co\u00f1ecer e traballar as diferentes metodolox\u00edas que predomi\u00f1an na investigaci\u00f3n e na innovaci\u00f3n da did\u00e1ctica da matem\u00e1tica. Est\u00e1 dese\u00f1ada para traballar os diferentes contidos a trav\u00e9s de diversas tarefas que se elaborar\u00e1n e resolver\u00e1n na aula.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1ctica da Matem\u00e1tica\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "cristina.naya@udc.es", "nombre": "Naya Riveiro, Maria Cristina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534004"}}
{"codigo": "652534004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Os proxectos. S\u00faas caracter\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o, desenvolvemento e avaliaci\u00f3n de proxectos interdisciplinares: modelos, principios e estrutura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Estratexias metodol\u00f3gicas innovadoras no desenvolvemento de proxectos interdisciplinares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n de proxectos interdisciplinares baseados no traballo colaborativo e en mell\u00f3raa da pr\u00e1ctica educativa."}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Proxectos Interdisciplinares\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "susana.gbarros@udc.es", "nombre": "Garcia Barros, Susana"}, {"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534013"}}
{"codigo": "652534013", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "E4 - Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "E12 - Identificar as principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n e a s\u00faa evoluci\u00f3n nas Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G2 - Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptualizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas e paradigmas."}, {"subtema": "2. Principais li\u00f1as e \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "I. A INVESTIGACI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA E LITERARIA EN LE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Conceptos fundamentais en innovaci\u00f3n educativa."}, {"subtema": "4. Modelos e tendencias."}, {"subtema": "5. An\u00e1lisis de pr\u00e1cticas efectivas."}, {"subtema": "6. Dise\u00f1o de herramientas e recursos de innovaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "II. INNOVACI\u00d3N PARA A MEJORA DO PROCESO EDUCATIVO EN EDUCACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA E LITERARIA EN LE."}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1ctica da Lingua e a Literatura Estranxeira (Ingl\u00e9s/Franc\u00e9s)\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "pilar.couto@udc.es", "nombre": "Couto Cantero, Pilar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534020"}}
{"codigo": "652534020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 O espazo conceptualizado e vivenciado polo ser humano."}, {"subtema": "\u00b7 Diversificaci\u00f3n do espazo e espazos culturais."}], "temas": [{"tema": "A comprensi\u00f3n do espazo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Do espazo vivido e comprendido ao espazo para a did\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u00b7 Espazos culturais como recursos e ferramentas did\u00e1cticas."}, {"subtema": "\u00b7 Os espazos culturais e as s\u00faas relaci\u00f3ns cos contextos educativos."}, {"subtema": "\u00b7 Potencialidade did\u00e1ctica dos espazos culturais: da vivencia \u00e1 proposta."}, {"subtema": "\u00b7 A perspectiva transdisciplinar."}, {"subtema": "\u00b7 Experiencias e propostas did\u00e1cticas en espazos culturais: an\u00e1lise de experiencias e perspectivas de acci\u00f3n para a s\u00faa implementaci\u00f3n na Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}], "temas": [{"tema": "A pedagox\u00eda dos espazos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Os espazos culturais f\u00edsicos e a s\u00faa vixencia."}, {"subtema": "\u00b7 os espazos culturais virtuais e o seu potencial."}], "temas": [{"tema": "Espazo f\u00edsico e \u00e1mbito virtual."}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Na educaci\u00f3n regrada e nos \u00e1mbitos da educaci\u00f3n non regrada estase a dar un incremento das relaci\u00f3ns entre docentes/educadores e os contextos culturais de diferentes \u00e1mbitos, nun di\u00e1logo enriquecedor que se nos ofrece como interesante potencial educativo. Ademais, constit\u00faen un importante xacemento de emprego con novas figuras profesionais e especificamente aquelas relacionadas co ensino non regrado e co \u00e1mbito da comunicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos sociais e culturais. O co\u00f1ecemento destes espazos culturais e a activaci\u00f3n de recursos did\u00e1cticos en relaci\u00f3n con eles, \u00e9 o eixo principal desta materia, caracterizada por unha orientaci\u00f3n pr\u00e1ctica e vivencial.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Did\u00e1ctica en Espazos Culturais\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "begona.bas@udc.es", "nombre": "Bas L\u00f3pez, Mar\u00eda Bego\u00f1a"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534016"}}
{"codigo": "652534016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E7 - Capacidade de aplicar co\u00f1ecementos te\u00f3ricos relativos \u00e1s Did\u00e1cticas Espec\u00edficas, tanto \u00e1 investigaci\u00f3n como \u00e1 innovaci\u00f3n e a avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e secuenciaci\u00f3n dos contidos propios da expresi\u00f3n musical."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e secuenciaci\u00f3n dos contidos propios da expresi\u00f3n musical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A expresi\u00f3n musical como recurso did\u00e1ctico interdisciplinar."}], "temas": [{"tema": "A expresi\u00f3n musical como recurso did\u00e1ctico interdisciplinar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n no \u00e1mbito educativo."}], "temas": [{"tema": "As novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n no \u00e1mbito educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas dirixidas \u00e1 expresi\u00f3n musical. O seu emprego no dese\u00f1o de unidades did\u00e1cticas e de traballos por proxectos."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficas dirixidas \u00e1 expresi\u00f3n musical. O seu emprego no dese\u00f1o de unidades did\u00e1cticas e de traballos por proxectos."}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende mostrar ao alumnado as m\u00faltiples ferramentas que brindan as novas tecnolox\u00edas aplicadas \u00e1 m\u00fasica. A trav\u00e9s do emprego de distintas aplicaci\u00f3ns ser\u00e1 posible abordar moitos dos contidos que est\u00e1n presentes na educaci\u00f3n musical, sempre desde unha \u00f3ptica creativa.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Musical e Novas Tecnolox\u00edas. Estratexias Did\u00e1cticas\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "francisco.rnapal@udc.es", "nombre": "Rosa Napal, Francisco C\u00e9sar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534010"}}
{"codigo": "652534010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A16", "competencia": "E16 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar propostas para a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Importancia do uso simult\u00e1neo de linguaxes distintas na actividade matem\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A linguaxe verbal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A linguaxe simb\u00f3lica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A linguaxe gr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As linguaxes da matem\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actitudes cara as matem\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ansiedade matem\u00e1tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Influencia das compo\u00f1entes afectivas no desempe\u00f1o matem\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "Compo\u00f1entes afectivos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dificultades en contexto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Resposta \u00e1s dificultades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica de actividades metacognitivas na aula"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e estudo de casos pr\u00e1cticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distinci\u00f3n entre tarefas aut\u00e9nticas e est\u00e1ndar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Problemas matem\u00e1ticos realistas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n das matem\u00e1ticas na vida coti\u00e1"}], "temas": [{"tema": "Tarefas aut\u00e9nticas en matem\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Activaci\u00f3n de procesos metacognitivos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Preguntas metacognitivas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Metacognici\u00f3n y resoluci\u00f3n de problemas"}], "temas": [{"tema": "Metacognici\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dificultades na Aprendizaxe das Matem\u00e1ticas. Enfoque Pr\u00e1ctico\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "carlos.soneira@udc.es", "nombre": "Soneira Calvo, Carlos"}, {"email": "enrique.torref@udc.es", "nombre": "Torre Fernandez, Enrique de la"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534002"}}
{"codigo": "652534002", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "E5 - Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica para realizar investigaci\u00f3ns educativas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E6 - Establecer os descritores xerais que caracterizan unha investigaci\u00f3n: seleccionar, elaborar, tratar e interpretar os datos, e presentar os resultados de acordo cos prop\u00f3sitos da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Paradigmas en educaci\u00f3n: cuantitativo e cualitativo."}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos  epistemol\u00f3xicos e metodol\u00f3xicos do saber e as pr\u00e1cticas educativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- En funci\u00f3n da finalidade: b\u00e1sica e aplicada."}, {"subtema": "- En funci\u00f3n do paradigma: cuantitativa e cualitativa."}, {"subtema": "- En funci\u00f3n do nivel de investigaci\u00f3n:  exploratorio, descritivo, experimental."}, {"subtema": "- En funci\u00f3n da dimensi\u00f3n espacial e temporal: hist\u00f3ricos. comparativos, lonxitudinais e transversais."}, {"subtema": "- Metodolox\u00edas cualitativas e mixtas."}], "temas": [{"tema": "2. M\u00e9todos de investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Enquisa, entrevista, escalas, observaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. Procedementos e estratexias de recollida de informaci\u00f3n cuantitativa e cualitativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estat\u00edstica descritiva."}, {"subtema": "- Codificaci\u00f3n e  categorizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n de datos cuantitativos e de informaci\u00f3n cualitativo."}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nFilosof\u00eda e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda de Investigaci\u00f3n Educativa\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534001"}}
{"codigo": "652534001", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "T6 - Capacidade de innovar (creatividade) dentro de contextos educativos escolares e non escolares."}, {"codigo": "C7", "competencia": "T7 - Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social e ambiental como docente e/ou investigador."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Este primeiro tema abordar\u00e1 as competencias necesarias para facer un uso seguro de Internet e os principais riscos experimentados polas e os menores na rede ofrecendo instrumentos e co\u00f1ecementos para afrontalos e previlos. Proteci\u00f3n de datos."}], "temas": [{"tema": "Alfabetizaci\u00f3n dixital e seguridade das e os menores na rede."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As TIC evolucionan a un ritmo vertixinoso pero non todos os avances te\u00f1en unha aplicaci\u00f3n inmediata ou directa na aula nin interese educativo. Neste tema abordaranse as posibilidades educativas das Tecnolox\u00edas Sociais e doutras xa consolidadas e non abordadas no grao por exemplo a tecnolox\u00eda Cloud computing, Realidade Aumentada,  Learning  Analitics) para po\u00f1er en marcha propostas m\u00e1is flexibles, globalizadas, inclusivas e  multilenguaxe na educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}], "temas": [{"tema": "Posibilidades educativas das Tecnolox\u00edas emerxentes na Educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As TIC abriron novos escenarios e posibilidades para reforzar a autonom\u00eda nos procesos de aprendizaxe e a avaliaci\u00f3n formativa Neste tema abordaranse a implementaci\u00f3n do e- portfolio e as Contornas Persoais de Aprendizaxe en Educaci\u00f3n Infantil"}, {"subtema": "e Primaria)."}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento aut\u00f3nomo dos procesos de ensino e TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neste tema presentaranse e analizar\u00e1n exemplos de boas pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n educativa con TIC. Seleccion\u00e1sense experiencias (derivadas de proxectos europeos e nacionais), programas ( etwinning, entre outros) e identificaranse as claves de \u00e9xito e posibles aplicaci\u00f3ns en educaci\u00f3n Infantil e Primaria."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de proxectos de innovaci\u00f3n educativa mediados por TIC. Exemplos de boas pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Finalmente presentaranse e analizar\u00e1n con criterio acad\u00e9mico as pol\u00edticas e programas de implementaci\u00f3n de TIC nacionais e auton\u00f3micos as\u00ed como os principais recursos dispo\u00f1ibles nos centros educativos galegos."}], "temas": [{"tema": "Pol\u00edticas e recursos institucionais para a integraci\u00f3n das TIC na aula e centro educativo."}]}], "coordinadores": [{"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Obxectivos da materia: - Co\u00f1ecer os principais riscos aos que se enfrontan as e os menores en Internet e as necesidades de alfabetizaci\u00f3n constantes que comportan o TIC e debe abordar o sistema educativo. - Analizar as principais tecnolox\u00edas emerxentes e as s\u00faas posibles aplicaci\u00f3ns na educaci\u00f3n Infantil e Primaria. - Adquirir habilidades e co\u00f1ecer os principais recursos tecnol\u00f3xicos existentes para a posta en marcha de procesos de avaliaci\u00f3n formativa e aprendizaxe colaborativa e aut\u00f3nomo apoiados en TIC. - Co\u00f1ecer exemplos de boas pr\u00e1cticas de uso do TIC en educaci\u00f3n Infantil e Primaria e identificar as claves de \u00e9xito nas que se fundamentan e as s\u00faas posibles aplicaci\u00f3ns noutros contextos de Ensino-Aprendizaxe. - Co\u00f1ecer e analizar con criterio t\u00e9cnico os principais programas e recursos institucionais para a integraci\u00f3n do TIC dos que disp\u00f3n o profesorado de Educaci\u00f3n Infantil e Primaria en Galicia.", "nombre_asignatura": "Aplicaci\u00f3n das TIC na Innovaci\u00f3n Educativa\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "e.rodriguez.machado@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Machado, Eduardo Rafael"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534003"}}
{"codigo": "652534003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E4 - Desenvolver a competencia ling\u00fc\u00edstica en lingua estranxeira orientada cara \u00e1 docencia nas \u00e1reas espec\u00edficas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "E14 - Co\u00f1ecer diferentes tipos de metodolox\u00eda que se empregan na investigaci\u00f3n educativa considerando a s\u00faa pertinencia para a resoluci\u00f3n de problemas concretos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G2 - Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "T2 - Capacidade de adaptaci\u00f3n a situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C8", "competencia": "T8 - Ser capaz de comunicarse cos seus compa\u00f1eiros, coa comunidade educativa e coa sociedade en xeral no \u00e1mbito das s\u00faas \u00e1reas de co\u00f1ecemento."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AICLE: Introducci\u00f3n. Definici\u00f3n y contexto te\u00f3rico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aproximaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas en AICLE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Materiais e recursos AICLE nas diferentes \u00e1reas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n docente en AICLE nas diferentes \u00e1reas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis e valoraci\u00f3n de pr\u00e1cticas efectivas en AICLE."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bobadilla@udc.es", "nombre": "Bobadilla P\u00e9rez, Mar\u00eda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia ofrecerase unha formaci\u00f3n b\u00e1sica na metodolox\u00eda da aprendizaxe integrada de contido e lingua estranxeira (AICLE). Dende o punto de vista te\u00f3rico, estudaranse os seus precedentes, analizaranse os seus elementos e as s\u00faas implicaci\u00f3ns curriculares e a s\u00faa avaliaci\u00f3n. As\u00ed mesmo definiranse conceptos tales como multiling\u00fcismo, biling\u00fcismo e pluriling\u00fcismo e analizaranse modelos de educaci\u00f3n biling\u00fce/pluriling\u00fce e considerarase a normativa europea, nacional e auton\u00f3mica que a regula. Dende o punto de vista pr\u00e1ctico presentaranse diferentes recursos \u00fatiles en AICLE, analizaranse boas pr\u00e1cticas educativas en torno a esta metodolox\u00eda e realizarase un proxecto de investigaci\u00f3n en torno \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "AICLE: Aprendizaxe Integrada de Contidos en Linguas Estranxeiras\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "m.bobadilla@udc.es", "nombre": "Bobadilla P\u00e9rez, Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534005"}}
{"codigo": "652534005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E9 - Ensaiar e avaliar formulaci\u00f3ns de ensino disciplinares ou interdisciplinares en contextos educativos reais, e promover propostas de mellora en relaci\u00f3n cos resultados obtidos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G7 - Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Capacidade para comprender o significado e aplicaci\u00f3n da perspectiva de x\u00e9nero nos distintos \u00e1mbitos de co\u00f1ecemento e na pr\u00e1ctica profesional co obxectivo de alcanzar unha sociedade m\u00e1is xusta e igualitaria."}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Capacidade para comunicarse por oral e por escrito en lingua galega."}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Sustentabilidade e compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable e eficiente dos recursos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 interdisciplinariedade. Li\u00f1as b\u00e1sicas do trabajo interdisciplinar: antecedentes, fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, modelos, etc."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 interdisciplinariedade. Li\u00f1as b\u00e1sicas do trabajo interdisciplinar: antecedentes, fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, modelos, etc."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centros de inter\u00e9s para o trabalo interdisciplinar. An\u00e1lise da aportaci\u00f3n das distintas disciplinas curriculares."}], "temas": [{"tema": "Centros de inter\u00e9s para o trabalo interdisciplinar. An\u00e1lise da aportaci\u00f3n das distintas disciplinas curriculares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo da interdisciplinariedade a trav\u00e9s das competencias chave e est\u00e1ndares de aprendizaxe no curr\u00edculum."}], "temas": [{"tema": "Estudo da interdisciplinariedade a trav\u00e9s das competencias chave e est\u00e1ndares de aprendizaxe no curr\u00edculum."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00edas m\u00e1is utilizadas no traballo interdisciplinar."}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00edas m\u00e1is utilizadas no traballo interdisciplinar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise  avaliaci\u00f3n de propostas interdisciplinares concretas."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise  avaliaci\u00f3n de propostas interdisciplinares concretas."}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nDid\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "An\u00e1lises de Experiencias Interdisciplinares\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "rocio.chao@udc.es", "nombre": "Chao Fernandez, Rocio"}, {"email": "eugenia.diaz.caneiro@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Caneiro, Mar\u00eda Eugenia"}, {"email": "javier.macho@udc.es", "nombre": "Macho Eiras, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "652534006"}}
{"codigo": "652534006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E1 - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas do traballo interdisciplinar e identificar os seus centros de interese en contextos escolares e non escolares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E2 - Identificar e analizar criticamente propostas interdisciplinares no \u00e1mbito educativo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E3 - Dese\u00f1ar, xustificar, organizar e avaliar de forma sistem\u00e1tica propostas interdisciplinares en distintos contextos educativos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E8 - Ser capaz de defender e argumentar de forma oral e escrita o traballo de investigaci\u00f3n e/ou innovaci\u00f3n realizado, utilizando no seu caso recursos audiovisuais de apoio."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos que sustentan a investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n no \u00e1mbito das Did\u00e1cticas Espec\u00edficas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "E11 - Co\u00f1ecer, comprender e utilizar a linguaxe cient\u00edfica e aplicalo correctamente nas distintas formas de expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "E13 - Analizar e valorar criticamente investigaci\u00f3ns e proxectos de innovaci\u00f3n en \u00e1mbitos disciplinares espec\u00edficos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "E15 - Identificar criterios de calidade e control tanto na investigaci\u00f3n como na pr\u00e1ctica docente, fomentando o esp\u00edrito cr\u00edtico, reflexivo e innovador."}, {"codigo": "A17", "competencia": "E17 - Seleccionar, adaptar e aplicar materiais e recursos TIC e doutra \u00edndole, para mellorar o ensino e aprendizaxe dos diferentes \u00e1mbitos disciplinares."}, {"codigo": "A18", "competencia": "E18 - Reco\u00f1ecer a investigaci\u00f3n e a innovaci\u00f3n aplicada \u00e1s ciencias da educaci\u00f3n como ferramenta continua de innovaci\u00f3n e mellora educativa e social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G6 - Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T1 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C3", "competencia": "T3 - Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "T4 - Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T5 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n en \u00e1mbitos educativos disciplinares e interdisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "T9 - Incorporar as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, a an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados."}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica docente."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos b\u00e1sicos para relacionar a aprendizaxe como pr\u00e1ctica docente coa contorna como recurso educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "A clasificaci\u00f3n dos contextos de aprendizaxe en relaci\u00f3n coa contorna: criterios para a clasificaci\u00f3n dos conceptos \"formal\", \"non formal\" e \"informal\", a s\u00faa evoluci\u00f3n e estado actual da cuesti\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "A contorna desde as diferentes perspectivas e a interdisciplinariedade: o seu potencial formador; an\u00e1lise para a identificaci\u00f3n dos elementos da contorna e as s\u00faas linguaxes para establecer modelos de ensino-aprendizaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "As propostas para a aprendizaxe na contorna: an\u00e1lise de propostas, proxectos ou experiencias que se basean na contorna como recurso educativo. Metodolox\u00edas, estratexias e resultados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "A contorna como recurso no dese\u00f1o de propostas educativas: o proceso de dese\u00f1o de propostas a partir dos recursos que ofrece a contorna pr\u00f3xima."}]}], "coordinadores": [{"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Nun contexto socioeducativo no que a infancia e a mocidade est\u00e1n cada vez m\u00e1is afastadas do medio natural e ven reducidas as s\u00faas posibilidades de aprendizaxe experiencial ante o avance das pantallas e as contornas virtuais, son moitas as voces que reclaman un replantexamento da educaci\u00f3n cara a enfoques m\u00e1is experienciais e activos. Tanto en contexto educativos escolares como non escolares, a aprendizaxe do e a trav\u00e9s da contorna pr\u00f3xima debe ser unha das bases do proceso de aprendizaxe, especialmente en idades temper\u00e1s. O aproveitamento did\u00e1ctico dos recursos que ofrece a contorna sup\u00f3n un cambio metodol\u00f3xico, sa\u00edr das aulas e aumentar o contacto do alumnado co seu contexto vital. Sup\u00f3n tam\u00e9n descubrir e p\u00f3r en valor o patrimonio material e inmaterial de cada territorio para que sexa o primeiro est\u00edmulo e motivaci\u00f3n do alumnado que o habita. Os docentes deben desenvolver competencias para ler a contorna en clave educativa, para xerar experiencias que desenvolvan aprendizaxes e ser capaces de elaborar recursos did\u00e1cticos a partir de cada contexto.", "nombre_asignatura": "A Contorna como Recurso Educativo\u00a0", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Did\u00e1cticas Espec\u00edficas para Educaci\u00f3n Infantil", "profesores": [{"email": "uxio.breogan.dieguez.cequiel@udc.es", "nombre": " Di\u00e9guez Cequiel, Ux\u00edo-Breog\u00e1n"}, {"email": "raul.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Vale, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=652&ensenyament=652534&assignatura=652534006&any_academic=2018_19"}
