{"index": {"_id": "611701037"}}
{"codigo": "611G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 O mundo das finanzas internacionais"}, {"subtema": "1.2 O mercado de divisas (Forex)"}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos das finanzas internacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Os tipos de cambio: Un enfoque de activos"}, {"subtema": "2.2 A cobertura do risco de cambio"}], "temas": [{"tema": "2. Determinantes dos tipos de cambio a curto prazo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O mercado monetario e os tipos de cambio"}, {"subtema": "3.2 Niveis de prezos e tipos de cambio a longo prazo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Determinantes dos tipos de cambio a longo prazo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Mercados de d\u00e9beda e de acci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.2 Mercados de materias primas"}], "temas": [{"tema": "4. Mercados internacionais e tipos de cambio"}]}], "coordinadores": [{"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 o estudo das ferramentas b\u00e1sicas para o an\u00e1lise do funcionamento do mercado de divisas (Forex) e para dispor de fundamentos que permitan comprender a evoluci\u00f3n dos tipos de cambio e as s\u00faas tendencias a curto e longo prazo. Os fundamentos te\u00f3ricos que se estudan son, fundamentalmente, a teor\u00eda da paridade dos tipos de xuro e a teor\u00eda da paridade do poder adquisitivo. A principal aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica que se pretende explicar \u00e9 o dese\u00f1o de operaci\u00f3ns de cobertura do risco cambiario mediante contratos forward para empresas de comercio exterior e empresas multinacionais. Tam\u00e9n analizar\u00e1nse as relaci\u00f3ns dos tipos de cambio con mercados internacionais de financiamento e investimento.", "nombre_asignatura": "Finanzas Internacionais", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701031"}}
{"codigo": "611G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos b\u00e1sicos. A organizaci\u00f3n da materia. O m\u00e9todo de traballo e a"}, {"subtema": "s\u00faa avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Obxectivos e metodolox\u00eda da materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos b\u00e1sicos do Imposto: contribuinte e unidade familiar, rendas"}, {"subtema": "suxeitas e exentas, periodo impositivo."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Introducci\u00f3n ao Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (IRPF)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rendementos do Traballo, Rendementos do Capital, Ganancias e Perdas"}, {"subtema": "Patrimoniais"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Rendas das Persoas F\u00edsicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elecci\u00f3n do r\u00e9xime de estimaci\u00f3n da renda. Determinaci\u00f3n da renda en"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n Directa e Estimaci\u00f3n Obxectiva."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Rendas de Empresarios e Profesionais"}, {"tema": "individuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n e compensaci\u00f3n das rendas. M\u00ednimo Persoal e Familiar. Cuota"}, {"subtema": "Integra e Deduci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Liquidaci\u00f3n do IRPF"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos b\u00e1sicos do Imposto: contribuinte, resultado contable e base"}, {"subtema": "impo\u00f1ible. Periodo impositivo. Imputaci\u00f3n temporal de ingresos e gastos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6 Introducci\u00f3n \u00f3 IS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gastos non deducibles. Amortizaci\u00f3ns. Arrendamento Financeiro."}, {"subtema": "Deterioro de Valor e Transmisi\u00f3ns Patrimoniais. Liquidaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Operaci\u00f3ns determinantes da Base"}, {"tema": "Impo\u00f1ible. Liquidaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura e caracter\u00edsticas basicas do Imposto sobre o  Valor Engadido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Introducci\u00f3n \u00f3 IVE"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.morato@udc.es", "nombre": "Morato Miguel, Luis Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A materia Facenda P\u00fablica Espa\u00f1ola. Sistema Fiscal ten por obxectivo introducir aos alumnos no campo da fiscalidade aplicada. En particular, desenv\u00f3lvense elementos b\u00e1sicos dos principais impostos do sistema fiscal espa\u00f1ol.", "nombre_asignatura": "Facenda P\u00fablica Espa\u00f1ola. Sistema Fiscal", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "carlos.morato@udc.es", "nombre": "Morato Miguel, Luis Carlos"}, {"email": "gustavo.rego@udc.es", "nombre": "Rego Veiga, Gustavo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701035"}}
{"codigo": "611G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tO ROL DO MARKETING NA ECONOM\u00cdA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I. INTRODUCCI\u00d3N AO MARKETING"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2. AN\u00c1LISE DO ENTORNO ECON\u00d3MICO E EMPRESARIAL E DA COMPETENCIA"}, {"subtema": "TEMA 3. COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR"}, {"subtema": "TEMA 4. SEGMENTACI\u00d3N DO MERCADO"}, {"subtema": "TEMA 5. INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}, {"subtema": "TEMA 6. ESTRATEXIAS DE MARKETING"}], "temas": [{"tema": "PARTE II. INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7. POL\u00cdTICA DE PRODUCTOS E MARCAS DA EMPRESA"}, {"subtema": "TEMA 8. POL\u00cdTICA DE PREZOS DA EMPRESA"}, {"subtema": "TEMA 9. DISTRIBUCI\u00d3N COMERCIAL"}, {"subtema": "TEMA 10. POL\u00cdTICA DE COMUNICACI\u00d3N NA EMPRESA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III. DECISI\u00d3NS DO MARKETING MIX"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.juanatey.boga@udc.es", "nombre": "Juanatey Boga, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxectivo fundamental da materia \u00e9 introducir ao alumno en comprender a importancia da funci\u00f3n de comercializaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de mercados dentro da econom\u00eda e a empresa. En concreto os obxectivos da materia son os seguintes: 1) Comprender os fundamentos b\u00e1sicos de M\u00e1rketing e comprender o proceso de toma de decisi\u00f3ns que as empresas ou organizaci\u00f3ns desenvolven na \u00e1rea de Comercializaci\u00f3n 2) Saber aplicar os fundamentos de m\u00e1rketing a casos reais de empresas e organizaci\u00f3ns sen \u00e1nimo de lucro. 3) Saber analizar o micro-contorna (competencia, provedores, clientes) e o macro-contorna (econ\u00f3mico, pol\u00edtico-legal, tecnol\u00f3xico, medio-ambiental) para poder realizar un diagn\u00f3stico das oportunidades, ameazas, debilidades e fortalezas. 4) Saber dese\u00f1ar e implementar a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica de m\u00e1rketing. 5) Comprender a importancia que as variables do m\u00e1rketing-mix (produto, prezo, distribuci\u00f3n e comunicaci\u00f3n) te\u00f1en na xesti\u00f3n da empresa 6) Saber aplicar as pol\u00edticas de produto, prezo, distribuci\u00f3n e comunicaci\u00f3n a casos, situaci\u00f3ns e contextos reais", "nombre_asignatura": "Marketing", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "oscar.juanatey.boga@udc.es", "nombre": "Juanatey Boga, Oscar"}, {"email": "c.rodriguezv@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez V\u00e1zquez, Clide"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701041"}}
{"codigo": "611G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Delimitaci\u00f3n del campo de estudio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Marco tributario y principales figuras impositivas en el \u00e1mbito de las operaciones financieras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Fiscalidad de las operaciones financieras I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fiscalidad de los productos previsionales"}]}], "coordinadores": [{"email": "ajavier.prado@udc.es", "nombre": "Prado Dominguez, A. Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fiscalidade das Operaci\u00f3ns Financeiras", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "ajavier.prado@udc.es", "nombre": "Prado Dominguez, A. Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701038"}}
{"codigo": "611G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n al concepto de sistema financiero"}, {"subtema": "1.2. Hagamos algo de Historia: EL oficio de Banquero"}, {"subtema": "1.3. Instituciones financieras de Espa\u00f1a"}, {"subtema": "1.4. Marco Estructural del Sistema Financiero Espa\u00f1ol"}, {"subtema": "1.5. Marco Estructural del Sistema Financiero Espa\u00f1ol: Versi\u00f3n ampliada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1 Desarrollo del marco estructural"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1 Eficiencia en los mercados"}, {"subtema": "3.2 Entidades Supervisoras: Banca y Seguros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Los fondos de inversi\u00f3n mobiliarios: Caracter\u00edsticas Generales."}, {"subtema": "4.2 Los fondos de inversi\u00f3n mobiliarios: Caracter\u00edsticas Espec\u00edficas"}, {"subtema": "4.3 Criterios Generales de Adscripci\u00f3n de los fondos."}, {"subtema": "4.4 Criterios Concretos de Adscripci\u00f3n de fondos."}, {"subtema": "4.5 IIC de Inversi\u00f3n Alternativa"}, {"subtema": "4.6 Estructura y grandes categor\u00edas de Hedge Funds."}, {"subtema": "4.7 La regulaci\u00f3n en Espa\u00f1a de los Hedge Funds"}, {"subtema": "4.8 Fondos de Inversi\u00f3n Cotizados o ETFs."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1 Entidades aseguradoras y fondos de pensiones."}, {"subtema": "5.2. Planes y Fondos de pensiones; Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "5.3. Tipos de Planes y Fondos."}, {"subtema": "5.4. Depositarios."}, {"subtema": "5.5. Entidades gestoras de fondos de pensiones (EGFP)."}, {"subtema": "5.6. Aportaciones, prestaciones, contingencias, movilizaci\u00f3n de derechos y valoraci\u00f3n de activos."}, {"subtema": "5.7. La situaci\u00f3n en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "5.8. Planes Individuales de Ahorro Sistem\u00e1tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1 El Mercado de Valores espa\u00f1ol."}, {"subtema": "6.2 El mercado burs\u00e1til espa\u00f1ol."}, {"subtema": "6.3 El \u00cdndice IBEX35\u00ae"}, {"subtema": "6.4 El Mercado Alternativo Burs\u00e1til."}, {"subtema": "6.5 El mercado de derivados."}, {"subtema": "6.6 El mercado AIAF."}, {"subtema": "6.7 El mercado SENAF."}, {"subtema": "6.8 Los sistemas de liquidaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.9 La evoluci\u00f3n reciente del sistema financiero espa\u00f1ol."}, {"subtema": "6.10 Desarrollo del mercado de deuda p\u00fablica."}, {"subtema": "6.11 Los inicios de la reestructuraci\u00f3n del ahorro."}, {"subtema": "6.12 El mercado burs\u00e1til: el punto de partida."}, {"subtema": "6.13 La ley del Mercado de Valores: La consolidaci\u00f3n del mercado burs\u00e1til."}, {"subtema": "6.14 La influencia del exterior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1 Los or\u00edgenes y las lecciones aprendidas."}, {"subtema": "7.2 Las Funciones del Banco de Espa\u00f1a."}, {"subtema": "7.3 El BCE, el SEBC y el Eurosistema."}, {"subtema": "7.4 \u00d3rganos rectores del BCE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1 La Ejecuci\u00f3n de la Pol\u00edtica Monetaria."}, {"subtema": "8.2 Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "8.3 Las operaciones de mercado abierto (OMA)."}, {"subtema": "8.4 Otros instrumentos de pol\u00edtica monetaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1 La Banca Espa\u00f1ola."}, {"subtema": "9.2 Los grandes Grupos bancarios espa\u00f1oles."}, {"subtema": "9.3 El proceso de liberalizaci\u00f3n bancaria."}, {"subtema": "9.4 Las Cajas de Ahorro."}, {"subtema": "9.5 El desarrollo de las Cajas."}, {"subtema": "9.6 El Nuevo Acuerdo de Capital de Basilea (Basilea II)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Sistema Financiero"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Estructura del Sistema Financiero"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Supervisi\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Las Instituciones de Inversi\u00f3n Colectiva"}, {"tema": ""}, {"tema": "5.  Fondos de Pensiones"}, {"tema": ""}, {"tema": "6. El Mercado de Valores Espa\u00f1ol."}, {"tema": ""}, {"tema": "7. El Banco de Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Monetaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "8. La Ejecuci\u00f3n de la Pol\u00edtica Monetaria: los instrumentos."}, {"tema": ""}, {"tema": "9. La Banca espa\u00f1ola."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "c.mengotti@udc.es", "nombre": "Estevez Mengotti, Carlos Benigno"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Mercados e Intermediarios Financeiros", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "c.mengotti@udc.es", "nombre": "Estevez Mengotti, Carlos Benigno"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701034"}}
{"codigo": "611G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Funci\u00f3n Financeira de Empresa e a empresa dende una \u00f3ptica financeira."}, {"subtema": "Decisi\u00f3ns financeiras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a Funci\u00f3n Financeira da Empresa e as decisi\u00f3ns de investimento e financiaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de investimento."}, {"subtema": "Elementos dun proxecto."}, {"subtema": "Fluxos de caixa."}], "temas": [{"tema": "Conceptos b\u00e1sicos sobre la evaluaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n de proxectos en condici\u00f3ns de certeza."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de proxectos en condici\u00f3ns de risco."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de proxectos con racionamento de capital."}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n de proxectos de investimento individuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Financiamento alleo."}, {"subtema": "Financiamento propio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Financiaci\u00f3n empresarial."}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Empresa", "descripcion": "La materia Finanzas pretende dotar al alumno de las herramientas necesarias para ser capaz de tomar decisiones financieras y ahondar en el conocimiento de las principales problem\u00e1ticas de las que se ocupa la Econom\u00eda Financiera de la Empresa.", "nombre_asignatura": "Finanzas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701040"}}
{"codigo": "611G01040", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTO E CARACTER\u00cdSTICAS"}, {"subtema": "SISTEMA DE APOIO AS DECISIONS DE MARKETING"}, {"subtema": "PLANIFICACI\u00d3N DA INVESTIGACI\u00d3N DE MERCADOS"}, {"subtema": "MERCADOS E COMPETENCIA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS. NORMATIVA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CONCEPTO E PLANIFICACI\u00d3N DA INVESTIGACI\u00d3N DE MERCADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FONTES DE INFORMACI\u00d3N: CONCEPTO E CAR\u00c1CTERISTICAS"}, {"subtema": "CRITERIOS PARA CLASIFICAR FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. FONTES E T\u00c9CNICAS DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DIN\u00c1MICA DE GRUPOS"}, {"subtema": "ENTREVISTA EN PROFUNDIDADE"}, {"subtema": "DELPHI"}, {"subtema": "PSEUDOCOMPRA"}, {"subtema": "OBSERVACI\u00d3N"}, {"subtema": "T\u00c9CNICAS PROXECTIVAS Y DE CREATIVIDADE"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. M\u00c9TODOS CUALITATIVOS DE INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- CONCEPTO. CARACTER\u00cdSTICAS E CLASES"}, {"subtema": "- BASES DE DATOS. SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA"}, {"subtema": "- PANELES: CONSUMIDORES-DETALLISTAS-AUDIENCIAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. M\u00c9TODOS CUANTITATIVOS DE INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- VENTAXAS DERIVADAS DO USO DE ENQUISAS"}, {"subtema": "- CLASES DE ENQUISAS"}, {"subtema": "- DESE\u00d1O DE CUESTIONARIOS"}, {"subtema": "- MEDICION Y ESCALAS"}, {"subtema": "- O MUESTREO: CONCEPTOS B\u00c1SICOS-DISE\u00d1O MUESTRAL-PROCEDEMIENTOS DE MUESTREO-TAMA\u00d1O MUESTRAL"}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DLA INFORMACI\u00d3N:T\u00c9CNICAS DE ANALISIS UNIVARIANTE-BIVARIANTE-MULTIVARIANTE"}, {"subtema": "- PROTECCI\u00d3N DE DATOS: CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A ENQUISA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTRUCTURA INFORME E PRESENTACI\u00d3N ORAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O INFORME FINAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Gonzalez, Jose Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Los continuos cambios en los comportamientos de los mercados y los consumidores as\u00ed como las transformaciones experimentadas en el entorno est\u00e1n presionando a las empresas a preocuparse por obtener informaci\u00f3n actualizada. Paralelamente la crisis econ\u00f3mica introduce dificultades adicionales en los procesos de toma de decisiones de las empresas. Ante este nuevo panorama, la investigaci\u00f3n de mercados se convierte en una de las tareas m\u00e1s importantes dentro de la funci\u00f3n de marketing de la empresa . Las empresas necesitan conocer m\u00e9todos de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n y t\u00e9cnicas para tratarlas, obtener informaci\u00f3n actualizada para mejorar sus procesos de toma de decisiones. El proceso de investigaci\u00f3n de mercados es \u00fatil para apoyar la toma de decisiones comerciales y, en general, disminuir el riesgo de cualquier decisi\u00f3n empresarial.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n de Mercados", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "javier.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Gonzalez, Jose Javier"}, {"email": "antonio.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Pedreira, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701033"}}
{"codigo": "611G01033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "B10", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Decisi\u00f3n \u00f3ptima e elecci\u00f3n racional: o modelo matem\u00e1tico da optimizaci\u00f3n condicionada"}, {"subtema": "A interdependencia entre os axentes decisores: xogos cooperativos e non cooperativos"}, {"subtema": "Xogos e conflicto hum\u00e1n: xogos estrictamente competitivos e con ganancias mutuas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCCION \u00c1 TEORIA DE XOGOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Correspondencias de mellor resposta: Exposici\u00f3n gr\u00e1fica en xogos bipersonais con duas estratexias. Discusi\u00f3n de exemplos significativos."}, {"subtema": "Equilibrio de Nash en xogos finitos: Teorema de existencia de Nash"}, {"subtema": "Inducci\u00f3n retrospectiva e ameazas cribles. Refinamentos do equilibrio de Nash. Equilibrio perfecto en subxogos."}, {"subtema": "Equilibrios en xogos con informaci\u00f3n incompleta. Equilibrios Bayesianos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: EQUILIBRIO DE NASH-COURNOT PARA XOGOS NON COOPERATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xogos repetidos: Conceptos b\u00e1sicos e exemplos. Paradoxas nos xogos de equilibrio \u00fanico con horizonte finito e certo: Dilema dos Presos e Cadea de Almac\u00e9ns."}, {"subtema": "Xogos con horizonte infinito ou incerto: Estratexias de Gatillo e de Represalia. M\u00faltiples equilibrios e Teorema Folk."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: XOGOS REPETIDOS: TEOREMAS E PARADOXAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A traxedia dos bens comunais: sobreexplotaci\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "Incentivos y oferta de esforzo nos sistemas colectivistas"}, {"subtema": "Dereitos de propiedade e contratos: A competencia como un xogo con resultados cooperativos eficientes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: INCENTIVOS, SISTEMAS COLECTIVISTAS E COMPETENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Competencia en cantidades: Modelos de Cournot. A competencia perfecta como l\u00edmite da competencia en cantidades entre gran n\u00famero de empresas"}, {"subtema": "Competencia en precios: Modelos de Bertrand"}, {"subtema": "Competencia cantidades y precios"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: INTERDEPENDENCIA ESTRATEXICA E MODELOS DE COMPETENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Liderazgo e modelos de Stackelberg"}, {"subtema": "Reinterpretaci\u00f3n en termos de capacidade: compromisos creibles e ventaxas estrat\u00e9xicas das empresas establecidas"}, {"subtema": "Barreiras e disuasi\u00f3n de entrada."}, {"subtema": "A estratexia do precio l\u00edmite"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: XOGOS EN ETAPAS: LIDERAZGO E VENTAXAS ESTRATEXICAS FRENTE \u00c1 ENTRADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Promesas e ameazas: Estratexias cribles de premio e castigo"}, {"subtema": "Colusi\u00f3n en modelos de Bertrand: prezos e incentivos a medio plazo. Prezos de Monopolio e equilibrios perfectos de Pareto."}, {"subtema": "Colusi\u00f3n en modelos de Cournot: Cantidades de Monopolio e equilibrios perfectos de Pareto."}, {"subtema": "Mecanismos de informaci\u00f3n e colusi\u00f3n entre oligopolistas: discusi\u00f3n da estabilidade dos c\u00e1rteles e das posibilidades da pol\u00edtica antimonopolio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: CARTELES E COLUSION EN OLIGOPOLIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00eda dos modelos con informaci\u00f3n asim\u00e9trica."}, {"subtema": "Modelos de axencia: problemas e implicaci\u00f3ns institucionais."}, {"subtema": "Risco moral e seguros."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: MODELOS CON INFORMACION ASIM\u00c9TRICA: RISCO MORAL E ACCIONS NON OBSERVABLES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de selecci\u00f3n adversa."}, {"subtema": "Sinalizaci\u00f3n e Detecci\u00f3n."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de Mecanismos"}, {"subtema": "Algunhas Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: SELECCION ADVERSA, SINALIZACION E DETECCION: INTRODUCCION AO DESE\u00d1O DE MECANISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A discriminaci\u00f3n de terceiro grao. A regra inversa da elasticidade."}, {"subtema": "A discriminaci\u00f3n de segundo grao"}, {"subtema": "A discriminaci\u00f3n de primer grao. O excedente do consumidor e a soluci\u00f3n competitiva."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n do monopolio: A regulaci\u00f3n flexible na UE."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: MONOPOLIO E EFICIENCIA ECONOMICA: A DISCRIMINACI\u00d3N DE PREZOS E A REGULACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n de mercados en la UE: Efectos da supresi\u00f3n de barreiras e incremento da presi\u00f3n competitiva. Rendas e optimizaci\u00f3n de costes: Ineficiencia X."}, {"subtema": "R\u00e9ximen de competencia e normas aplicables \u00e1s empresas: Segmentaci\u00f3n de mercados"}, {"subtema": "Control de operaci\u00f3ns de concentraci\u00f3n: fusi\u00f3ns e adquisici\u00f3ns"}, {"subtema": "Restricci\u00f3ns verticais: estructuras integradas, contratos de distribuci\u00f3n y franquicias."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: INTEGRACION DE MERCADOS E POLITICA DA COMPETENCIA NA UE"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.andres.faina.medin@udc.es", "nombre": "Fai\u00f1a Medin, Jose Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Bases te\u00f3ricas para el estudio de las interacciones entre los agentes econ\u00f3micos en distintas situaciones de contratos, organizaciones y mercados mediante la microeconom\u00eda y la teor\u00eda de juegos a nivel intermedio. Se estudian esquemas compatibles de incentivos y modelos de informaci\u00f3n asim\u00e9trica.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n Industrial Europea", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.andres.faina.medin@udc.es", "nombre": "Fai\u00f1a Medin, Jose Andres"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701029"}}
{"codigo": "611G01029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1- A globalizaci\u00f3n da econom\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2- O alcance da econom\u00eda internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3- As ganancias do comercio internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4- O proteccionismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5- A balanza de pagamentos e os mercados cambiario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6- As pol\u00edticas macroecon\u00f3micas nunha econom\u00eda aberta: coordinaci\u00f3n internacional de pol\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.1- Teor\u00edas cl\u00e1sicas do comercio internacional. O modelo Ricardiano de comercio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.2 Teor\u00eda neocl\u00e1sica do comercio internacional: o equilibrio internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.3 Dotaci\u00f3n de recursos e comercio internacional: o modelo de Heckscher-Ohlin."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I.4 As novas teor\u00edas do comercio Internacional: Econom\u00edas de escala, competencia imperfecta e comercio internacional."}], "temas": [{"tema": "PARTE I:TEOR\u00cdAS DO COMERCIO INTERNACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1- Os instrumentos de pol\u00edtica comercial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.2- A econom\u00eda pol\u00edtica da pol\u00edtica comercial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.3 Teor\u00eda da integraci\u00f3n econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "PARTE II: POL\u00cdTICA COMERCIAL INTERNACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1- Introduci\u00f3n: balanza de pagamentos e mercado de divisas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.2- Mecanismos de axuste autom\u00e1tico da balanza de pagamentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.3 Pol\u00edticas de axuste"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III: TEOR\u00cdA MONETARIA INTERNACIONAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Naya, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "An\u00e1lise te\u00f3rica dos principais problemas de econom\u00eda internacional, empezando pola presentaci\u00f3n das teor\u00edas tradicionales do comercio internacional para, a continuaci\u00f3n, presentar os principais modelos correspondentes as novas teor\u00edas. Na segunda parte da asignatura procederase \u00f3 an\u00e1lise dos efectos e implicaci\u00f3ns das distintas pol\u00edticas comerciais e macroecon\u00f3micas no contexto dunha econom\u00eda aberta. Para seguir as explicaci\u00f3ns son necesarios uns co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de teor\u00eda econ\u00f3mica, tanto microecon\u00f3mica coma macroecon\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda Econ\u00f3mica Internacional", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Naya, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701046"}}
{"codigo": "611G01046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Adaptarase a cada traballo de fin de grao"}], "temas": [{"tema": "Adaptarase a cada traballo de fin de grao"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nDereito PrivadoDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaLetrasSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O traballo de fin de Grado (TFG) \u00e9 unha materia do plan de estudio de t\u00f3dalas titulaci\u00f3ns da facultade, e sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte do alumno e de forma individual, dun proxecto, dunha memoria o un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n dun ou mais directores/as. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao.", "nombre_asignatura": "Tese de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}, {"email": "america.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Dominguez, Maria America"}, {"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "matilde.arranz@udc.es", "nombre": "Arranz Perez, Matilde"}, {"email": "maria.gen@udc.es", "nombre": "Barreiro Gen, Mar\u00eda"}, {"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}, {"email": "pablo.castellanos@udc.es", "nombre": "Castellanos Garcia, Pablo"}, {"email": "joaquin.enriquez@udc.es", "nombre": "Enriquez D\u00edaz, Joaqu\u00edn"}, {"email": "marta.fredondo@udc.es", "nombre": "Fernandez Redondo, Marta"}, {"email": "antonio.garcia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Garcia Lorenzo, Antonio"}, {"email": "beatriz.garcia-carro@udc.es", "nombre": "Garcia-Carro Pe\u00f1a, Beatriz"}, {"email": "luz.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Rodriguez, Maria Luz"}, {"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}, {"email": "susana.iglesias.antelo@udc.es", "nombre": "Iglesias Antelo, Susana"}, {"email": "emma.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Vazquez, Emma Maria"}, {"email": "oscar.juanatey.boga@udc.es", "nombre": "Juanatey Boga, Oscar"}, {"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}, {"email": "jesus.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jesus"}, {"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}, {"email": "valentin.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Fernandez, Valentin"}, {"email": "xose.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Filgueira, Xose Manuel"}, {"email": "carlos.morato@udc.es", "nombre": "Morato Miguel, Luis Carlos"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "javier.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Gonzalez, Jose Javier"}, {"email": "atilano.pena@udc.es", "nombre": "Pena Lopez, Jose Atilano"}, {"email": "ajavier.prado@udc.es", "nombre": "Prado Dominguez, A. Javier"}, {"email": "maria.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Diaz, Maria Concepcion"}, {"email": "gustavo.rego@udc.es", "nombre": "Rego Veiga, Gustavo"}, {"email": "elena.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez De Paz, Elena"}, {"email": "jose.manuel.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Santos, Jose Manuel"}, {"email": "julio.sequeiros@udc.es", "nombre": "Sequeiros Tizon, Julio Gaspar"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}, {"email": "margarita.vilar.rodriguez@udc.es", "nombre": "Vilar Rodriguez, Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701026"}}
{"codigo": "611G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.  Os ingresos p\u00fablicos. O imposto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  Estruturas b\u00e1sicas tributarias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.  Os impostos directos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Os impostos indirectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A d\u00e9beda p\u00fablica e outros ingresos"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.dosio@udc.es", "nombre": "Dos\u00edo L\u00f3pez, Manuel Jes\u00fas"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Nesta materia vaise a estudar a delimitaci\u00f3n do Sector P\u00fablico na econom\u00eda, as funci\u00f3ns que desempe\u00f1a o Sector P\u00fablico e os ingresos p\u00fablicos. Igualmente veranse os principais tributos que existen hoxe en d\u00eda en Espa\u00f1a. Para rematar estudarase a problem\u00e1tica da d\u00e9beda p\u00fablica.", "nombre_asignatura": "Facenda P\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "manuel.dosio@udc.es", "nombre": "Dos\u00edo L\u00f3pez, Manuel Jes\u00fas"}, {"email": "ajavier.prado@udc.es", "nombre": "Prado Dominguez, A. Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701045"}}
{"codigo": "611G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os contidos a desenvolver polo estudante fixaranse de com\u00fan acord\u00f3 co titor da empresa"}], "temas": [{"tema": "Os contidos a desenvolver polo estudante fixaranse de com\u00fan acord\u00f3 co titor da empresa"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "A informaci\u00f3n relativa a esta asignatura pode consultarse na normativa vixente que regula as pr\u00e1cticas en empresa", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en Empresas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "j.abeal@udc.es", "nombre": "Abeal Vazquez, Jose Pablo"}, {"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}, {"email": "amalia.blanco.louro@udc.es", "nombre": "Blanco Louro, Amalia"}, {"email": "cristina.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Porral, Cristina"}, {"email": "j.fernandez-montells@udc.es", "nombre": "Fernandez-montells Fernandez, Julian"}, {"email": "ramon.nunez.gamallo@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Gamallo, Ramon Jose"}, {"email": "b.rivera@udc.es", "nombre": "Rivera Casti\u00f1eira, M. Berta"}, {"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}, {"email": "l.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Fern\u00e1ndez, Lu\u00eds Angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701030"}}
{"codigo": "611G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. A econom\u00eda galega no contexto econ\u00f3mico actual"}, {"subtema": "Tema 2. A evoluci\u00f3n socioecon\u00f3mica da realidade galega no longo prazo hasta hoxe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I: AN\u00c1LISE DA ECONOM\u00cdA DE GALICIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. Recursos e factores productivos"}, {"subtema": "Tema 4. Demograf\u00eda e mercado de traballo"}, {"subtema": "Tema 5. A distribuci\u00f3n persoal da renta: desigualdade e pobreza"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II:FACTORES DE CRECEMENTO DA ECONOM\u00cdA GALEGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. A distribuci\u00f3n sectorial da econom\u00eda galega"}, {"subtema": "Tema 7. O sector empresarial"}, {"subtema": "Tema 8. Crecemento, innovaci\u00f3n e productividade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III: ESPECIALIZACI\u00d3N PRODUTIVA E DISTRIBUCI\u00d3N SECTORIAL DA ECONOM\u00cdA GALEGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9. 30 anos de autonom\u00eda"}, {"subtema": "Tema 10. O impacto da crise econ\u00f3mica contempor\u00e1nea"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE IV: MARCO AUTON\u00d3MICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11. O sector exterior e a deslocalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 12. Galicia na Europa das rexi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE V: RELACIONES ECON\u00d3MICAS CO EXTERIOR."}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.sequeiros@udc.es", "nombre": "Sequeiros Tizon, Julio Gaspar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "La materia presenta, desde una perspectiva estructural, los rasgos b\u00e1sicos de la econom\u00eda gallega, con especial referencia a los aspectos sectoriales, geogr\u00e1ficos (principalmente, la articulaci\u00f3n en la econom\u00eda del Estado espa\u00f1ol y en la de la Uni\u00f3n Europea) e institucionales.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Regional: Econom\u00eda de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "julio.sequeiros@udc.es", "nombre": "Sequeiros Tizon, Julio Gaspar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701028"}}
{"codigo": "611G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Los hechos del crecimiento"}, {"subtema": "2.1. Los hechos del crecimiento: el largo plazo"}, {"subtema": "2.2. A corto y medio plazo:"}, {"subtema": "2.3. Las fluctuaciones de la producci\u00f3n largo plazo"}, {"subtema": "2.4. El crecimiento de la producci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. Los hechos del crecimiento: el largo plazo"}, {"subtema": "2.6. Las fuentes del crecimiento"}, {"subtema": "2.7. Los hechos del crecimiento: el largo plazo"}, {"subtema": "3. El ahorro, la acumulaci\u00f3n de capital y la producci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1. El ahorro, la acumulaci\u00f3n de capital y la producci\u00f3n. El largo plazo"}, {"subtema": "3.2. Las relaciones entre la producci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n del capital y los efectos de la tasa de ahorro."}, {"subtema": "3.3. An\u00e1lisis de algunas cifras para examinar la magnitud de dichas relaciones."}, {"subtema": "3.4. El papel del capital humano."}, {"subtema": "3.5. El ahorro, la acumulaci\u00f3n de capital y la producci\u00f3n. El largo plazo"}, {"subtema": "3.6. Relaciones entre la producci\u00f3n y el capital"}, {"subtema": "3.7. Implicaciones de distintas tasas de ahorro"}, {"subtema": "4. El progreso tecnol\u00f3gico y el crecimiento"}, {"subtema": "4.1. El progreso tecnol\u00f3gico y el crecimiento"}, {"subtema": "4.2. El papel del progreso tecnol\u00f3gico en el crecimiento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "4.3. An\u00e1lisis de los determinantes del progreso tecnol\u00f3gico, centr\u00e1ndonos en el papel de la investigaci\u00f3n y el desarrollo."}, {"subtema": "4.4. Revisi\u00f3n de los hechos del crecimiento econ\u00f3mico a la luz de los resultados de la teor\u00eda del crecimiento."}, {"subtema": "4.5. El progreso tecnol\u00f3gico y el crecimiento"}, {"subtema": "4.6. Mayor producci\u00f3n con unas cantidades dadas de capital y trabajo"}, {"subtema": "4.7. Mejores productos"}, {"subtema": "4.8. Nuevos productos"}, {"subtema": "4.9. M\u00e1s tipos de productos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. El progreso tecnol\u00f3gico, los salarios y el desempleo"}, {"subtema": "5.1. An\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre el aumento de la productividad, la producci\u00f3n, y el desempleo a corto plazo."}, {"subtema": "5.2. An\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre el aumento de la productividad y la tasa natural de desempleo."}, {"subtema": "5.3. El progreso tecnol\u00f3gico y sus efectos distributivos."}, {"subtema": "5.4. Caso de EE.UU: 1900-98"}, {"subtema": "5.5. Caso de Jap\u00f3n y EE.UU"}, {"subtema": "5.6. El progreso tecnol\u00f3gico , producci\u00f3n , n\u00famero de trabajadores, nuevos y viejos bienes"}, {"subtema": "5.7. La respuesta de la producci\u00f3n y el desempleo a los aumentos de productividad a: corto plazo y medio plazo"}, {"subtema": "5.8. Progreso tecnol\u00f3gico y desempleo"}, {"subtema": "5.9. Los efectos distributivos del proceso tecnol\u00f3gico (la destrucci\u00f3n creadora de Scumpeter y el cambio en la estructura de salarios)."}, {"subtema": "5.10. La productividad y la tasa natural de desempleo: el medio plazo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Las expectativas: Los instrumentos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "6.1. \u00bfInfluyen las expectativas en sus decisiones econ\u00f3micas Las expectativas: los instrumentos b\u00e1sicos?"}, {"subtema": "6.2. La distinci\u00f3n entre los tipos de inter\u00e9s real y nominal."}, {"subtema": "6.3. El valor actual descontado esperado."}, {"subtema": "6.4. La relaci\u00f3n entre los tipos de inter\u00e9s y la inflaci\u00f3n a corto y medio plazo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Los mercados financieros y las expectativas"}, {"subtema": "7.1. La elecci\u00f3n de activos no monetarios: corto plazo frente a largo plazo, y acciones frente a bonos."}, {"subtema": "7.2. El papel de las expectativas en la determinaci\u00f3n del precio de bonos y acciones."}, {"subtema": "7.3. Determinaci\u00f3n de los precios de los bonos y curva de tipos."}, {"subtema": "7.4. Determinaci\u00f3n de los precios de las acciones y la interpretaci\u00f3n de las variaciones de los precios en el mercado de valores."}, {"subtema": "7.5. Los mercados financieros y las expectativas"}, {"subtema": "7.6. El riesgo de impago"}, {"subtema": "7.7. El plazo"}, {"subtema": "7.8. Los bonos y rendimiento. Prima de riesgo"}, {"subtema": "7.9. La curva de tipos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. Las expectativas, el consumo y la inversi\u00f3n"}, {"subtema": "8.1. Milton Friedman: Teor\u00eda del consumo de la renta permanente"}, {"subtema": "8.2. Franco Modigliani: Teor\u00eda del consumo del ciclo vital"}, {"subtema": "8.3. Las expectativas, el consumo y la inversi\u00f3n"}, {"subtema": "8.4. Determinaci\u00f3n del consumo por medio de la teor\u00eda del consumidor muy previsor"}, {"subtema": "8.5. Determinar su nivel de consumo y la riqueza total"}, {"subtema": "8.6. Riqueza no humana:"}, {"subtema": "8.7. Patrimonio financiero"}, {"subtema": "8.8. Patrimonio inmobiliario"}, {"subtema": "8.9. Riqueza humana:"}, {"subtema": "8.10. Valor actual de la renta esperada tras los impuestos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9. Las expectativas, la producci\u00f3n y la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica"}, {"subtema": "9.1. Las expectativas y la relaci\u00f3n IS"}, {"subtema": "9.2. \u00bfPor qu\u00e9 tiene IS pendiente negativa?"}, {"subtema": "9.3. \u00bfPor qu\u00e9 es ahora la IS m\u00e1s inclinada?"}, {"subtema": "9.4. Efectos de la pol\u00edtica monetaria y su efecto sobre las expectativas."}, {"subtema": "9.5. Las expectativas racionales"}, {"subtema": "9.6. Las expectativas, la producci\u00f3n y la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica a corto, medio y largo plazo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10. Patolog\u00edas I: El elevado desempleo"}, {"subtema": "10.1. Perturbaciones excepcionalmente negativas"}, {"subtema": "10.2. Respuestas desencaminadas de la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica"}, {"subtema": "10.3. Desempleo en Estados Unidos."}, {"subtema": "10.4. Desempleo en el Reino Unido y Europa, 1930-38"}, {"subtema": "10.5. Producci\u00f3n (Y) en Estados Unidos"}, {"subtema": "10.6. La bolsa de valores"}, {"subtema": "10.7. La causa de la crisis: el fin de una burbuja especulativa."}, {"subtema": "10.8. El efecto de la crisis:"}, {"subtema": "10.9. Reducci\u00f3n de la riqueza"}, {"subtema": "10.10. Aument\u00f3 la incertidumbre entre los consumidores"}, {"subtema": "10.11. La desinflaci\u00f3n y"}, {"subtema": "10.12. Las diferencias en las instituciones del mercado laboral entre Estados Unidos y Europa"}, {"subtema": "10.13. La Gran Depresi\u00f3n:"}, {"subtema": "10.14. El desempleo europeo: Euroesclerosis frente a hist\u00e9resis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11. Patolog\u00edas II: Una inflaci\u00f3n elevada"}, {"subtema": "11.1. Corta duraci\u00f3n"}, {"subtema": "11.2. Hungr\u00eda, 1945."}, {"subtema": "11.3. La financiaci\u00f3n del d\u00e9ficit"}, {"subtema": "11.4. Trueque"}, {"subtema": "11.5. Salarios abonados con mayor frecuencia"}, {"subtema": "11.6. Las transacciones en moneda extranjera"}, {"subtema": "11.7. Reforma fiscal y reducci\u00f3n cre\u00edble del d\u00e9ficit p\u00fablico:"}, {"subtema": "11.8. Pol\u00edticas de renta: directrices (o controles) de los salarios y precios (programa heterodoxo)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12. Patolog\u00edas III: La transici\u00f3n en Europa del Este y la crisis asi\u00e1tica"}, {"subtema": "12.1. La transici\u00f3n de los pa\u00edses de Europa del Este de un sistema de planificaci\u00f3n central a una econom\u00eda de mercado."}, {"subtema": "12.2. La crisis asi\u00e1tica: la crisis de 1997"}, {"subtema": "12.3. Polonia"}, {"subtema": "12.4. Rusia"}, {"subtema": "12.5. \u00bfDeben imponerse limitaciones a las autoridades econ\u00f3micas?"}, {"subtema": "12.6. La ley de Okun"}, {"subtema": "12.7. Las autoridades econ\u00f3micas y las pol\u00edticas activas."}, {"subtema": "12.8. Las pol\u00edticas activas para evitar las presiones inflacionistas en las expansiones."}, {"subtema": "12.9. El ajuste perfecto (fine tuning"}, {"subtema": "12.10. La pol\u00edtica econ\u00f3mica concebida como un juego de interacciones estrat\u00e9gicas entre los responsables de la pol\u00edtica econ\u00f3mica y los agentes econ\u00f3micos."}, {"subtema": "12.11. Los beneficios de la inflaci\u00f3n:"}, {"subtema": "12.12. El se\u00f1oreaje."}, {"subtema": "12.13. La opci\u00f3n para la pol\u00edtica econ\u00f3mica de conseguir unos los tipos de inter\u00e9s reales negativos para incrementar la inversi\u00f3n y el consumo."}, {"subtema": "12.14. La utilizaci\u00f3n de la ilusi\u00f3n monetaria para reducir los salarios reales."}, {"subtema": "12.15. inflaci\u00f3n aumentar\u00eda el desempleo durante alg\u00fan tiempo"}, {"subtema": "12.16. Argumentos a favor de la inflaci\u00f3n nula"}, {"subtema": "12.17. La pol\u00edtica fiscal: recapitulaci\u00f3n"}, {"subtema": "12.18. La d\u00e9cada de 1960"}, {"subtema": "12.19. La d\u00e9cada de 1970"}, {"subtema": "12.20. La d\u00e9cada de 1980"}, {"subtema": "12.21. La d\u00e9cada de 1990"}, {"subtema": "12.22. El siglo XXI"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"tema": "2. Los hechos del crecimiento"}, {"tema": "3. El ahorro, la acumulaci\u00f3n de capital y la producci\u00f3n"}, {"tema": "4. El progreso tecnol\u00f3gico y el crecimiento"}, {"tema": "5. El progreso tecnol\u00f3gico, los salarios y el desempleo"}, {"tema": "6. Las expectativas: Los instrumentos b\u00e1sicos"}, {"tema": "7. Los mercados financieros y las expectativas"}, {"tema": "8. Las expectativas, el consumo y la inversi\u00f3n"}, {"tema": "9. Las expectativas, la producci\u00f3n y la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica"}, {"tema": "10. Patolog\u00edas I: El elevado desempleo"}, {"tema": "11. Patolog\u00edas II: Una inflaci\u00f3n elevada"}, {"tema": "12. Patolog\u00edas III: La transici\u00f3n en Europa del Este y la crisis asi\u00e1tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.mengotti@udc.es", "nombre": "Estevez Mengotti, Carlos Benigno"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Macreoeconom\u00eda. Crecemento e Din\u00e1mica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "f.bruna@udc.es", "nombre": "Bruna Quintas, Fernando"}, {"email": "c.mengotti@udc.es", "nombre": "Estevez Mengotti, Carlos Benigno"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701032"}}
{"codigo": "611G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de custos de transacci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Combinaci\u00f3n de factores humanos e ambientais nos custos de transacci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.Efecto dos custos de transacci\u00f3n na elecci\u00f3n entre mercado e organizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. An\u00e1lise dos custos de transacci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A empresa como nexo de contratos"}, {"subtema": "2.2. Informaci\u00f3n e problemas contractuais"}, {"subtema": "2.3. Soluci\u00f3ns contractuais"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O proceso contractual: un enfoque de axencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Par\u00e1metros de dese\u00f1o organizativo"}, {"subtema": "3.3. Factores de continxencia"}, {"subtema": "3.4. Configuraci\u00f3ns estructurais"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lise organizativo"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.galvarez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda \u00c1lvarez, Mar\u00eda Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Pret\u00e9ndese acercar as organizaci\u00f3ns empresariais e o seu funcionamento interno ao estudante.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Econ\u00f3mico das Organizaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "teresa.galvarez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda \u00c1lvarez, Mar\u00eda Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701022"}}
{"codigo": "611G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Revisi\u00f3n das hip\u00f3teses e do proceso de estimaci\u00f3n dos par\u00e1metros do modelo."}, {"subtema": "1.2. Propiedades dos estimadores."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise da bondade do axuste."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O modelo de regresi\u00f3n lineal cl\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Hip\u00f3tese de normalidade."}, {"subtema": "2.2. Distribuci\u00f3ns de probabilidade dos estimadores."}, {"subtema": "2.3. Contrastes de hip\u00f3teses para os par\u00e1metros."}, {"subtema": "2.4. Estimaci\u00f3n por intervalo."}, {"subtema": "2.5. Estimaci\u00f3n m\u00e1ximo-veros\u00edmil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Inferencia no modelo cl\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A predici\u00f3n: concepto e clases."}, {"subtema": "3.2. Predici\u00f3n \u00f3ptima no modelo cl\u00e1sico."}, {"subtema": "3.3. Medidas avaliadoras da capacidade predictiva."}, {"subtema": "3.4. A estabilidade no per\u00edodo de predici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. Predici\u00f3n no modelo cl\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto."}, {"subtema": "4.2. Causas e consecuencias."}, {"subtema": "4.3. Procedementos para detectar a multicolinealidade."}, {"subtema": "4.4. Posibles formas de actuar."}, {"subtema": "4.5. Selecci\u00f3n de regresores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Multicolinealidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Hermida, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia, fortemente relacionada coa teor\u00eda econ\u00f3mica, a estat\u00edstica e as matem\u00e1ticas, \u00e9 unha continuaci\u00f3n da Introduci\u00f3n \u00e1 Econometr\u00eda impartida no segundo curso, e c\u00e9ntrase, basicamente, en proporcionar un soporte axeitado que permita unha posterior ampliaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos no marco da disciplina. A utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de inferencia estat\u00edstica e a valoraci\u00f3n da posible aplicaci\u00f3n dos modelos con fins predictivos constit\u00faen unha parte fundamental do temario.", "nombre_asignatura": "Econometr\u00eda I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Hermida, Maria Jose"}, {"email": "carlota.rey@udc.es", "nombre": "Rey Gra\u00f1a, Carlota"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701027"}}
{"codigo": "611G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Hip\u00f3teses do modelo. Consecuencias da estimaci\u00f3n MCO deste modelo."}, {"subtema": "1.2. Os estimadores de m\u00ednimos cadrados xeneralizados (EMCX). Obtenci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Heterocedasticidad: estrutura, causas, contrastes, estimaci\u00f3n e predici\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Autocorrelaci\u00f3n: estrutura, causas, contrastes, estimaci\u00f3n e predici\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1) O modelo de regresi\u00f3n lineal xeneralizado (MRLX)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n e incorporaci\u00f3n ao modelo."}, {"subtema": "2.2. Contrastes de estabilidade muestral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2) As variables ficticias nos modelos econom\u00e9tricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n. Expresi\u00f3n do modelo."}, {"subtema": "3.2. Hip\u00f3teses que o definen."}, {"subtema": "3.3. Propiedades dos estimadores MCO. A estimaci\u00f3n de variables instrumentais (VI)"}, {"subtema": "3.4. A estimaci\u00f3n de minimos cadrados en duas etapas (MC2E)."}], "temas": [{"tema": "3) Modelos de ecuaci\u00f3ns simult\u00e1neas."}]}], "coordinadores": [{"email": "matilde.arranz@udc.es", "nombre": "Arranz Perez, Matilde"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia \u00e9 unha ampliaci\u00f3n da Econometr\u00eda I que analiza diversos temas de gran interese te\u00f3rico e aplicado para a especificaci\u00f3n e estimaci\u00f3n de modelos econom\u00e9tricos.", "nombre_asignatura": "Econometr\u00eda II", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "matilde.arranz@udc.es", "nombre": "Arranz Perez, Matilde"}, {"email": "eva.lado@udc.es", "nombre": "Lado Gonz\u00e1lez, Eva M\u00aa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701023"}}
{"codigo": "611G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "B10", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n: Teor\u00eda de juegos"}, {"subtema": "2. Enfoque est\u00e1tico"}, {"subtema": "3. Enfoque din\u00e1mico"}, {"subtema": "4. Diferenciaci\u00f3n de producto"}], "temas": [{"tema": "I. Interacci\u00f3n estrat\u00e9gica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Econom\u00eda de la informaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Externalidades y bienes p\u00fablicos"}], "temas": [{"tema": "II. Fallos de mercado"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.novop@udc.es", "nombre": "Novo Peteiro, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Bas\u00e1ndose en los conocimientos adquiridos por el alumno en las asignaturas Principios de Microeconom\u00eda (1\u00ba curso) y de Microeconom\u00eda (2\u00ba curso) se desarrollar\u00e1n tem\u00e1ticas relativas, en primer lugar, a la influencia de la interacci\u00f3n estrat\u00e9gica en las decisiones de las empresas y en el funcionamiento de los mercados, y en segundo lugar, se atender\u00e1 al an\u00e1lisis de los problemas de informaci\u00f3n y de la presencia de externalidades en tanto que fallos en los mecanismos de funcionamiento y asignaci\u00f3n de los mercados.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda Microecon\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.novop@udc.es", "nombre": "Novo Peteiro, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701018"}}
{"codigo": "611G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Fundamentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica"}, {"subtema": "Tema 2. Clasificaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas"}, {"subtema": "Tema 3. Pol\u00edticas de oferta"}, {"subtema": "Tema 4. Reformas estruturais"}], "temas": [{"tema": "Primeira parte: Pol\u00edticas econ\u00f3micas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. An\u00e1lise econ\u00f3mica sectorial"}, {"subtema": "Tema 6. Evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas"}], "temas": [{"tema": "Segunda parte: M\u00e9todos anal\u00edticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Pol\u00edtica de competencia"}, {"subtema": "Tema 8. Pol\u00edtica de innovaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 9. Pol\u00edtica medioambiental e clim\u00e1tica"}, {"subtema": "Tema 10. Pol\u00edtica de infraestruturas"}], "temas": [{"tema": "Tercera parte: Pol\u00edticas horizontales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11. Pol\u00edtica agraria e de recursos naturais"}, {"subtema": "Tema 12. Pol\u00edtica industrial"}, {"subtema": "Tema 13. Pol\u00edtica enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "Tema 14. Pol\u00edticas do sector servizos"}], "temas": [{"tema": "Cuarta parte: Pol\u00edticas verticais"}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo b\u00e1sico da asignatura Pol\u00edticas Econ\u00f3micas Sectoriais \u00e9 o estudo dos fundamentos das pol\u00edticas econ\u00f3micas sectoriais, das reformas estruturais e das pol\u00edticas econ\u00f3micas de oferta. Con ese obxectivo, no desnvolvemento da materia est\u00fadanse as implicaci\u00f3ns sectoriais do proceso de formaci\u00f3n da pol\u00edtica econ\u00f3mica e da regulaci\u00f3n econ\u00f3mica e anal\u00edzanse as diferentes pol\u00edticas sectoriais e de reformas estruturais dende unha perspectiva de pol\u00edtica microecon\u00f3mica. \u00d3 longo do curso ab\u00f3rdanse tam\u00e9n os elementos b\u00e1sicos das diferentes pol\u00edticas econ\u00f3micas sectoriais horizontais e verticais, tanto dende un punto de vista te\u00f3rico como dende unha perspectiva aplicada.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas Econ\u00f3micas Sectoriales", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}, {"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701021"}}
{"codigo": "611G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1 Econom\u00eda P\u00fablica y actividad financiera."}, {"subtema": "2. El Sector P\u00fablico como sujeto de la actividad financiera."}, {"subtema": "3. Econom\u00eda P\u00fablica; evoluci\u00f3n del pensamiento y tendencias actuales."}, {"subtema": "4. Sector P\u00fablico; las operaciones econ\u00f3micas. Medici\u00f3n."}, {"subtema": "5. Sector p\u00fablico en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Hacienda P\u00fablica y Sector P\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Las razones de la  Intervenci\u00f3n P\u00fablica."}, {"subtema": "2. Los fallos del  Mercado."}, {"subtema": "3. Elecci\u00f3n colectiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  Introducci\u00f3n a intervenci\u00f3n p\u00fablica. Elecci\u00f3n colectiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Principios generales de su ordenaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas presupuestarias."}, {"subtema": "3. Gastos e ingresos p\u00fablicos."}, {"subtema": "4. Crecimiento del gasto p\u00fablico. Teor\u00edas explicativas"}, {"subtema": "5. El Estado de Bienestar. Principales programas de gasto"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.  El Presupuesto p\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptos tributarios b\u00e1sicos."}, {"subtema": "2. Principales categor\u00edas de ingresos p\u00fablicos."}, {"subtema": "3. Principios tributarios."}, {"subtema": "4. Indicadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.  Introducci\u00f3n a la imposici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Impuestos y eficiencia econ\u00f3mica."}, {"subtema": "2. Distorsiones impositivas y exceso de gravamen."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.  Teor\u00eda General de la imposici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Justificaci\u00f3n econ\u00f3mica de la descentralizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. El n\u00famero de niveles de gobierno y la divisi\u00f3n de responsabilidades."}, {"subtema": "3. Aspectos de la financiaci\u00f3n mediante impuestos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Federalismo Fiscal"}]}], "coordinadores": [{"email": "ajavier.prado@udc.es", "nombre": "Prado Dominguez, A. Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia introductoria abarca tem\u00e1ticas relacionadas co ensino de: *. A an\u00e1lise do comportamento econ\u00f3mico dos suxeitos individuais e das empresas na s\u00faa relaci\u00f3n co sector p\u00fablico. *. A an\u00e1lise econ\u00f3mica dos gastos p\u00fablicos e o orzamento. *. A an\u00e1lise econ\u00f3mica dos ingresos p\u00fablicos. O seu principal obxectivo \u00e9 o de servir de introduci\u00f3n \u00e1s demais materias que se cursar\u00e1n no grado en Econom\u00eda que te\u00f1en que ver, directa ou indirectamente, coa actividade econ\u00f3mica e financeira do sector p\u00fablico.", "nombre_asignatura": "Principios de Facenda P\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "manuel.dosio@udc.es", "nombre": "Dos\u00edo L\u00f3pez, Manuel Jes\u00fas"}, {"email": "ajavier.prado@udc.es", "nombre": "Prado Dominguez, A. Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701025"}}
{"codigo": "611G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Antecedentes: la serpiente en el t\u00fanel."}, {"subtema": "1.2. El sistema Monetario Europeo."}, {"subtema": "1.3. El Euro."}, {"subtema": "1.4. La inestabilidad de la recesi\u00f3n 2007."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Pol\u00edtica monetaria: la creaci\u00f3n del Euro."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Los modelos neocl\u00e1sicos de comercio."}, {"subtema": "2.2. Las anomal\u00edas en los M.N.T."}, {"subtema": "2.3. La reacci\u00f3n neocl\u00e1sica: gamas de calidad."}, {"subtema": "2.4. Economias de escala, concurrencia imperfecta e integraci\u00f3n econ\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "2. Comercio internacional e integraci\u00f3n econ\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Los modelos neocl\u00e1sicos espaciales."}, {"subtema": "3.2. Los modelos de causaci\u00f3n acumulativa."}, {"subtema": "3.3. Una s\u00edntesis."}, {"subtema": "3.4. Las aportaciones de P. Krugman."}], "temas": [{"tema": "3. Geograf\u00eda e integraci\u00f3n econ\u00f3micas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.0. Este cap\u00edtulo lo prepara el estudiante por su cuenta. Se trata de adquirir un conocimiento \u00e1gil y concreto sobre las instituciones comunitarias y sus competencias."}], "temas": [{"tema": "4. El entramado institucional de la Uni\u00f3n Europea"}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.sequeiros@udc.es", "nombre": "Sequeiros Tizon, Julio Gaspar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Se trata de adquirir un conocimiento avanzado al respecto de la construcci\u00f3n europea y su papel en la econom\u00eda mundial. Se requieren conocimientos avanzados de macroeconom\u00eda, principalmente econom\u00eda monetaria y financiera, comercio internacional, integraci\u00f3n y geograf\u00eda econ\u00f3micas.", "nombre_asignatura": "Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica e Econom\u00eda Europea", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "julio.sequeiros@udc.es", "nombre": "Sequeiros Tizon, Julio Gaspar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701024"}}
{"codigo": "611G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistema financeiro: concepto, estrutura e funci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Instrumentos financeiros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Mercados financeiros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Instituci\u00f3ns financeiras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.SISTEMA FINANCEIRO: UNHA PRIMEIRA APROXIMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Bonos: concepto, clases, prezo e rendimento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O mercado de bonos e a determinaci\u00f3n das taxas de xuro"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Riscos asociados aos bonos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Estrutura temporal das taxas de xuro"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. MERCADO DE BONOS E TAXAS DE XURO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Acci\u00f3n: concepto, caracter\u00edsticas e rendemento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Valoraci\u00f3n de acci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O papel do mercado de acci\u00f3ns na econom\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. MERCADO DE ACCI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Divisas e tipos de cambio: conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Factores determinantes dos tipos de cambio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Intervenci\u00f3n dos bancos centrais nos mercados de divisas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. MERCADO DE DIVISAS E TIPOS DE CAMBIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O balance dos bancos comerciais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Principios b\u00e1sicos da xesti\u00f3n bancaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Regulaci\u00f3n bancaria"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. BANCOS E XESTI\u00d3N BANCARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Papel do sistema financeiro no mecanismo de transmisi\u00f3n monetaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pol\u00edtica monetaria e inflaci\u00f3n de activos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A pol\u00edtica monetaria na Eurozona"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. POL\u00cdTICA MONETARIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Santos, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O principal obxectivo deste curso \u00e9 proporcionar un marco de an\u00e1lise que permita o estudo sistematizado dos mercados, instrumentos e instituci\u00f3ns financeiras, as\u00ed como do papel dos bancos centrais na instrumentaci\u00f3n da pol\u00edtica monetaria, en xeral, e na estabilidade financeira en particular. Para iso introd\u00facense e desenvolven unha serie de conceptos b\u00e1sicos que se espera contrib\u00faan \u00e1 comprensi\u00f3n por parte do alumno de procesos e elementos tales como a determinaci\u00f3n do prezo dos activos, a estrutura e funcionamento dos mercados financeiros e o papel da pol\u00edtica monetaria na econom\u00eda.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica Monet\u00e1rea e Sistema Financeiro", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "a.bodea@udc.es", "nombre": "Bodea , Adrian"}, {"email": "juan.ignacio.martin.legendre@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Legendre, Juan Ignacio"}, {"email": "jose.manuel.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Santos, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701020"}}
{"codigo": "611G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Primeira parte: Fundamentos b\u00e1sicos da contabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Actividade econ\u00f3mica e necesidade de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Concepto de contabilidade"}, {"subtema": "1.3. Divisi\u00f3ns da contabilidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 contabilidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Usos e usuarios da informaci\u00f3n financeira"}, {"subtema": "2.2. Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da informaci\u00f3n financeira"}, {"subtema": "2.3. Normativa para \u00e1 elaboraci\u00f3n da informaci\u00f3n financeira"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: A informaci\u00f3n financeira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O patrimonio da empresa"}, {"subtema": "3.2. Principio de dualidade"}, {"subtema": "3.3. Elementos patrimoniais: activos, pasivos e neto"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: O balance de situaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Criterio do devengo"}, {"subtema": "4.2. Resultado do per\u00edodo: ingresos e gastos"}, {"subtema": "4.3. Fluxo de efectivo: cobros e pagos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: A conta de resultados e o estado de fluxos de efectivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Transacci\u00f3ns econ\u00f3micas e feitos contables"}, {"subtema": "5.2. A conta"}, {"subtema": "5.3. Tecnicismos das contas"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: O m\u00e9todo contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Anotaci\u00f3ns no libro diario"}, {"subtema": "6.2. Traspaso do libro diario ao libro maior"}, {"subtema": "6.3. Balance de comprobaci\u00f3n e estados financeiros"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Rexistros contables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Rexistro das operaci\u00f3ns realizadas no per\u00edodo"}, {"subtema": "7.2. Axustes por aplicaci\u00f3n do devengo"}, {"subtema": "7.3. Preparaci\u00f3n de estados financeiros"}, {"subtema": "7.4. Peche de contas temporais"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: O ciclo contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Segunda parte: Introduci\u00f3n ao rexistro, presentaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de estados financeiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Compras de existencias"}, {"subtema": "8.2. Vendas de existencias"}, {"subtema": "8.3. Custe de produtos vendidos e existencias finais"}, {"subtema": "8.4. Outros ingresos e gastos de explotaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Operaci\u00f3ns de explotaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Compras de inmobilizado"}, {"subtema": "9.2. Vendas de inmobilizado"}, {"subtema": "9.3. Achegas dos accionistas"}, {"subtema": "9.4. Pr\u00e9stamos e outras d\u00e9bedas"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Operaci\u00f3ns de investimento e financiamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. O balance de situaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2. A conta de resultados"}, {"subtema": "10.3. O estado de fluxos de efectivo"}, {"subtema": "10.4. A memoria e outra informaci\u00f3n financeira"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: O contido dos estados financeiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. A situaci\u00f3n financeira a curto prazo"}, {"subtema": "11.2. Capacidade de xerar recursos e situaci\u00f3n financeira a longo prazo"}], "temas": [{"tema": "Tema 11: An\u00e1lise da situaci\u00f3n financeira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Rendibilidade econ\u00f3mica"}, {"subtema": "12.2. Rendibilidade financeira"}, {"subtema": "12.3. D\u00e9beda e rendibilidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Estudo da rendibilidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "flora.muino@udc.es", "nombre": "Mui\u00f1o Vazquez, Maria Flora"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Introducir ao alumnado nos conceptos b\u00e1sicos relativos ao proceso de elaboraci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n financeira.", "nombre_asignatura": "Contabilidade", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}, {"email": "flora.muino@udc.es", "nombre": "Mui\u00f1o Vazquez, Maria Flora"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701016"}}
{"codigo": "611G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) Da autarqu\u00eda ao Plan de estabilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2) O desarrollismo dos anos sesenta"}, {"subtema": "3) Transici\u00f3n e crise internacional"}, {"subtema": "4) Integraci\u00f3n na UE e recuperaci\u00f3n"}, {"subtema": "5) Dos noventa \u00e1 actualidade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: UNHA PERSPECTIVA A LONGO PRAZO DA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) O territorio espa\u00f1ol e os seus recursos naturais"}, {"subtema": "2) Evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica e movementos migratorios en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "3) Capital f\u00edsico, capital humano e capital tecnol\u00f3xico da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: OS FACTORES PRODUCTIVOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) An\u00e1lise sectorial da oferta"}, {"subtema": "2) A transformaci\u00f3n estrutural no \u00e1mbito produtivo"}, {"subtema": "3) Emprego e produtividade dos sectores econ\u00f3micos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: A ORIXE SECTORIAL DO PIB."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) An\u00e1lise desde a \u00f3ptica da demanda"}, {"subtema": "2) O consumo privado e o consumo p\u00fablico"}, {"subtema": "3) A formaci\u00f3n bruta de capital"}, {"subtema": "4) O saldo neto externo e a apertura ao exterior da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: O DESTINO DO PIB."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A distribuci\u00f3n factorial da renda"}, {"subtema": "2) Distribuci\u00f3n persoal da renda e desigualdades sociais"}, {"subtema": "3) As disparidades rexionais e os eixes de crecemento en Espa\u00f1a e en Europa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: A DISTRIBUCI\u00d3N DA RENDA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) \u00c1mbito e caracter\u00edsticas do sector"}, {"subtema": "2) Explotaci\u00f3ns agrarias, poboaci\u00f3n activa e capitalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3) Produci\u00f3ns, prezos e rendas agrarias"}, {"subtema": "4) A regulaci\u00f3n do sector: a pol\u00edtica agraria com\u00fan (PAC)"}, {"subtema": "5) As particularidades dos subsectores pesqueiro e forestal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: O SECTOR PRIMARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) \u00c1mbito e caracter\u00edsticas do sector"}, {"subtema": "2) Especializaci\u00f3n produtiva e comercial"}, {"subtema": "3) Custos laborais, emprego e eficiencia"}, {"subtema": "4) O subsector enerx\u00e9tico"}, {"subtema": "5) O subsector da construci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: O SECTOR SECUNDARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) \u00c1mbito e caracter\u00edsticas do sector"}, {"subtema": "2) Especializaci\u00f3n produtiva e comercial"}, {"subtema": "3) Factores produtivos e prezos do sector"}, {"subtema": "4) Servizos de mercado e de non mercado: ramas de actividade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: O SECTOR SERVICIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Enfoques te\u00f3ricos sobre o mercado de traballo"}, {"subtema": "2) A poboaci\u00f3n espa\u00f1ola e a actividade econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3) Emprego e desemprego: etapas e factores explicativos"}, {"subtema": "4) A pol\u00edtica de emprego e as reformas do mercado laboral"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: O MERCADO DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A balanza de pagamentos e o mecanismo de equilibrio externo da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": "2) As operaci\u00f3ns por conta corrente"}, {"subtema": "3) As operaci\u00f3ns por conta de capital e financeira"}, {"subtema": "4) A articulaci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola na Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "5) Os aspectos monetarios no marco da Uni\u00f3n Econ\u00f3mica e Monetaria"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: O SECTOR EXTERIOR E OS ASPECTOS MONETARIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A funci\u00f3n empresarial"}, {"subtema": "2) Dimensi\u00f3n e concentraci\u00f3n espacial e sectorial da empresa espa\u00f1ola"}, {"subtema": "3) Propiedade, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da empresa espa\u00f1ola"}, {"subtema": "4) Procesos, axentes e v\u00edas de acceso tecnol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: O SECTOR EMPRESARIAL E A INNOVACI\u00d3N TECNOL\u00d3XICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Estrutura, organizaci\u00f3n e funci\u00f3ns do sector financeiro"}, {"subtema": "2) Instrumentos, intermediarios e mercados financeiros"}, {"subtema": "3) As administraci\u00f3ns p\u00fablicas en Espa\u00f1a: estrutura e dimensi\u00f3n"}, {"subtema": "4) A pol\u00edtica fiscal e a sostibilidade do Estado do benestar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: O SISTEMA FINANCEIRO Y O SECTOR P\u00daBLICO."}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A materia presenta, desde unha perspectiva estrutural, os trazos b\u00e1sicos da econom\u00eda espa\u00f1ola, con especial referencia aos aspectos sectoriais, xeogr\u00e1ficos (principalmente, a integraci\u00f3n na Uni\u00f3n Europea) e institucionais.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}, {"email": "j.quinza-torroja@udc.es", "nombre": "Sanchez Quinza-Torroja, Juan Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701019"}}
{"codigo": "611G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise da varianza:"}, {"subtema": "- Conceptos xerais"}, {"subtema": "- Un factor: efectos fixos e informaci\u00f3n completamente aleatorizada"}, {"subtema": "- Dous factores: efectos fixos e informaci\u00f3n completamente aleatorizada"}, {"subtema": "Medidas de concentraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1) An\u00e1lise de datos cuantitativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Contrastes de independencia"}, {"subtema": "- Medidas de asociaci\u00f3n para variables nominais"}, {"subtema": "- Medidas de asociaci\u00f3n para variables ordinais"}], "temas": [{"tema": "2) An\u00e1lise de datos cualitativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Procesos estoc\u00e1sticos: definici\u00f3n e caracter\u00edsticas xerais"}, {"subtema": "- Alg\u00fans exemplos de procesos estoc\u00e1sticos"}, {"subtema": "- Procesos estoc\u00e1sticos e series temporais"}], "temas": [{"tema": "3) Modelizaci\u00f3n de series temporais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Definici\u00f3n de Econometr\u00eda"}, {"subtema": "- Os modelos econom\u00e9tricos e os seus elementos"}, {"subtema": "- Clases de modelos"}], "temas": [{"tema": "4) Econometr\u00eda e modelos econom\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelo de regresi\u00f3n lineal uniecuacional"}, {"subtema": "- O MRLC: hip\u00f3tese"}, {"subtema": "- Estimaci\u00f3n mediante m\u00ednimos cadrados ordinarios dos par\u00e1metros dun MRLC"}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3n dos estimadores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5) O modelo de regresi\u00f3n lineal cl\u00e1sico"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Sellero, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia ten dous contidos diferenciados. A primeira parte \u00e9 a continuaci\u00f3n das materias Estat\u00edstica I e Estat\u00edstica II, e ded\u00edcase a presentar os principais m\u00e9todos para o tratamento e an\u00e1lise estat\u00edstica de calquera tipo de informaci\u00f3n econ\u00f3mica, num\u00e9rica ou cualitativa, temporal ou de secci\u00f3n cruzada. Na segunda parte in\u00edciase o estudo da Econometr\u00eda, destacando a utilidade dos instrumentos que achega e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na ciencia econ\u00f3mica; os alumnos deben de adoitarse ao uso da terminolox\u00eda econom\u00e9trica.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Estat\u00edsticos e Introduci\u00f3n \u00e1 Econometr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "c.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Sellero, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701017"}}
{"codigo": "611G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A demanda: caracter\u00edsticas; relaci\u00f3n de equilibrio investimento-aforro; o papel das expectativas nas decisi\u00f3ns de consumo e aforro."}, {"subtema": "1.2 A oferta: produci\u00f3n e desemprego; efectos ao lado da oferta sobre o desemprego; rixideces nominais, inflaci\u00f3n e ciclo econ\u00f3mico."}, {"subtema": "1.3 Algunhas consideraci\u00f3ns cr\u00edticas sobre o enfoque dominante en Macroeconom\u00eda."}], "temas": [{"tema": "1. Demanda e Oferta: repaso de conceptos b\u00e1sicos (con alg\u00fan engadido)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A estabilizaci\u00f3n e o papel do banco central."}, {"subtema": "2.2 Inflaci\u00f3n e deflaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Introduci\u00f3n ao modelo das tres ecuaci\u00f3ns (con aplicaci\u00f3ns)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Consideraci\u00f3ns acerca da pol\u00edtica macroecon\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Risco, incerteza e expectativas."}, {"subtema": "3.2 Curva de Phillips, expectativas e inflaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3 Expectativas no modelo das tres ecuaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "3. O papel das expectativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Di\u00f1eiro e macroeconom\u00eda."}, {"subtema": "4.2 O sistema financeiro na actualidade."}, {"subtema": "4.3 Bancos e estabilizaci\u00f3n macroecon\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "4. Di\u00f1eiro, banca e Macroeconom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Conduta dos bancos, ciclos e crises."}, {"subtema": "5.2 Mecanismos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "5.3 O proceso de retroalimentaci\u00f3n no mercado da vivenda e as crises."}], "temas": [{"tema": "5. O sector financeiro e as crises."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Un modelo de econom\u00eda aberta: mercado de divisas; paridade de tipos de interese; equilibrio de medio prazo na econom\u00eda aberta; estabilizaci\u00f3n con tipos de cambio flexibles."}, {"subtema": "6.2 Aplicaci\u00f3ns: shocks de demanda e oferta; overshooting do tipo de cambio; volatilidade."}], "temas": [{"tema": "6. A econom\u00eda aberta."}]}], "coordinadores": [{"email": "paolo.rungo@udc.es", "nombre": "Rungo , Paolo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "\"Macroeconom\u00eda\" \u00e9 a continuaci\u00f3n da materia \"Principios de Macroeconom\u00eda\". Por tanto, a partir das competencias e dos conceptos xa adquiridos, disc\u00fatense temas e problemas relevantes e actuais, cun nivel de complexidade intermedio. Cobra especial relevancia o estudo da interrelaci\u00f3n entre variables macroecon\u00f3micas, en particular en econom\u00edas abertas, mediante a an\u00e1lise cr\u00edtica de modelos te\u00f3ricos.", "nombre_asignatura": "Macroeconom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "paolo.rungo@udc.es", "nombre": "Rungo , Paolo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701012"}}
{"codigo": "611G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1. Mercados competitivos e equilibrio xeral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N. MERCADOS COMPETITIVOS E EQUILIBRIO XERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. O poder de mercado: o monopolio"}, {"subtema": "3. Costes sociais do monopolio. Monopolio natural e regulaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. A discriminaci\u00f3n de prezos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O PODER DE MERCADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. O monopsonio"}, {"subtema": "6. Cadenas verticais"}], "temas": [{"tema": "3. MONOPSONIO E INTEGRACI\u00d3N VERTICAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7. Competencia monopol\u00edstica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. COMPETENCIA MONOPOL\u00cdSTICA E DIFERENCIACI\u00d3N DO PRODUTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Externalidades, dereitos de propiedade e o teorema de Coase."}, {"subtema": "9. Bens p\u00fablicos"}], "temas": [{"tema": "5. O BENESTAR SOCIAL. FALLOS DE MERCADO. EXTERNALIDADES E BENS P\u00daBLICOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.gen@udc.es", "nombre": "Barreiro Gen, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Estudo da microeconom\u00eda a nivel intermedio. Base\u00e1ndose nos co\u00f1ecementos adquiridos na materia de principios de microeconom\u00eda, se trata de ter unha visi\u00f3n do funcionamento dos mercados no marco da teor\u00eda econ\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Microeconom\u00eda e Mercados", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.gen@udc.es", "nombre": "Barreiro Gen, Mar\u00eda"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701015"}}
{"codigo": "611G01015", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. As grandes etapas da econom\u00eda espa\u00f1ola desde a historia econ\u00f3mica"}, {"subtema": "1.2. Indicadores de desenvolvemento econ\u00f3mico: unha panor\u00e1mica cuantitativa"}, {"subtema": "1.3. Converxencia e diverxencia respecto de Europa occidental"}, {"subtema": "1.4. As desigualdades territoriais do crecemento econ\u00f3mico"}, {"subtema": "1.5. A crise econ\u00f3mica en Espa\u00f1a: Lecci\u00f3ns desde a Historia."}], "temas": [{"tema": "Tema 1."}, {"tema": "A evoluci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola no longo prazo, 1789-2018"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A revoluci\u00f3n liberal en Espa\u00f1a: novo marco xur\u00eddico e institucional"}, {"subtema": "2.2. A Reforma Agraria Liberal"}, {"subtema": "2.3. O colapso do comercio colonial"}, {"subtema": "2.4. A quebra da Facenda e o establecemento da Facenda P\u00fablica liberal"}, {"subtema": "2.5. A econom\u00eda espa\u00f1ola durante ou o Antigo R\u00e9xime"}], "temas": [{"tema": "Tema 2."}, {"tema": "A crise do Antigo R\u00e9xime e a revoluci\u00f3n Liberal (1789-1840)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Ritmos de crecemento e pautas de transformaci\u00f3n estrutural"}, {"subtema": "3.2. A expansi\u00f3n agraria e os seus l\u00edmites"}, {"subtema": "3.3. Letargo e esplendor da miner\u00eda e d\u00e9ficit enerx\u00e9tico"}, {"subtema": "3.4. Desenvolvemento industrial end\u00f3xeno e limitado"}, {"subtema": "3.5. Creaci\u00f3n e crise da banca moderna"}], "temas": [{"tema": "Tema 3."}, {"tema": "O dif\u00edcil arranque da industrializaci\u00f3n (1840-1880)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A integraci\u00f3n dos mercados mundiais de produtos agrarios: A depresi\u00f3n finisecular"}, {"subtema": "4.2. A lenta continuidade da industrializaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. A perda dos \u00faltimos mercados coloniais e a Facenda p\u00fablica"}, {"subtema": "4.4. O auxe intersecular. A formaci\u00f3n da gran empresa moderna e o arranque da Segunda Revoluci\u00f3n Industrial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4."}, {"tema": "Crise e recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica (1880-1913)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A conxuntura da I Guerra mundial (1914-1922)"}, {"subtema": "5.2. Crecemento e cambios estruturais durante a Ditadura de Primo de Rivera (1923-1930)"}, {"subtema": "5.3. A econom\u00eda espa\u00f1ola durante a Segunda Rep\u00fablica e a Gran Depresi\u00f3n (1931-1936)"}], "temas": [{"tema": "Tema 5."}, {"tema": "A econom\u00eda espa\u00f1ola entre a I Guerra Mundial e a Guerra civil (1914-1936)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.  La guerra civil espa\u00f1ola: econom\u00eda de guerra"}, {"subtema": "6.2. El primer franquismo: intervenci\u00f3n de los mercados y pol\u00edticas aut\u00e1rquicas (1939-1949)"}, {"subtema": "6.3. El segundo franquismo: la transformaci\u00f3n de los planteamientos iniciales (1949-1959)"}, {"subtema": "6.4. El Plan de Estabilizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6."}, {"tema": "A Guerra civil e a ditadura franquista ata o Plan de Estabilizaci\u00f3n (1936-1959)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Industrializaci\u00f3n acelerada: crecemento econ\u00f3mico e cambio estrutural (1960-1972)"}, {"subtema": "7.2. Problemas estruturais do modelo de crecemento a longo prazo"}, {"subtema": "7.3. Crise econ\u00f3mica e transici\u00f3n pol\u00edtica (1973-1985)"}], "temas": [{"tema": "Tema 7."}, {"tema": "\u201cDesenvolvismo\u201d, crise econ\u00f3mica e transici\u00f3n pol\u00edtica (1960-1985)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica e as etapas de integraci\u00f3n en Europa (1986-2007)"}, {"subtema": "8.2. Recesi\u00f3n, crise e depresi\u00f3n (2008-2018)"}, {"subtema": "8.3. Converxeu a econom\u00eda espa\u00f1ola respecto das econom\u00edas m\u00e1is avanzadas no longo prazo?"}], "temas": [{"tema": "Tema 8."}, {"tema": "A econom\u00eda espa\u00f1ola, o seu proceso de integraci\u00f3n en Europa e a primeira crise do s\u00e9culo XXI (1986-2018)"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.vilar.rodriguez@udc.es", "nombre": "Vilar Rodriguez, Margarita"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O principal obxectivo desta materia consiste en que o alumnado sexa capaz de comprender e analizar a evoluci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola desde unha perspectiva de longo prazo, o que lle permitir\u00e1 situar as etapas m\u00e1is representativas do seu desenvolvemento no proceso de converxencia con Europa. Non podemos esquecer que a Historia Econ\u00f3mica ofrece ao alumnado os co\u00f1ecementos sobre a evoluci\u00f3n econ\u00f3mica en \u00e9pocas pasadas que lle faciliten a comprensi\u00f3n do mundo actual. O contexto actual no que vivimos (e no que o alumnado vai actuar como economista) \u00e9 resultado dunha longa evoluci\u00f3n, sen cuxa comprensi\u00f3n nos faltar\u00edan elementos para unha interpretaci\u00f3n correcta dos acontecementos actuais. Nun mundo cada vez m\u00e1is globalizado, o co\u00f1ecemento da Historia Econ\u00f3mica e das s\u00faas ra\u00edces m\u00e1is profundas ten que formar parte da maleta intelectual dun futuro economista. Doutro lado, o co\u00f1ecemento e reflexi\u00f3n sobre a evoluci\u00f3n econ\u00f3mica das sociedades desde unha perspectiva de longo prazo permite introducir ao estudante nunha tem\u00e1tica e razoamentos propios dun economista (o funcionamento dos mercados, o comportamento dos consumidores e das empresas, os mecanismos de distribuci\u00f3n e acumulaci\u00f3n, a din\u00e1mica do crecemento econ\u00f3mico, entre outros) aplicada sobre acontecementos econ\u00f3micos que xa sucederon e que son co\u00f1ecidos. Deste xeito, a Historia Econ\u00f3mica complementa desde o estudo dunha realidade co\u00f1ecida os modelos te\u00f3ricos propios da an\u00e1lise econ\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Historia Econ\u00f3mica de Espa\u00f1a", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "margarita.vilar.rodriguez@udc.es", "nombre": "Vilar Rodriguez, Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701013"}}
{"codigo": "611G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. A Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como campo de an\u00e1lise"}, {"subtema": "1.3. Raz\u00f3ns e limitaci\u00f3ns da intervenci\u00f3n do goberno na econom\u00eda"}, {"subtema": "1.4. Funci\u00f3ns econ\u00f3micas dos poderes p\u00fablicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema I. Fundamentos te\u00f3ricos da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. O esquema fins-medios"}, {"subtema": "2.3. Suxeitos activos no proceso de elaboraci\u00f3n da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}, {"subtema": "2.4. Etapas e problemas do proceso de elaboraci\u00f3n da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema II. O proceso de elaboraci\u00f3n da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Os modelos de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Os modelos de interdependencia entre pol\u00edtica e econom\u00eda"}, {"subtema": "3.4. Outros problemas e restrici\u00f3ns da pol\u00edtica econ\u00f3mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema III. Modelos e Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. O ciclo econ\u00f3mico e a pol\u00edtica conxuntural"}, {"subtema": "4.3. A pol\u00edtica monetaria"}, {"subtema": "4.4.A pol\u00edtica fiscal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema IV. A Pol\u00edtica Econ\u00f3mica Conxuntural versus a Estrutural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Pleno emprego"}, {"subtema": "5.3. Estabilidade de prezos"}, {"subtema": "5.4. Crecemiento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "5.5. Redistribuci\u00f3n da renda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema V. Obxectivos e instrumentos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.seijas@udc.es", "nombre": "Seijas Diaz, Amparo Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O principal obxectivo desta materia \u00e9 familiarizar o alumno cos aspectos fundamentais dos procesos de toma de decisi\u00f3ns das autoridades en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica. Para iso, pres\u00e9ntanse os conceptos b\u00e1sicos e principios explicativos dos procesos pol\u00edtico-econon\u00f3micos. En particular est\u00fadanse os principais obxectivos e instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica. O alumno, como consecuencia do desenvolvemento dos aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos do curso, ha de ser capaz de identificar e interpretar o papel das decisi\u00f3ns p\u00fablicas nos feitos econ\u00f3micos", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica Econ\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}, {"email": "juan.ignacio.martin.legendre@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Legendre, Juan Ignacio"}, {"email": "atilano.pena@udc.es", "nombre": "Pena Lopez, Jose Atilano"}, {"email": "amparo.seijas@udc.es", "nombre": "Seijas Diaz, Amparo Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701011"}}
{"codigo": "611G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Las bases den la actividad econ\u00f3mica. Agregados macroecon\u00f3micos. Contabilidad Nacional (SEC)"}, {"subtema": "2. Las cuentas exteriores: Balanza de Pagos"}, {"subtema": "3. Indicadores socio-econ\u00f3micos de crecimiento y desarrollo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. La medici\u00f3n de la econom\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Evoluci\u00f3n de la econom\u00eda mundial en el marco capitalista"}, {"subtema": "5. Las fuentes del crecimiento: capital f\u00edsico y capital humano. Creaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la riqueza (pobreza) en el mundo. El c\u00edrculo virtuoso/vicioso del desarrollo/pobreza"}, {"subtema": "6. Retos de un desarrollo sostenible: Crecimiento, bienestar, medio ambiente, migraciones"}], "temas": [{"tema": "II. An\u00e1lisis de la econom\u00eda mundial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7. Internacionalizaci\u00f3n y Comercio internacional"}, {"subtema": "8. Sistema financiero internacional, Globalizaci\u00f3n financiera  y crisis financieras"}, {"subtema": "9. Integraci\u00f3n econ\u00f3mica. La Uni\u00f3n Europea"}], "temas": [{"tema": "III. Relaciones econ\u00f3micas internacionales y globalizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.fredondo@udc.es", "nombre": "Fernandez Redondo, Marta"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "El estudio de la econom\u00eda mundial debe partir de la identificaci\u00f3n de los elementos esenciales que definen e identifican la realidad socioecon\u00f3mica que se va a estudiar. La econom\u00eda internacional es concebida como un sistema interdependiente en el que su principal dinamismo surge del centro capitalista, aunque sus efectos se extiendan, hoy en d\u00eda, a todos los pa\u00edses del mundo con suma rapidez. Por tanto, se debe empezar identificando las caracter\u00edsticas estructurales del capitalismo, definiendo las relaciones econ\u00f3micas internacionales que comprenden y conceptualizando la evoluci\u00f3n de estas relaciones. Una vez realizado este paso, y dado que la realidad econ\u00f3mica objeto de estudio est\u00e1 compuesta por innumerables hechos, objetos y relaciones, se exige alg\u00fan criterio previo de selecci\u00f3n. De ah\u00ed que el an\u00e1lisis comience por las econom\u00edas capitalistas desarrolladas, centre su atenci\u00f3n en la periferia del sistema y se extienda posteriormente al \u00e1mbito de las relaciones econ\u00f3micas internacionales.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Mundial", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "marta.fredondo@udc.es", "nombre": "Fernandez Redondo, Marta"}, {"email": "ines.mezob@udc.es", "nombre": "Mezo Balaca, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701014"}}
{"codigo": "611G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Poboaci\u00f3n e mostra: tipos de mostraxe"}, {"subtema": "1.2 Estat\u00edsticos e as s\u00faas distribucions na mostraxe"}, {"subtema": "1.3 Mostraxe en poboaci\u00f3ns normais"}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n \u00e1 inferencia estat\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Estimaci\u00f3n puntual"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Propiedades desexables"}, {"subtema": "M\u00e9todos de estimaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Estimaci\u00f3n por intervalos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Intervalos de confianza en poboaci\u00f3ns normais"}, {"subtema": "Intervalos de confianza en mostras grandes"}], "temas": [{"tema": "2.- Conceptos b\u00e1sicos de estimaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Conceptos b\u00e1sicos e teorema de Neyman-Pearson"}, {"subtema": "3.2 Contrastes en poboaci\u00f3ns normais"}, {"subtema": "3.3 Contrastes en mostras grandes"}, {"subtema": "3.4 p-valor"}], "temas": [{"tema": "3.- Contrastes param\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas do enfoque non param\u00e9trico"}, {"subtema": "4.2 Principais contrastes non param\u00e9tricos"}], "temas": [{"tema": "4.- Contrastes non param\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1  Introduci\u00f3n \u00e1 mostraxe"}, {"subtema": "5.2 Mostraxe irrestrictamente aleatoria ou mostraxe aleatoria simple (m.a.s.) sen reposici\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Comparaci\u00f3n da mostraxe irrestrictamente aleatoria co m.a.s. con reposici\u00f3n"}, {"subtema": "5.4 Mostraxe estratificada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Mostraxe en poboaci\u00f3ns finitas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 La organizaci\u00f3n de la estad\u00edstica oficial en el \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"subtema": "6.2 Principales estad\u00edsticas en el \u00e1mbito socioecon\u00f3mico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- Fontes estat\u00edsticas de tipo socioecon\u00f3mico"}]}], "coordinadores": [{"email": "beatriz.garcia-carro@udc.es", "nombre": "Garcia-Carro Pe\u00f1a, Beatriz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Conocer y comprender los concpetos fundamentales de la Inferencia Estad\u00edstica, as\u00ed como el manejo de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas. Conocer y comprender los conceptos b\u00e1sicos de la Teoria de Muestras.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica II", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "beatriz.garcia-carro@udc.es", "nombre": "Garcia-Carro Pe\u00f1a, Beatriz"}, {"email": "xose.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Filgueira, Xose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701010"}}
{"codigo": "611G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O espazo eucl\u00eddeo IRn."}, {"subtema": "Produto escalar. Norma. Distancia."}, {"subtema": "Conxuntos notables."}, {"subtema": "Conxuntos abertos e pechados."}, {"subtema": "Conxuntos compactos e convexos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O espazo eucl\u00eddeo IRn"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de funci\u00f3ns reais. Curvas de nivel."}, {"subtema": "L\u00edmite dunha funci\u00f3n nun punto."}, {"subtema": "Continuidade."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns lineares."}, {"subtema": "Formas cuadr\u00e1ticas. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Formas cuadr\u00e1ticas restrinxidas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Funci\u00f3ns de varias vari\u00e1beis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivadas parciais."}, {"subtema": "Diferenciabilidade. Funci\u00f3n de clase un."}, {"subtema": "Teoremas relativos \u00e1 diferenciaci\u00f3n. A regra da cadea."}, {"subtema": "Derivadas parciais de orde superior. Teorema de Taylor."}, {"subtema": "Teorema da funci\u00f3n impl\u00edcita."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns homox\u00e9neas. Teorema de Euler."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Diferenciabilidade de funci\u00f3ns de varias vari\u00e1beis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conxuntos convexos. Propiedades."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns convexas. Propiedades."}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n das funci\u00f3ns convexas de clase d\u00faas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Convexidade de conxuntos e funci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n dun programa matem\u00e1tico."}, {"subtema": "\u00d3ptimos locais e globales."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Teoremas fundamentais de optimizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n matem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns necesarias de primeiro orde."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de segundo orde."}, {"subtema": "O caso convexo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de sensibilidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Programaci\u00f3n sen restrici\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamento."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns necesarias de primeiro orde: Teorema de Lagrange."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de segundo orde."}, {"subtema": "O caso convexo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de sensibilidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Programaci\u00f3n con restrici\u00f3ns de igualdade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de primeiro orde."}, {"subtema": "Soluci\u00f3n. M\u00e9todos de soluci\u00f3n."}, {"subtema": "Estado estacionario. Diagrama de fases."}, {"subtema": "Estabilidade do equilibrio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Introducci\u00f3n \u00e1s ecuaci\u00f3ns diferencias"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 presentar aos alumnos os conceptos b\u00e1sicos do c\u00e1lculo diferencial en varias variables, a programaci\u00f3n matem\u00e1tica e as ecuaci\u00f3ns diferenciais, que ser\u00e1n necesarios para a aprendizaxe doutras disciplinas do grao e para a s\u00faa carreira futura. O estudante deber\u00e1 entender os conceptos b\u00e1sicos presentados e os resultados que os relacionan, e aplicar ese co\u00f1ecemento de forma adecuada e rigorosa para resolver problemas pr\u00e1cticos. Farase unha \u00e9nfase especial na aplicaci\u00f3n dos contidos do curso a problemas de natureza econ\u00f3mica e \u00e1 interpretaci\u00f3n dos resultados obtidos. Tam\u00e9n se pretende axudar os alumnos a desenvolver habilidades xen\u00e9ricas, como a capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, a capacidade de razoamento l\u00f3xico, a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas, o pensamento cr\u00edtico, a aprendizaxe independente, ou a capacidade de recuperar e utilizar informaci\u00f3n de varias fontes.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas II", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}, {"email": "david.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, David"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701008"}}
{"codigo": "611G01008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Que se entende por racionalidade."}, {"subtema": "1.2. Supostos de conduta."}, {"subtema": "1.3. Da micro \u00e1 econom\u00eda da empresa. A organizaci\u00f3n como axente econ\u00f3mico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Racionalidade: da microeconom\u00eda \u00e1 econom\u00eda da empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Obxectivos empresariais"}, {"subtema": "2.2. La creaci\u00f3n de valor"}, {"subtema": "2.3. pol\u00edticas e funci\u00f3ns organizativas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Comportamento empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A toma de decisi\u00f3ns na organizaci\u00f3n. La estrategia"}, {"subtema": "3.2. Competencias directivas."}, {"subtema": "3.3. Instrumentos de apoio \u00e1 decisi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Funci\u00f3n directiva y la estrategia"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mariz@udc.es", "nombre": "Mariz Perez, Rosa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxetivo da materia \u00e9 ofrecer unha visi\u00f3n introductoria das funci\u00f3ns organizativa e directiva nas organizaci\u00f3ns empresariais.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda da Empresa: Direcci\u00f3n e Organizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "esther.barros@udc.es", "nombre": "Barros Campello, Esther Alicia"}, {"email": "rosa.mariz@udc.es", "nombre": "Mariz Perez, Rosa"}, {"email": "maria.jose.rfernandez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Fernandez, Maria Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701003"}}
{"codigo": "611G01003", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que \u00e9 a sociolox\u00eda: definici\u00f3ns e perspectivas de an\u00e1lise"}, {"subtema": "O car\u00e1cter cient\u00edfico da Sociolox\u00eda e o seu obxecto de estudo"}, {"subtema": "O desenvolvemento do pensamento sociol\u00f3xico. Perspectivas sociol\u00f3xicas recentes."}, {"subtema": "Elementos conceptuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A sociolox\u00eda como ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecomom\u00eda e sociolox\u00eda: encontros e desencontros"}, {"subtema": "A sociolox\u00eda econ\u00f3mica no contexto da sociolox\u00eda xeral."}, {"subtema": "Principais teor\u00edas da sociolox\u00eda econ\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "2. O enfoque sociol\u00f3xico da actividade econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As etapas da investigaci\u00f3n social"}, {"subtema": "A metodolox\u00eda cuantitativa e cualitativa nas Ciencias Sociais."}, {"subtema": "Principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "A necesidade dun enfoque interdisciplinar"}, {"subtema": "A investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica no \u00e1mbito econ\u00f3mico: antecedentes e exemplos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Metodolox\u00eda e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n sociol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A dimensi\u00f3n social das instituci\u00f3ns econ\u00f3micas: os mercados como estruturas sociais"}, {"subtema": "Conceptos fundamentais: Actividade, emprego e paro"}, {"subtema": "As transformaci\u00f3ns do traballo: Sociedade do traballo ou Sociedade do desemprego?"}, {"subtema": "A dualizaci\u00f3n e segmentaci\u00f3n dos mercados de traballo"}, {"subtema": "As mulleres e o emprego"}, {"subtema": "Os mozos e o emprego"}], "temas": [{"tema": "4. Sociolox\u00eda dos Mercados de Traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A empresa capitalista. Evoluci\u00f3n e perspectivas"}, {"subtema": "Fordismo, postfordismo e empresa en rede."}, {"subtema": "A empresa como organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sociolox\u00eda e xesti\u00f3n de recursos humanos"}], "temas": [{"tema": "5. Sociolox\u00eda da empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A socioiox\u00eda do consumo"}, {"subtema": "A formaci\u00f3n da necesidade: Consumo, preferencias e estilos de vida"}, {"subtema": "Formas de consumo e publicidade."}], "temas": [{"tema": "6. Sociolox\u00eda do consumo e investigaci\u00f3n de mercados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura e cambios social"}, {"subtema": "Estratificaci\u00f3n social, clases sociais, exclusi\u00f3n social e pobreza"}, {"subtema": "As desigualdades sociais, o estado de benestar e as respostas das pol\u00edticas p\u00fablicas"}], "temas": [{"tema": "7. Desigualdade social e estado de benestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n do proceso de globalizaci\u00f3n. Desaf\u00edos futuros e debates te\u00f3ricos."}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns e consecuencias entre o crecemento econ\u00f3mico, o aumento da poboaci\u00f3n."}, {"subtema": "Crises econ\u00f3micas globais e as s\u00faas consecuencias"}, {"subtema": "Migraci\u00f3ns internacionais e cambios demogr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Globalizaci\u00f3n, econom\u00eda e poboaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "montserrat.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Montserrat"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A Sociolox\u00eda Econ\u00f3mica c\u00e9ntrase no estudo dos fen\u00f3menos econ\u00f3micos a trav\u00e9s dos referentes te\u00f3ricos, modelos e variables explicativas propias da sociolox\u00eda. Neste curso introductorio, o noso obxectivo consiste , por unha banda, en comprender os fundamentos epistemol\u00f3gicos e te\u00f3ricos desta disciplina social; por outro, en promover o criterio cient\u00edfico, a facultade cr\u00edtica e a experiencia pr\u00e1ctica en temas te\u00f3ricos, ao obxecto de capacitar aos estudantes na an\u00e1lise especializada da materia.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "montserrat.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Montserrat"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701006"}}
{"codigo": "611G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "B10", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1 Qu\u00e9 \u00e9 a Estat\u00edstica?"}], "temas": [{"tema": "0.- Introduccion"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 An\u00e1lise Unidimensional"}, {"subtema": "1.2 An\u00e1lise Bidimensional"}], "temas": [{"tema": "1.- An\u00e1lise Descritiva de Datos. Estat\u00edstica Descritiva"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1  Introduccion ao C\u00e1lculo de Probabilidade"}], "temas": [{"tema": "2.- Probabilidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Variables aleatorias unidimensionais"}, {"subtema": "3.2 Variables aleatorias bidimensionais"}], "temas": [{"tema": "3.- Variables aleatorias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Regresi\u00f3n e Correlaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4.- An\u00e1lise da Relaci\u00f3n entre Variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Principais distribuci\u00f3ns dunha variable aleatoria."}], "temas": [{"tema": "5.- Distribuci\u00f3ns de Variables Aleatorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Converxencia e teorema central do l\u00edmite."}], "temas": [{"tema": "6 Converxencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Series de Tempo"}], "temas": [{"tema": "7.- Series de Tempo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 N\u00fameros \u00cdndices"}], "temas": [{"tema": "8.- N\u00fameros \u00cdndices"}]}], "coordinadores": [{"email": "xose.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Filgueira, Xose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Co\u00f1ecer e comprender os conceptos fundamentais da An\u00e1lise de Datos, as\u00ed como o manexo das s\u00faas t\u00e9cnicas b\u00e1sicas. Co\u00f1ecer e comprender os conceptos fundamentais do C\u00e1lculo de Probabilidades.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "emma.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Vazquez, Emma Maria"}, {"email": "xose.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Filgueira, Xose Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701001"}}
{"codigo": "611G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Natureza, obxecto e m\u00e9todo da Microeconom\u00eda"}, {"subtema": "Tema 2: Teor\u00eda elemental da Oferta e a Demanda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Teor\u00edas da Conducta del Consumidor"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2: Consumo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: Teor\u00eda da Producci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 5: Teor\u00eda dos Costes"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3: Teor\u00eda da Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6:  Competencia Perfecta"}, {"subtema": "Tema 7: O poder do mercado"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4: Mercados"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.counago@udc.es", "nombre": "Cou\u00f1ago Garrido, Celia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Con respecto a docencia: a- Como \u00e9 unha materia troncal no grao de Econom\u00eda, o futuro graduado necesita un dominio riguroso destas tem\u00e1ticas. b- Ab\u00f3rdase cun nivel introductorio, o que implica que os diversos temas que analizan o comportamento de consumidores, empresas e mercados tr\u00e1tanse dunha maneira intuitiva e sinxela , sin perder por iso rigurosidade na explicaci\u00f3n. Pret\u00e9ndese sentar as bases para unha maior profundizaci\u00f3n en niveis intermedios e avanzados.", "nombre_asignatura": "Principios de Microeconom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "aitor.calo@udc.es", "nombre": "Calo Blanco, Aitor"}, {"email": "c.counago@udc.es", "nombre": "Cou\u00f1ago Garrido, Celia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701007"}}
{"codigo": "611G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto e historia"}, {"subtema": "Contido"}, {"subtema": "Fontes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.-O Dereito da empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de empresa"}, {"subtema": "Negocios xur\u00eddicos sobre a empresa"}, {"subtema": "Concepto de empresario"}, {"subtema": "Rsponsabilidade do empresario"}, {"subtema": "O estatuto xur\u00eddico do empresario: contabilidade e Rexistro Mercantil"}, {"subtema": "Os colaboradores do empresario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.-A empresa e o empresario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dereito de defensa da competencia"}, {"subtema": "Dereito contra a competencia desleal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.-O Dereito da competencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os signos distintivos"}, {"subtema": "As creaciones industriais"}, {"subtema": "O dereito de autor"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.-Propiedade intelectual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sociedade"}, {"subtema": "Clases de sociedades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.-Teor\u00eda xeral de sociedades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, caracteres e constituci\u00f3n"}, {"subtema": "Acci\u00f3ns e participaci\u00f3ns"}, {"subtema": "\u00d3rganos"}, {"subtema": "Contas anuais"}, {"subtema": "Modificaci\u00f3n de estatutos e modificaci\u00f3ns estructurais"}, {"subtema": "Emisi\u00f3n de obligaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n e extinci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.-A sociedade an\u00f3nima e a sociedad de responsabilidade limitada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A cooperativa"}, {"subtema": "A sociedade profesional"}, {"subtema": "A sociedade cotizada"}, {"subtema": "Unions de empresas e grupos de sociedades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.-Outros tipos sociais ou sociedades especiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda xeneral dos t\u00edtulos valores"}, {"subtema": "A letra de cambio"}, {"subtema": "O cheque"}, {"subtema": "O pagar\u00e9"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.-Os t\u00edtulos valores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A compraventa"}, {"subtema": "A comisi\u00f3n e a axencia"}, {"subtema": "O transporte"}, {"subtema": "O seguro"}, {"subtema": "Os contratos bancarios"}, {"subtema": "Os contratos mar\u00edtimos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.-Os contratos mercantis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A declaraci\u00f3n do concurso e os seus efectos"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n das masas activa e pasiva"}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns do concurso e terminaci\u00f3n do procedemento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.-O concurso"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "El estudio de esta materia pretende introducir al alumno en las instituciones e instrumentos jur\u00eddicos b\u00e1sicos que giran en torno a las organizaciones empresariales jur\u00eddico-privadas; en particular, la materia abarca el estudio de los sujetos de la actividad empresarial y su estatuto jur\u00eddico relativo a la contabilidad y al Registro mercantil; los diversos tipos de sociedades, la contrataci\u00f3n mercantil y los t\u00edtulos cambiarios, la protecci\u00f3n de la competencia y de las creaciones industriales as\u00ed como los mecanismos previstos para resover las situaciones de insolvencia de las empresas.", "nombre_asignatura": "Dereito da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.lois@udc.es", "nombre": "Lois Bastida, Mar\u00eda Pilar F\u00e1tima"}, {"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701005"}}
{"codigo": "611G01005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A producci\u00f3n agregada"}, {"subtema": "3. Outras variables macroecon\u00f3micas principais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O ENFOQUE MACROECONOMICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Os compo\u00f1entes do PIB"}, {"subtema": "3. A demanda de bens"}, {"subtema": "4. A demanda de investimento e o tipo de xuro"}, {"subtema": "5. O equilibrio no mercado de bens e a curva IS"}], "temas": [{"tema": "2. O MERCADO DE BENS E SERVIZOS: A CURVA IS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A demanda de di\u00f1eiro"}, {"subtema": "3. A oferta monetaria"}, {"subtema": "4. O equilibrio no mercado monetario e a curva LM"}, {"subtema": "5. A pol\u00edtica monetaria e as operaci\u00f3ns de mercado aberto"}], "temas": [{"tema": "3. O MERCADO DE ACTIVOS. A CURVA LM"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O mercado de bens e a relaci\u00f3n IS"}, {"subtema": "3. Os mercados financeiros e a relaci\u00f3n LM"}, {"subtema": "4. O modelo IS-LM"}, {"subtema": "5. Combinaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas"}, {"subtema": "6. Introduci\u00f3n da din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "4. O MODELO IS-LM"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Panor\u00e1mica do mercado de traballo"}, {"subtema": "3. As variaci\u00f3ns do desemprego"}, {"subtema": "3. A determinaci\u00f3n dos salarios"}, {"subtema": "4. A determinaci\u00f3n dos prezos"}, {"subtema": "5. A taxa natural de desemprego"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O MERCADO DE TRABALLO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. A oferta agregada: concepto, obtenci\u00f3n gr\u00e1fica e pendente"}, {"subtema": "3. A demanda agregada: concepto, obtenci\u00f3n gr\u00e1fica e pendente"}, {"subtema": "4. A produci\u00f3n de equilibrio a curto e a medio prazo"}, {"subtema": "5. Os efectos dunha expansi\u00f3n monetaria"}, {"subtema": "6. Unha reduci\u00f3n do d\u00e9ficit p\u00fablico"}, {"subtema": "7. Conclusi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "6. A DEMANDA E A OFERTA AGREGADA MACROECON\u00d3MICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A macroecomia e unha materia fundamental nas titulaci\u00f3ns do Grado en Econom\u00eda. Por tratarse dunha materia que se imparte no primeriro curso, o nivel ser\u00e1 introdutorio, se bien han de quedar ben fundamentados os conceptos e as interrelaci\u00f3ns macroecon\u00f3micas b\u00e1sicas.", "nombre_asignatura": "Principios de Macroeconom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "luis.currais@udc.es", "nombre": "Currais Nunes, Luis Claudio"}, {"email": "jesus.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701002"}}
{"codigo": "611G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1- Contribu\u00edr \u00e1 boa xesti\u00f3n da asignaci\u00f3n de recursos tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2-Identificar e anticipar problemas econ\u00f3micos relevantes en relaci\u00f3n coa asignaci\u00f3n de recursos en xeral, tanto no \u00e1mbito privado como no p\u00fablico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6-Redactar proxectos de xesti\u00f3n econ\u00f3mica a nivel internacional, nacional ou rexional. Integrarse na xesti\u00f3n empresarial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8-Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13-Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Rasgos b\u00e1sicos das econom\u00edas europeas precapitalistas"}, {"subtema": "2. Valoraci\u00f3n global: \u00bfCrecemento econ\u00f3mico en Europa durante o per\u00edodo preindustrial?"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: As econom\u00edas europeas preindustriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A revoluci\u00f3n industrial brit\u00e1nica"}, {"subtema": "2. A difusi\u00f3n do proceso de industrializaci\u00f3n: modelos de crecemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: A Revoluci\u00f3n Industrial brit\u00e1nica e a difusi\u00f3n do capitalismo, c.1770-c.1870"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Revoluci\u00f3n tecnol\u00f3xica, internacionalizaci\u00f3n das econom\u00edas e as orixes da empresa moderna"}, {"subtema": "2. A inestabilidade do periodo de entreguerras, 1914-1945"}, {"subtema": "3. A Idade Dourada do capitalismo"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: A segunda Revoluci\u00f3n tecnol\u00f3xica, c.1870-1973"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A crise da d\u00e9cada de 1970"}, {"subtema": "2. O crecemento econ\u00f3mico mundial no marco da segunda globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. A crise do s\u00e9culo XXI"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: A econom\u00eda mundial entre d\u00faas crises (1973-2018)"}]}], "coordinadores": [{"email": "elvira.lindoso.tato@udc.es", "nombre": "Lindoso Tato, Elvira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura persegue un dobre obxectivo. Dun lado, a Historia Econ\u00f3mica ten que ofrecer ao alumnado os co\u00f1ecementos sobre a evoluci\u00f3n econ\u00f3mica en \u00e9pocas pasadas que lle faciliten aa comprensi\u00f3n do mundo actual. O contexto actual no que vivimos (e no que o alumnado vai actuar como economista) \u00e9 resultado dunha larga evoluci\u00f3n, sen cuya comprensi\u00f3n faltariannos elementos para unha interpretaci\u00f3n correcta dos acontecimientos actuais. Nun mundo cada vez m\u00e1is globalizado, o co\u00f1ecemento da Historia Econ\u00f3mica e das s\u00faas ra\u00edces m\u00e1is profundas ten que formar parte da maleta intelectual dun futuro economista. Doutro lado, o co\u00f1ecemento e reflexi\u00f3n sobre a evoluci\u00f3n econ\u00f3mica das sociedades (sobre todo europeas) en \u00e9pocas pasadas ten que introducir o estudante nun tipo de tem\u00e1ticas e razonamientos propios dun economista (o funcionamento dos mercados, o comportamento dos consumidores e das empresas, os mecanismos de distribuci\u00f3n e acumulaci\u00f3n, a din\u00e1mica do crecimiento econ\u00f3mico, entre outros), e ten que facelo sen olvidar os factores institucionais que delimitan a acci\u00f3n econ\u00f3mica. Ao referirse aos acontecementos econ\u00f3micos que xa sucederon e que son co\u00f1ecidos, a Historia Econ\u00f3mica permite introducir ao estudantado en situaci\u00f3ns nas que todos estos elementos interact\u00faan e se condicionan mutuamente. Deste modo, a Historia Econ\u00f3mica complementa dende o estudo dunha realidade co\u00f1ecida os modelos te\u00f3ricos propios da an\u00e1lise econ\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Historia Econ\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "elvira.lindoso.tato@udc.es", "nombre": "Lindoso Tato, Elvira"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701004"}}
{"codigo": "611G01004", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de ben econ\u00f3mico."}, {"subtema": "2. A actividade econ\u00f3mica e a actividade financeira."}, {"subtema": "3. Concepto de cap\u00ectal financeiro e representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "4. Proxecci\u00f3n financeira: concepto e clases."}, {"subtema": "5. Leis financeiras: concepto, caracter\u00edsticas e propiedades."}, {"subtema": "6. Equivalencia e orde financeiras."}, {"subtema": "7. Magnitudes derivadas."}, {"subtema": "8. Sistemas financeiros. Concepto e clases."}, {"subtema": "9. Operaci\u00f3ns con capitais financeiros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Leis financeiras. Conceptos xerais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Capitalizaci\u00f3n simple e composta."}, {"subtema": "2. Desconto simple comercial e racional ou matem\u00e1tico. Desconto composto comercial e racional."}, {"subtema": "3. Capitalizaci\u00f3n continua."}, {"subtema": "4. Tipos de interese equivalentes."}, {"subtema": "5. Suma financeira e capital unificado."}], "temas": [{"tema": "Leis financieiras utilizadas na pr\u00e1ctica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto, clases e compo\u00f1entes. O equilibrio financeiro."}, {"subtema": "2. Reserva matem\u00e1tica ou saldo financeiro. Concepto e m\u00e9todos de determinaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Custos e rendementos efectivos."}, {"subtema": "4. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas. O concepto de TAE. O custo e rendemento efectivos nas normas de valoraci\u00f3n do Plan Xeral de Contabilidade. O cadro de Custo Amortizado de acordo \u00e1s normas de valoraci\u00f3n do Plan Xeral de Contabilidade."}], "temas": [{"tema": "Operaci\u00f3ns financeiras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto, compo\u00f1entes e clases de rendas."}, {"subtema": "2. Valoraci\u00f3n de rendas. M\u00e9todo xeral e casos particulares."}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas. Obtenci\u00f3n do Valor Actual Neto ou Valor Capital dun investimento. Constituci\u00f3n de capitais."}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n de rendas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de pr\u00e9stamo. Tipolox\u00eda dos pr\u00e9stamos."}, {"subtema": "2. O equilibrio financeiro nas operaci\u00f3ns de pr\u00e9stamo."}, {"subtema": "3. Cadros de amortizaci\u00f3n. Concepto, clases e obtenci\u00f3n destes segundo as diferentes tipolox\u00edas."}, {"subtema": "4. Valor financiero de un pr\u00e9stamo."}, {"subtema": "5. Caracter\u00edsticas comerciais dos pr\u00e9stamos: a carencia e o reembolso anticipado."}, {"subtema": "6. O c\u00e1lculo do custo efectivo para o prestatario, do rendemento para o prestamista e da TAE e o CER segundo normativa do Banco de Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Operaci\u00f3ns de pr\u00e9stamo."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.suarez.massa@udc.es", "nombre": "Suarez Massa, Maria Isabel Ana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "El objetivo de la materia es el de conocer: a) la estructura y elementos de las operaciones financieras b\u00e1sicas b) las leyes financieras m\u00e1s usadas en la pr\u00e1ctica financiera.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise das Operaci\u00f3ns Financeiras", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "dolores.lagoa@udc.es", "nombre": "Lagoa Varela, Maria Dolores"}, {"email": "maria.gulias@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gul\u00edas, Mar\u00eda Jes\u00fas"}, {"email": "isabel.suarez.massa@udc.es", "nombre": "Suarez Massa, Maria Isabel Ana"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611701009"}}
{"codigo": "611G01009", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3-Aportar racionalidade \u00e1 an\u00e1lise e \u00e1 descripci\u00f3n de calquera aspecto da realidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4-Avaliar consecuencias e distintas alternativas de acci\u00f3n e seleccionar as mellores, dados os obxectivos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5-Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas da econom\u00eda (internacional, nacional ou rexional) ou de sectores da mesma."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7-Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9-Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10-Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11Leer e comunicarse no \u00e1mbito profesional en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12-Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que os estudantes demostren posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e que soe encontrar nun nivel que, ainda que se apoia en libros de texto avanzados, inclue tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos \u00f3 seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que se demostran por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da su entorna de traballo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da su \u00e1rea de estudo) para emitir xuizos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1- Que os estudantes formados se convertan en profesionais capaces de analizar, reflexionar e intervir sobre os diferentes elementos que constit\u00faen un sistema econ\u00f3mico"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Que os estudantes co\u00f1ezan o funcionamento e as consecuencias dos sistemas econ\u00f3micos, as distintas alternativas de asignaci\u00f3n de recursos, acumulaci\u00f3n de riqueza e distribuci\u00f3n da renda e estean en condici\u00f3ns de contribu\u00edr ao seu bo funcionamento e mellora"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 -Que os estudantes sexan capaces de identificar e anticipar os problemas econ\u00f3micos relevantes, identificar alternativas de resoluci\u00f3n, seleccionar as m\u00e1is axeitadas e avaliar os resultados aos que conduce."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 -Que os estudantes respecten os dereitos fundamentais e de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1-Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT2-Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT3-Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT4-Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT5-Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT6-Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sucesi\u00f3n de n\u00fameros reales."}, {"subtema": "Progresiones."}, {"subtema": "Funci\u00f3n real de variable real. Propiedades."}, {"subtema": "Funciones elementales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a las funciones reales de variable real La recta real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edmites infinitos y l\u00edmites en el infinito."}, {"subtema": "\u00c1lgebra de l\u00edmites."}, {"subtema": "Continuidad y discontinuidad. Tipos de discontinuidad. Propiedades de las funciones continuas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. L\u00edmites y continuidad de funciones reales de variable real L\u00edmite de una funci\u00f3n en un punto. Propiedades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivada de una funci\u00f3n real de variable real."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de derivadas."}, {"subtema": "Elasticidad."}, {"subtema": "Diferencial de una funci\u00f3n real de variable real. Teoremas fundamentales del c\u00e1lculo diferencial. Extremos relativos."}, {"subtema": "Derivadas de orden superior al primero."}, {"subtema": "Teorema de Taylor."}, {"subtema": "Concavidad y convexidad."}, {"subtema": "Puntos de inflexi\u00f3n."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de funciones reales de variable real"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Diferenciabilidad de funciones reales de variable real"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y construcci\u00f3n."}, {"subtema": "Condiciones de integrabilidad."}, {"subtema": "Teoremas fundamentales del c\u00e1lculo integral."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "Integrales impropias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Integral de Riemann de una funci\u00f3n real de variable real"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Operaciones con matrices."}, {"subtema": "Rango de una matriz."}, {"subtema": "Matrices inversibles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Matrices"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinante de una matriz. Propiedades."}, {"subtema": "Desarrollo de un determinante."}, {"subtema": "Matriz inversa."}, {"subtema": "Rango de una matriz por menores."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Determinantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definiciones b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Teorema de Rouch\u00e9 Frobenius."}, {"subtema": "M\u00e9todo de Gauss."}, {"subtema": "Regla de Cramer."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Sistemas de ecuaciones lineales"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.rey.miguez@udc.es", "nombre": "Rey Miguez, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "El objetivo de esta materia es introducir al estudiante en los fundamentos del c\u00e1lculo diferencial e integral de una variable y el \u00e1lgebra lineal que ser\u00e1n necesarios para el aprendizaje del resto de las materias del grado y para su futuro profesional. El estudiante deber\u00e1 comprender los conceptos b\u00e1sicos presentados y los resultados que los relacionan, y aplicar correctamente y con rigor estos conocimientos para la resoluci\u00f3n pr\u00e1ctica de problemas. Se har\u00e1 un \u00e9nfasis especial en la aplicaci\u00f3n de los contenidos del curso a problemas de naturaleza econ\u00f3mica y en la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos. Adem\u00e1s, se pretende ayudar al estudiante a desarrollar competencias gen\u00e9ricas tales como la capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis, capacidad de razonamiento l\u00f3gico, capacidad de resoluci\u00f3n de problemas, esp\u00edritu cr\u00edtico, aprendizaje aut\u00f3nomo, o la habilidad para buscar y utilizar informaci\u00f3n procedente de distintas fuentes. Tambi\u00e9n se familiarizar\u00e1 con el manejo de herramientas inform\u00e1ticas.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "fernando.rey.miguez@udc.es", "nombre": "Rey Miguez, Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G01&assignatura=611G01009&any_academic=2018_19"}
