{"index": {"_id": "611702036"}}
{"codigo": "611G02036", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Adaptarase a cada traballo de fin de grao"}], "temas": [{"tema": "Adaptarase a cada traballo de fin de grao"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Sellero, Maria del Carmen"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nDereito PrivadoDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaLetrasSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O traballo de fin de Grao (TFG) \u00e9 unha materia do plan de estudos de todalas titulaci\u00f3ns da facultade, e sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte e de forma individual, dun proxecto, dunha memoria o un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n dun ou mais directores/as. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao.", "nombre_asignatura": "Tese de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}, {"email": "america.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Dominguez, Maria America"}, {"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "matilde.arranz@udc.es", "nombre": "Arranz Perez, Matilde"}, {"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}, {"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}, {"email": "f.bruna@udc.es", "nombre": "Bruna Quintas, Fernando"}, {"email": "nuria.calvob@udc.es", "nombre": "Calvo Bab\u00edo, Nuria Bego\u00f1a"}, {"email": "domingo.calvo.dopico@udc.es", "nombre": "Calvo Dopico, Domingo Javier"}, {"email": "cristina.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Porral, Cristina"}, {"email": "anxo.calvo.silvosa@udc.es", "nombre": "Calvo Silvosa, Anxo Ramon"}, {"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "jose.cancelo@udc.es", "nombre": "Cancelo de la Torre, Jose Ramon"}, {"email": "angel.fernandez.castro@udc.es", "nombre": "Fernandez Castro, Angel Santiago"}, {"email": "ignacio.fernandezf@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Ignacio"}, {"email": "marta.fredondo@udc.es", "nombre": "Fernandez Redondo, Marta"}, {"email": "m.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "emilia.garcia.arthus@udc.es", "nombre": "Garcia Arthus, Emilia Luisa"}, {"email": "j.a.garciac@udc.es", "nombre": "Garcia Cebro, Juan Antonio"}, {"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}, {"email": "antonio.garcia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Garcia Lorenzo, Antonio"}, {"email": "rafael.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garcia Rodriguez, Rafael Maria"}, {"email": "beatriz.garcia-carro@udc.es", "nombre": "Garcia-Carro Pe\u00f1a, Beatriz"}, {"email": "luz.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Rodriguez, Maria Luz"}, {"email": "susana.iglesias.antelo@udc.es", "nombre": "Iglesias Antelo, Susana"}, {"email": "oscar.juanatey.boga@udc.es", "nombre": "Juanatey Boga, Oscar"}, {"email": "dolores.lagoa@udc.es", "nombre": "Lagoa Varela, Maria Dolores"}, {"email": "fernando.de.llano.paz@udc.es", "nombre": "Llano Paz, Fernando de"}, {"email": "jose.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jose"}, {"email": "carlos.maixe@udc.es", "nombre": "Maixe Altes, Joan Carles"}, {"email": "rosa.mariz@udc.es", "nombre": "Mariz Perez, Rosa"}, {"email": "ana.mbarreiro@udc.es", "nombre": "Martinez Barreiro, Ana Maria Angeles"}, {"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}, {"email": "valentin.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Fernandez, Valentin"}, {"email": "ramon.minones@udc.es", "nombre": "Mi\u00f1ones Crespo, Ramon"}, {"email": "jesus.miras@udc.es", "nombre": "Miras Araujo, Jesus"}, {"email": "estefania.mourelle@udc.es", "nombre": "Mourelle Espasandin, Estefania"}, {"email": "flora.muino@udc.es", "nombre": "Mui\u00f1o Vazquez, Maria Flora"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "jose.novop@udc.es", "nombre": "Novo Peteiro, Jose Antonio"}, {"email": "javier.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Gonzalez, Jose Javier"}, {"email": "carlos.pateiro@udc.es", "nombre": "Pateiro Rodriguez, Carlos"}, {"email": "atilano.pena@udc.es", "nombre": "Pena Lopez, Jose Atilano"}, {"email": "david.peon@udc.es", "nombre": "Pe\u00f3n Pose, David Olegario"}, {"email": "carlos.psanchez@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Sanchez, Carlos"}, {"email": "maria.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Diaz, Maria Concepcion"}, {"email": "marta.reyg@udc.es", "nombre": "Rey Garc\u00eda, Marta"}, {"email": "carlota.rey@udc.es", "nombre": "Rey Gra\u00f1a, Carlota"}, {"email": "b.rivera@udc.es", "nombre": "Rivera Casti\u00f1eira, M. Berta"}, {"email": "magdalena.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Magdalena"}, {"email": "c.rodriguezv@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez V\u00e1zquez, Clide"}, {"email": "paolo.rungo@udc.es", "nombre": "Rungo , Paolo"}, {"email": "elena.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez De Paz, Elena"}, {"email": "maria.sanchezf@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Maria Dolores"}, {"email": "jose.manuel.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Santos, Jose Manuel"}, {"email": "amparo.seijas@udc.es", "nombre": "Seijas Diaz, Amparo Dolores"}, {"email": "julio.sequeiros@udc.es", "nombre": "Sequeiros Tizon, Julio Gaspar"}, {"email": "isabel.suarez.massa@udc.es", "nombre": "Suarez Massa, Maria Isabel Ana"}, {"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}, {"email": "mercedes.teijeiro@udc.es", "nombre": "Teijeiro \u00c1lvarez, Mercedes"}, {"email": "ricardo.vara@udc.es", "nombre": "Vara Arribas, Ricardo Jose"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}, {"email": "r.varela@udc.es", "nombre": "Varela Santamaria, Ramon"}, {"email": "l.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Fern\u00e1ndez, Lu\u00eds Angel"}, {"email": "marcos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizcaino Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702046"}}
{"codigo": "611G02046", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os contidos a desenvolver polo estudante fixaranse de com\u00fan acord\u00f3 co titor da empresa"}], "temas": [{"tema": "Os contidos a desenvolver polo estudante fixaranse de com\u00fan acord\u00f3 co titor da empresa"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito PrivadoEconom\u00edaEmpresaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A informaci\u00f3n relativa a esta asignatura pode consultarse na normativa vixente que regula as pr\u00e1cticas en empresa.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en Empresas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "j.abeal@udc.es", "nombre": "Abeal Vazquez, Jose Pablo"}, {"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}, {"email": "amalia.blanco.louro@udc.es", "nombre": "Blanco Louro, Amalia"}, {"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}, {"email": "cristina.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Porral, Cristina"}, {"email": "j.fernandez-montells@udc.es", "nombre": "Fernandez-montells Fernandez, Julian"}, {"email": "teresa.galvarez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda \u00c1lvarez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "jesus.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jesus"}, {"email": "david.peon@udc.es", "nombre": "Pe\u00f3n Pose, David Olegario"}, {"email": "b.rivera@udc.es", "nombre": "Rivera Casti\u00f1eira, M. Berta"}, {"email": "fernando.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Lamas, Fernando"}, {"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702037"}}
{"codigo": "611G02037", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tINTRODUCCI\u00d3N: IMPORTANCIA DAS VARIABLES PRODUCTO E MARCA"}, {"subtema": "TEMA 2. INNOVACI\u00d3N E DESENVOLVEMENTO DE NOVOS PRODUCTOS"}, {"subtema": "TEMA 3. CONCEPTO DE PRODUCTO E XESTI\u00d3N DA CARTERA DE PRODUCTOS"}, {"subtema": "TEMA 4. CICLO DE VIDA DO PRODUCTO"}], "temas": [{"tema": "PARTE I. FUNDAMENTOS E XESTI\u00d3N DE PRODUCTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5. FUNDAMENTOS DO VALOR DE MARCA"}, {"subtema": "TEMA 6. DECISIONES DE MARCA I"}, {"subtema": "TEMA 7. DECISIONES DE MARCA II: A MARCA NOS MERCADOS INTERNACIONALES"}], "temas": [{"tema": "PARTE II. FUNDAMENTOS E XESTI\u00d3N DE MARCAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8. INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR"}, {"subtema": "TEMA 9. FACTORES QUE INFLUYEN NEL PROCESO DE COMPRA"}, {"subtema": "TEMA 10. FASES DO PROCESO DE COMPRA"}], "temas": [{"tema": "PARTE III. FUNDAMENTOS E XESTI\u00d3N DO COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxectivo fundamental da materia \u00e9 introducir ao alumno en comprender a importancia da marca e do comportamento dos consumidores na econom\u00eda e a empresa. En concreto os obxectivos da materia son os seguintes: 1. Introducir ao alumno na investigaci\u00f3n da pol\u00edtica de produtos e marcas. 2. O proceso de desenvolvemento de novos produtos e a s\u00faa innovaci\u00f3n. 3. Xesti\u00f3n das marcas e do seu valor. 4. Co\u00f1ecemento e xesti\u00f3n do comportamento dos consumidores.", "nombre_asignatura": "Coportamento do Consumidor. Productos e Marcas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}, {"email": "noelia.sandres@udc.es", "nombre": "Salido Andr\u00e9s, Noelia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702041"}}
{"codigo": "611G02041", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n ao ciclo de vida dun Sistema de Informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2 Especial consideraci\u00f3n, dende o ponto de vista da elaboraci\u00f3n dun Sistema de Informaci\u00f3n, das fases de dise\u00f1o e de mantemento. Requisitos do software."}], "temas": [{"tema": "1. O ciclo de vida dun sistema de Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A importacia das ferramentas de dise\u00f1o. Descripci\u00f3n das mesmas."}, {"subtema": "2.2 Introducci\u00f3n a UML."}, {"subtema": "2.3 Software de apoio ao dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "2. Ferramentas de dise\u00f1o dende o ponto de vista do usuario/propietario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 LOPD"}, {"subtema": "3.2 Firma eletr\u00f3nica"}, {"subtema": "3.3 Comercio electr\u00f3nico. LSSI."}, {"subtema": "3.4 Protecci\u00f3n xur\u00eddica das BBDD e do software"}], "temas": [{"tema": "3. Referencia ao marco xur\u00eddico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Requerimentos operacionais e de apoio \u00e1 toma de decisi\u00f3ns do Sistema de Informaci\u00f3n Empresarial."}, {"subtema": "3.2 Ventaxas, inconvintes e custos do sistema a elaborar."}, {"subtema": "3.3 Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4 An\u00e1lise funcional do Sistema de Informaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5 Dese\u00f1o das BBDD e da GUI. Procedementos."}, {"subtema": "3.6 O Sistema de Informaci\u00f3n dese\u00f1ado e o marco xur\u00eddico no que ten que desenrolarse."}], "temas": [{"tema": "4. Casos pr\u00e1cticos no \u00e1mbito econ\u00f3mico-financeiro e contable"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Dende o punto de vista de un titulado en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas e en relaci\u00f3n co Sistema de Informaci\u00f3n Empresarial, os obxectivos da materia son: 1. Co\u00f1ecer o seu ciclo de vida. 2. Co\u00f1ecer, a trav\u00e9s de casos pr\u00e1cticos, como elaborar os requirimentos do SIE. 3. Co\u00f1ecer as ferramentas para o seu dese\u00f1o. 4. Co\u00f1ecer software de apoio ao dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Sistemas de informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}, {"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}, {"email": "ramon.minones@udc.es", "nombre": "Mi\u00f1ones Crespo, Ramon"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702039"}}
{"codigo": "611G02039", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Campos de aplicaci\u00f3n da Econom\u00eda Sectorial"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n da Econom\u00eda Sectorial, principais enfoques"}], "temas": [{"tema": "TEMA I: A ECONOMIA SECTORIAL E INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de xogos e a sua aplicaci\u00f3n na estratexia empresarial e na Economica industrial"}, {"subtema": "Comportamento estratexico e barreiras \u00e1 entrada."}, {"subtema": "Concentraci\u00f3n e poder de mercado"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: FUNDAMENTOS DA ECONOMIA SECTORIAL E INDUSTRIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n estructural dos sectores industriales."}, {"subtema": "Intensidade da incidencia das Forzas Competitivas, Aprosimaci\u00f3n aos  niveis globais de rentabilidade dos sectores industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: ANALISIS ESTRUCTURAL DUN SECTOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n das forzas competitivas ao longo do tempo."}, {"subtema": "Factores determinantes do proceso evolutivo dun sector"}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de li\u00f1as e factores chave do cambio."}, {"subtema": "Incidencia dos procesos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: PROCESO EVOLUTIVO NUN SECTOR."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos e factores de posici\u00f3ns particulares e grupos estrat\u00e9xicos."}, {"subtema": "Factores chave do posicionamento das empresas nun sector."}, {"subtema": "dise\u00f1o de li\u00f1as estrat\u00e9xicas e avaliaci\u00f3n de proxectos de investimento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: DISCRIMINACION DE UNIDADES PRODUCTIVAS NUN SECTOR."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sectores de nova creacion."}, {"subtema": "Sector maduros."}, {"subtema": "Sectores en declive."}, {"subtema": "Sectores fragmentados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: DIFERENTES MARCOS SECTORIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tendencias cara \u00e1 internacionalizaci\u00f3n e globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica."}, {"subtema": "Factores de competitividade para a supervivencia dun sector nun \u00e1mbito xeogr\u00e1fico determinado."}, {"subtema": "Estratexias global e de ubicaci\u00f3n nuhn \u00e1rea territorial concreta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: SECTORES GLOBALES."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edtica da competencia na UE: Normas aplicables \u00e1s empresas."}, {"subtema": "Comportamentos anticompetitivos: C\u00e1rteles e abuso de posici\u00f3n dominante."}, {"subtema": "As restricci\u00f3ns verticais \u00e1 competencia e os cotratos da distribuci\u00f3n comercial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: POLITICA INDUSTRIAL E COMPETENCIA NA UNION EUROPEA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A pol\u00ectica industrial na UE: fomento da competitividade e da empresa"}, {"subtema": "Politica I+D e fomento da I+D empresarial"}, {"subtema": "Marco de incentivos e axudas e rex\u00edmenes especiais para as empresas en crisis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: FOMENTO DA COMPETITIVIDADE E A EMPRESA NA UE"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.nieto1@udc.es", "nombre": "Nieto Mengotti, Manuel Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Tecnicas para a analise estructural de sectores industriales, o posicionamiento competitivo e a formulaci\u00f3n de estratexias empresariales en distintos entornos sectoriais.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Sectorial Europea", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "jose.andres.faina.medin@udc.es", "nombre": "Fai\u00f1a Medin, Jose Andres"}, {"email": "m.nieto1@udc.es", "nombre": "Nieto Mengotti, Manuel Vicente"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702040"}}
{"codigo": "611G02040", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A nova econom\u00eda"}, {"subtema": "Condicionantes tributarios previos"}, {"subtema": "Reformulaci\u00f3n desde a perspectiva da teor\u00eda da Facenda P\u00fablica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema I. A fiscalidade internacional desde a perspectiva da teor\u00eda da Facenda P\u00fablica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de Convenio"}, {"subtema": "Estrutura"}, {"subtema": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Principios Interpretaci\u00f3n: Convivencia coa lexislaci\u00f3n interna"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  Convenios para evitar a dobre imposici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de residencia fiscal"}, {"subtema": "Os elementos persoais"}, {"subtema": "Feito impo\u00f1ible. Criterios de sujeci\u00f3n"}, {"subtema": "Exenci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.-  A fiscalidade do non residentes en Espa\u00f1a (I)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de establecemento permanente"}, {"subtema": "Clases de establecemento permanente"}, {"subtema": "A fiscalidade do establecemento permanente"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A fiscalidade do non residentes en Espa\u00f1a. (II). Rendas obtidas a trav\u00e9s de establecementos permanentes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fiscalidade dos rendementos de traballo"}, {"subtema": "Fiscalidade dos rendementos do capital inmobiliario"}, {"subtema": "Rendementos de actividades econ\u00f3micas"}, {"subtema": "Rendementos do capital mobiliario."}, {"subtema": "Fiscalidade das ganancias patrimoniais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-  A fiscalidade do non residentes en Espa\u00f1a (III). Rendas obtidas sen establecemento permanente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Opci\u00f3n pola obrigaci\u00f3n real de contribu\u00edr."}, {"subtema": "Retenci\u00f3n na transmisi\u00f3n de bens inmobles por non residentes."}, {"subtema": "Gravame especial sobre bens inmobles de entidades de non residentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-  A fiscalidade do non residentes en Espa\u00f1a (IV). Figuras especiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obrigaci\u00f3ns formais"}, {"subtema": "Modelos de declaraci\u00f3n."}, {"subtema": "Devoluci\u00f3ns Consultas tributarias."}, {"subtema": "Procedemento amigable"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- A fiscalidade do non residentes en Espa\u00f1a (V). Aspectos formais e procedementos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plans de Acci\u00f3n Antecedentes"}, {"subtema": "Marco conceptual"}, {"subtema": "An\u00e1lise dos Plans de Acci\u00f3n"}, {"subtema": "Incorporaci\u00f3n ao dereito espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Programa BEPS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os m\u00e9todos para fixar os prezos transferencia na OCDE e en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "A transcendencia dos Convenios para evitar a dobre imposici\u00f3n."}, {"subtema": "A incidencia do dereito comunitario."}, {"subtema": "Os acordos prezos en materia de de prezos transferencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Os prezos transferencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de para\u00edso fiscal."}, {"subtema": "Dereito comparado"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e clases."}, {"subtema": "O C\u00f3digo de Conduta Comunitario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Territorios cualificados como para\u00edsos fiscais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "A subcapitalizaci\u00f3n no \u00e1mbito xur\u00eddico"}, {"subtema": "Os convenios en materia de dobre tributaci\u00f3n e o principio de non discriminaci\u00f3n"}, {"subtema": "Plan de acci\u00f3n 4 BEPS"}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Restrici\u00f3ns \u00e1 deducibilidad de gastos financeiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "Experiencia comparada O \u201cholding\u201d espa\u00f1ol."}, {"subtema": "As Entidades de Tenencia de Valores Estranxeiros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- As sociedades \u201cholding\u201d"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos estruturais da transparencia fiscal internacional."}, {"subtema": "As instituci\u00f3ns de investimento colectivo e a transparencia fiscal internacional."}, {"subtema": "A transparencia fiscal internacional e os Convenios para evitar a dobre imposici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- A transferencia fiscal internacional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n do problema. O enfoque internacional da fiscalidade do comercio electr\u00f3nico."}, {"subtema": "As implicaci\u00f3ns fiscais do comercio electr\u00f3nico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- A fiscalidade do comercio electr\u00f3nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lexislaci\u00f3n interna"}, {"subtema": "Convenios internacionais"}, {"subtema": "Asistencia mutua"}, {"subtema": "BEPS. Directiva anti-elusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 15.-  Antielusi\u00f3n fiscal internacional"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.sieiro@udc.es", "nombre": "Sieiro Constenla, Maria  Milagros"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Achegamento \u00e1s bases te\u00f3ricas da fiscalidade nunha contorna internacional. Despois dunha parte introductoria tende a situar o alcance da materia no \u00e1mbito econ\u00f3mico internacional, afrontarase o programa desde d\u00faas perspectivas. En primeiro termo, o co\u00f1ecemento das regras que determinan a tributaci\u00f3n en Espa\u00f1a por parte de persoas ou entidades non residentes. A continuaci\u00f3n, abordaranse os temas vinculados \u00e1 planificaci\u00f3n fiscal internacional, tanto da perspectiva de antielusi\u00f3n como de eliminaci\u00f3n da dobre imposici\u00f3n internacional. O programa tam\u00e9n incl\u00fae un tema dedicado ao desenvolvemento on line de actividades econ\u00f3micas.", "nombre_asignatura": "Facenda P\u00fablica. Fiscalidade empresarial Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "ignacio.fernandezf@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Ignacio"}, {"email": "m.sieiro@udc.es", "nombre": "Sieiro Constenla, Maria  Milagros"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702034"}}
{"codigo": "611G02034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.O obxectivo da planificaci\u00f3n financeira: a creaci\u00f3n de Valor"}, {"subtema": "1.2.A medida do valor: fluxos de caixa descontados e outras medidas."}, {"subtema": "1.3 Estratexia e creaci\u00f3n de valor"}, {"subtema": "1.4 O proceso de planificaci\u00f3n financeira"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tCreaci\u00f3n de valor na empresa e Direcci\u00f3n Baseada no Valor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Informaci\u00f3n do Estado Previsional de Recursos Xerados"}, {"subtema": "2.1.1 A orixe dos beneficios e resultados"}, {"subtema": "2.1.2 Os usos do recursos xerados"}, {"subtema": "2.1.2.1 O custo dos recursos financeiros empregados: xuros e dividendos"}, {"subtema": "2.1.2.2 O Autofinanciamento"}, {"subtema": "2.2 A estrutura do Estado Previsional de Recursos Xerados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tO Estado Previsional de Recursos Xerados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tIntroduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.\tPol\u00edticas de Capital Corrente"}, {"subtema": "3.2.1 existencias"}, {"subtema": "3.2.2 Clientes"}, {"subtema": "3.2.3 Tesourar\u00eda e activos l\u00edquidos"}, {"subtema": "3.2.4 Financiamento a curto prazo."}, {"subtema": "3.3. As necesidades netas do capital corrente"}, {"subtema": "3.3.1 O capital corrente real, necesario e diferencial"}, {"subtema": "3.4.\tA estrutura b\u00e1sica do cadro de necesidades netas de capital corrente"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.\tA planificaci\u00f3n do Capital Corrente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tOrzamento de capital: concepto, usos e estrutura"}, {"subtema": "4.2.\tOrzamento de Investimentos"}, {"subtema": "4.3.\tO Orzamento de Financiamento"}, {"subtema": "4.4 Implicaci\u00f3ns financeiras"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.\tO Orzamento de Capital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tIntroduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.\tObxectivos, principios e funci\u00f3ns b\u00e1sicas da xesti\u00f3n da tesourar\u00eda"}, {"subtema": "5.3.\tEstrutura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.\tO Orzamento de Tesourar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 An\u00e1lise global"}, {"subtema": "6.1.1\tO Balance e as contas de resultados previsionais"}, {"subtema": "6.1.2 Viabilidade, alisado e revisi\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.3 Plan financeiro e creaci\u00f3n de valor"}, {"subtema": "6.2 Control do Plan Financeiro"}, {"subtema": "6.2.1. Tipos de control"}, {"subtema": "6.2.2. An\u00e1lise das desviaci\u00f3ns"}, {"subtema": "6.2.3. An\u00e1lise de sensibilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.\tAn\u00e1lise Global e Control do Plan Financeiro"}]}], "coordinadores": [{"email": "anxo.calvo.silvosa@udc.es", "nombre": "Calvo Silvosa, Anxo Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Esta materia forma parte do conxunto de materias de finanzas. O obxectivo \u00e9 trasladar aos estudantes un visi\u00f3n xeral do proceso de planificaci\u00f3n financeira a trav\u00e9s dun modelo de elaboraci\u00f3n de estados financeiros previsionais. Este modelo permitir\u00e1 avaliar a viabilidade do plan as\u00ed como a s\u00faa capacidade de xeraci\u00f3n de valor para o accionista. \u00c9 unha materia de gran contido pr\u00e1ctico que utizar\u00e1 conceptos e contidos procedentes doutras \u00e1reas.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n Financeira", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "anxo.calvo.silvosa@udc.es", "nombre": "Calvo Silvosa, Anxo Ramon"}, {"email": "angel.fernandez.castro@udc.es", "nombre": "Fernandez Castro, Angel Santiago"}, {"email": "david.peon@udc.es", "nombre": "Pe\u00f3n Pose, David Olegario"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702038"}}
{"codigo": "611G02038", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.A \u00e9tica na econom\u00eda e a \u00e9tica empresarial"}, {"subtema": "1.2.Cultura organizativa e valores \u00e9ticos."}, {"subtema": "1.3.O capital social e os recursos e capacidade da empresa."}, {"subtema": "1.4.Os c\u00f3digos \u00e9ticos empresariais e o bo gobierno corporativo"}, {"subtema": "1.5.Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. \u00c9tica e empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Enfoques de RSC: Os stakeholders e o funcionamento da empresa"}, {"subtema": "2.2.Os \u00e1mbitos de la RSC: interna e externa"}, {"subtema": "2.3.As estratexias de RSC."}, {"subtema": "2.4.Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Responsabilidade social corporativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.A medici\u00f3n de resultados econ\u00f3micos, sociais e medioambientais."}, {"subtema": "3.2.Contabilidade e informaci\u00f3n sobre desenvolvemento sostible"}, {"subtema": "3.3.Informaci\u00f3n \u201ctriple bottom line\u201d."}, {"subtema": "3.4.As memorias de sustentabilidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Instrumentos de xesti\u00f3n e medida da RSC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Inicios, desenvolvemento e situaci\u00f3n actual da econom\u00eda social"}, {"subtema": "4.2. Teor\u00eda econ\u00f3mica e an\u00e1lise econ\u00f3mico-financieiro da empresa cooperativa"}, {"subtema": "4.3. As pol\u00edticas p\u00fablicas e a econom\u00eda social"}, {"subtema": "4.4. Lecturas e aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Empresas de econom\u00eda social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A pol\u00edtica ambiental: Fundamentos, objxectivos e instrumentos"}, {"subtema": "5.2. Adaptaci\u00f3n da empresa \u00e1 pol\u00edtica ambiental"}, {"subtema": "5.3. Empresa e cambio clim\u00e1tico"}, {"subtema": "5.4. Lecturas e aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A pol\u00edtica ambiental na empresa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A finalidade da materia \u00e9 introducir \u00f3 alumno na an\u00e1lise da relaci\u00f3n bidireccional entre empresa e entorno social e ambiental. Este estudo conleva tanto a an\u00e1lise da interrelaci\u00f3n entre \u00e9tica e empresa coma o dos enfoques, a planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da Responsabilidade Social Corporativa (RSC) ou empresarial (RSE). Por tanto, b\u00fascase unha maneira de entender a xesti\u00f3n empresarial atenta \u00e1s esixencias internas e do entorno. O enfoque do curso considera tanto o anal\u00edtico como o esencialmente pr\u00e1ctico: tanto a dimensi\u00f3n sobre a reflexi\u00f3n \u00e9tica, social e medioambiental do funcionamento empresarial como as metodolox\u00edas aplicadas \u00e1s empresas, o estudo de casos e incluso o encontro con profesionais ligados \u00e1s cuesti\u00f3ns plantexadas pola materia. En conxunto est\u00e1 plantexada en dous bloques: O primeiro bloque c\u00e9ntrase na introduci\u00f3n do debate \u00e9tico no campo da econom\u00eda e da xesti\u00f3n empresarial. Xunto a elo rev\u00edsanse os enfoques e estratexias da denominada Responsabilidade Social Corporativa. No segundo bloque pr\u00e9stase unha especial atenci\u00f3n \u00f3s aspectos ambientais, as\u00ed como se opta por adicar un amplo apartado \u00f3 estudo das empresas sociais, dada a importancia do sector e o particular car\u00e1cter deste tipo de emprendemento.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas Sociais e Medioambientais da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702035"}}
{"codigo": "611G02035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: ORIENTACION AO MERCADO E MARKETING RELACIONAL"}], "temas": [{"tema": "PARTE I-. INTRODUCION: NOVOS ENFOQUES DE DIRECION DE MARKETING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2: ANALISE DO ENTORNO E DA RIVALIDADE COMPETITIVA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: ANALISE DO COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR I"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4: ANALISE DO COMPORTAMENTO DO CONSUMIDOR II"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5:SEGMENTACION E POSICIONAMIENTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: DIAGNOSTICO ESTRATEGICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II: ANALISE E DIAGNOSTICO ESTRATEXICO DO MERCADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: ESTRATEXIA DE CRECEMENTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8: ESTRATEXIA DE EXPANSION INTERNACIONAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: ESTRATEXIA DE INNVOVACION E DESENVOLVEMENTO DE NOVOS PRODUCTOS, DIFERENCIACION E IMITACION"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10: ESTRATEXIAS COMPETITIVAS E DE DESINVERSION"}], "temas": [{"tema": "PARTE III: SELECCION DE ESTRATEXIAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Os obxectivos desta materia son saber aplicar os fundamentos da direci\u00f3n comercial a casos reais e tomar decisi\u00f3ns para cumplir os obxectivos de direcci\u00f3n comercial", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n Comercial", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "felix.blazquez@udc.es", "nombre": "Blazquez Lozano, Felix"}, {"email": "domingo.calvo.dopico@udc.es", "nombre": "Calvo Dopico, Domingo Javier"}, {"email": "oscar.juanatey.boga@udc.es", "nombre": "Juanatey Boga, Oscar"}, {"email": "valentin.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Fernandez, Valentin"}, {"email": "jose.luis.naya@udc.es", "nombre": "Naya Mosquera, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "antonio.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Pedreira, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702031"}}
{"codigo": "611G02031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os tributos e a relaci\u00f3n xur\u00eddica tributaria. Aspectos cuantitativos do feito impo\u00f1ible. Elementos persoais da d\u00e9beda tributaria."}, {"subtema": "Os procedementos tributarios e os recursos. Infracci\u00f3ns tributarias e delito fiscal."}], "temas": [{"tema": "Tema I. Introducci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Feito impo\u00f1ible."}, {"subtema": "Exenci\u00f3ns."}, {"subtema": "Elementos patrimoniais afectos."}, {"subtema": "Presunci\u00f3ns e operaci\u00f3ns vinculadas."}, {"subtema": "O suxeito pasivo"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos vinculados \u00e1 s\u00faa condici\u00f3n de tributo cedido."}, {"subtema": "Imputaci\u00f3n temporal de ingresos e gastos. Per\u00edodo impositivo."}, {"subtema": "Deve\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (II)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible en estimaci\u00f3n directa."}, {"subtema": "Rendementos do traballo persoal. Rendementos do capital mobiliario. Rendementos do capital inmobiliario."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (III)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rendementos de actividades econ\u00f3micas en Estimaci\u00f3n Directa."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n do imposto sobre sociedades. Rendementos de actividades econ\u00f3micas en estimaci\u00f3n obxectiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (IV)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ganancias e perdas patrimoniais. Concepto. Regras xerais."}, {"subtema": "Regras especiais."}, {"subtema": "Ganancias non xustificadas"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (V)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquema xeral de liquidaci\u00f3n."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n e compensaci\u00f3n de rendas."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n da base impo\u00f1ible. Determinaci\u00f3n da base liquidable"}], "temas": [{"tema": "Tema 7.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (VI)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adecuaci\u00f3n do imposto \u00e1s circunstancias persoais e familiares."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n da cota \u00edntegra."}, {"subtema": "L\u00edmite conxunto co imposto sobre o patrimonio"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (VII)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deduci\u00f3ns na cota \u00edntegra estatal."}, {"subtema": "Deduci\u00f3ns da cota \u00edntegra auton\u00f3mica."}, {"subtema": "Cota l\u00edquida e cota l\u00edquida diferencial"}], "temas": [{"tema": "Tema 9.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (VIII)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidade familiar. Tipolox\u00eda."}, {"subtema": "Tributaci\u00f3n conxunta."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (IX)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obrigaci\u00f3n de declarar."}, {"subtema": "Autoliquidaci\u00f3n. Borrador"}, {"subtema": "Pago. Devoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 11.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (X)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obrigaci\u00f3ns formais."}, {"subtema": "Infracci\u00f3ns e sanci\u00f3ns."}, {"subtema": "Pagos a conta"}], "temas": [{"tema": "Tema 12.-  O Imposto sobre a Renda das Persoas F\u00edsicas (XI)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e obxecto."}, {"subtema": "Feito impo\u00f1ible."}, {"subtema": "Exenci\u00f3ns."}, {"subtema": "Suxeito pasivo."}, {"subtema": "Territorialidad."}, {"subtema": "Imputaci\u00f3n temporal de ingresos y gastos. Per\u00edodo impositivo. Deve\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "Tema 13.-  O Imposto sobre Sociedades (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A base impo\u00f1ible. A compensaci\u00f3n de perdas."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de ingresos e gastos. Operaci\u00f3ns vinculadas."}, {"subtema": "Gastos. Requisitos."}, {"subtema": "Reglas de valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Doble imposici\u00f3n econ\u00f3mica y jur\u00eddica"}], "temas": [{"tema": "Tema 14.-  O Imposto sobre Sociedades (II)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compensaci\u00f3n de perdas."}, {"subtema": "Tipos de gravame."}, {"subtema": "Cota \u00edntegra."}, {"subtema": "Deduci\u00f3ns. Disposici\u00f3ns xerais"}, {"subtema": "R\u00e9xime Com\u00fan"}, {"subtema": "R\u00e9ximes especificos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15.-  O Imposto sobre Sociedades (III)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "F\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n empresarial. Instituci\u00f3ns de investimento colectivo."}, {"subtema": "R\u00e9xime de consolidaci\u00f3n fiscal."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de reestruturaci\u00f3n empresarial."}], "temas": [{"tema": "Tema 16.-  O Imposto sobre Sociedades (IV)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Miner\u00eda e hidrocarburos."}, {"subtema": "Empresas de reducida dimensi\u00f3n."}, {"subtema": "Contratos de arrendamento financeiro. Entidades de tenencia de valores."}, {"subtema": "Transparencia fiscal internacional."}], "temas": [{"tema": "Tema 17.-  O Imposto sobre Sociedades (V)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Retenci\u00f3ns e pagos a conta."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n do imposto."}, {"subtema": "Obrigaci\u00f3ns formais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 18.- O Imposto sobre Sociedades (VI)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Suxeitos pasivos."}, {"subtema": "Tipos impositivos."}, {"subtema": "Deduci\u00f3ns e devoluci\u00f3ns."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n do imposto."}, {"subtema": "R\u00e9ximes especiais."}, {"subtema": "Efectos econ\u00f3micos do Imposto sobre o Valor Engadido."}], "temas": [{"tema": "Tema 20.-  O Imposto sobre o Valor Engadido (II)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.sieiro@udc.es", "nombre": "Sieiro Constenla, Maria  Milagros"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Co\u00f1ecemento xeral do sistema fiscal espa\u00f1ol, e en particular das figuras centrais do noso sistema tributario (imposto sobre a renda, o IVE e imposto sobre a renda). Tras unha primeira parte introdutoria dedicada a introducir os conceptos b\u00e1sicos de impostos e regras xerais de procedementos fiscais, o obxectivo principal \u00e9 presentar aos alumnos o co\u00f1ecemento das figuras centrais do sistema tributario, tanto na s\u00faa parte te\u00f3rica e pr\u00e1ctica. O imposto sobre a renda ter\u00e1 un impacto, en especial nas \u00e1reas implicadas na avaliaci\u00f3n fiscal. Na importancia especial do imposto sobre a renda \u00e9 dada ao r\u00e9xime xeral e certos r\u00e9ximes especiais (pequenas empresas, o leasing, a consolidaci\u00f3n fiscal, reestruturaci\u00f3n societaria ...). Por \u00faltimo, o IVE ser\u00e1 analizado dende a perspectiva das tres operaci\u00f3ns tribut\u00e1veis ??na mesma. Ser\u00e1n estudados igualmente determinados r\u00e9ximes especiais (simplificado Equivalencia sobretaxa, Agricultura e Pesca.).", "nombre_asignatura": "Facenda P\u00fablica Espa\u00f1ola. Sistema Fiscal", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "ignacio.fernandezf@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Ignacio"}, {"email": "m.sieiro@udc.es", "nombre": "Sieiro Constenla, Maria  Milagros"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702026"}}
{"codigo": "611G02026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tRaz\u00f3ns para a intervenci\u00f3n do Sector P\u00fablico na econom\u00eda"}, {"subtema": "\u2022\tSector P\u00fablico: configuraci\u00f3n e delimitaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tInstrumentos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tO Orzamento P\u00fablico. Concepto principios e indicadores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 - INTRODUCI\u00d3N AO SECTOR P\u00daBLICO E ACTIVIDADE FINANCEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tConcepto e clases de ingresos p\u00fablicos"}, {"subtema": "\u2022\tImposto: concepto, elementos e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tEstrutura fiscal espa\u00f1ola por niveis de goberno"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 - INGRESOS P\u00daBLICOS E CONCEPTOS TRIBUTARIOS B\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tIncidencia impositiva"}, {"subtema": "\u2022\tPrincipios tributarios. Especial referencia \u00e1 eficiencia e equidade"}, {"subtema": "\u2022\tDistorsi\u00f3ns impositivas e exceso de gravamen"}, {"subtema": "\u2022\tPrincipais causas da erosi\u00f3n da recadaci\u00f3n no sistema tributario"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3 - TEOR\u00cdA DA IMPOSICI\u00d3N: EQUIDADE, INCIDENCIA E EFICIENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n dun imposto sobre a renda persoal"}, {"subtema": "\u2022\tA renda como medida da capacidade de pago do imposto"}, {"subtema": "\u2022\tDeterminaci\u00f3n da renda fiscal"}, {"subtema": "\u2022\tElecci\u00f3n da unidade contribuinte"}, {"subtema": "\u2022\tA inflaci\u00f3n e o imposto sobre a renda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4 - IMPOSTO SOBRE A RENDA PERSOAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tXustificaci\u00f3n do imposto"}, {"subtema": "\u2022\tEstrutura do imposto."}, {"subtema": "\u2022\tIntegraci\u00f3n dos impostos sobre a renda e sociedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. IMPOSTO DE SOCIEDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tVentaxes e inconvintes da imposici\u00f3n indirecta sobre o consumo"}, {"subtema": "\u2022\tImposici\u00f3n selectiva"}, {"subtema": "\u2022\tImpostos sobre o volumen de ventas"}, {"subtema": "\u2022\tImpostos sobre o valor engadido"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. IMPOSICI\u00d3N INDIRECTA. O IVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Xustificaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Imposici\u00f3n sobre o patrimonio neto"}, {"subtema": "\u2022 Impuesto sobre sucesi\u00f3ns e doaz\u00f3ns"}, {"subtema": "\u2022 Outros impostos sobre a riqueza."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. IMPOSTOS SOBRE A RIQUEZA"}]}], "coordinadores": [{"email": "gustavo.rego@udc.es", "nombre": "Rego Veiga, Gustavo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 1", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadanse as causas de intervenci\u00f3n do Sector P\u00fablico na actividade econ\u00f3mica e a vertente de ingresos p\u00fablicos. Delim\u00edtase o sector p\u00fablico e as s\u00faas funci\u00f3ns, e pres\u00e9ntase o orzamento como instrumento fundamental de intervenci\u00f3n, ao inclu\u00edr as previsi\u00f3ns de gastos e ingresos deste axente econ\u00f3mico. Introd\u00facense os ingresos p\u00fablicos, dedicando os diferentes temas \u00e1s principais figuras tributarias: o Imposto Persoal sobre a Renda, o Imposto de Sociedades, a imposici\u00f3n indirecta e o financiamento subcentral.", "nombre_asignatura": "Facenda P\u00fablica. Sistema Fiscal", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "gustavo.rego@udc.es", "nombre": "Rego Veiga, Gustavo"}, {"email": "m.sieiro@udc.es", "nombre": "Sieiro Constenla, Maria  Milagros"}, {"email": "m.c.suarez.mallo@udc.es", "nombre": "Suarez Mallo, Maria de la Cruz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702033"}}
{"codigo": "611G02033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tPerspectiva din\u00e1mica da estratexia empresarial e o dese\u00f1o de pol\u00edticas de empresa."}, {"subtema": "- Pol\u00edticas de produci\u00f3n e de man de obra: pol\u00edticas de produci\u00f3n e inventarios, pol\u00edticas de previsi\u00f3n, pol\u00edticas de man de obra."}, {"subtema": "- Interdependencias con clientes, provedores e competidores."}, {"subtema": "- Control financeiro das pol\u00edticas de empresa."}, {"subtema": "- Pol\u00edticas de crecemento empresarial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptos b\u00e1sicos: Complexidade. Racionalidade. Pol\u00edticas de empresa. A simulaci\u00f3n como ferramenta de aprendizaxe."}, {"subtema": "2. Introduci\u00f3n ao pensamento sist\u00e9mico: Introduci\u00f3n \u00e1 din\u00e1mica de sistemas. Diagramas causales e diagramas de fluxo. Arquetipos sist\u00e9micos. Elaboraci\u00f3n dun modelo de simulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCI\u00d3N \u00c1S  POL\u00cdTICAS DE EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Modelo b\u00e1sico de pol\u00edtica de compras.Diagrama causal e de fluxos Estrutura das pol\u00edticas de compras. Utilizaci\u00f3n do modelo de simulaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Modelo b\u00e1sico de pol\u00edtica de produci\u00f3n e pol\u00edtica de persoal."}, {"subtema": "Diagrama causal e de fluxos. Estrutura das pol\u00edticas de produci\u00f3n e de persoal. Utilizaci\u00f3n do modelo de simulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. MODELOS DE POL\u00cdTICAS DE EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Difusi\u00f3n de novos produtos. Modelo de difusi\u00f3n de  Bass."}, {"subtema": "Ampliaci\u00f3ns do modelo de  Bass. Utilizaci\u00f3n do modelo de simulaci\u00f3n."}, {"subtema": "6. Pol\u00edticas de crecemento empresarial: Interdependencia entre o mercado, a empresa e os competidores. O crecemento sustentable. Pol\u00edticas de investimento e crecemento. Pol\u00edticas financeiras e crecemento. Pol\u00edticas de m\u00e1rketing e crecemento de vendas. Modelo de pol\u00edticas de crecemento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. AN\u00c1LISE E DESE\u00d1O DE POL\u00cdTICAS DE CRECEMENTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garcia Rodriguez, Rafael Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Este segundo curso de direcci\u00f3n estrat\u00e9xica e pol\u00edticas de empresa c\u00e9ntrase no estudo e dese\u00f1o de pol\u00edticas de empresa efectivas, utilizando a din\u00e1mica de sistemas como ferramenta de an\u00e1lise. Esta metodolox\u00eda permite explorar novas estratexias e desenvolver unha profunda comprensi\u00f3n da empresa como sistema complexo.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica e Pol\u00edtica Empresarial II", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "rafael.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garcia Rodriguez, Rafael Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702028"}}
{"codigo": "611G02028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A informaci\u00f3n como recurso da actividade empresarial."}, {"subtema": "1.2. O Sistema de Informaci\u00f3n na empresa. Conceito, actividades e compo\u00f1entes."}, {"subtema": "1.3. O Sistema de Informaci\u00f3n e os niveis de decisi\u00f3n empresarial."}, {"subtema": "1.4. O Sistema de Informaci\u00f3n empresarial e o entorno da empresa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n ao Sistema de Informaci\u00f3n empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Ciclo de vida dun Sistema de Informaci\u00f3n. Fases."}, {"subtema": "2.3. An\u00e1lise e dese\u00f1o dun Sistema de Informaci\u00f3n. Conceito. Especial consideraci\u00f3n do modelo de dados e procedimentos."}], "temas": [{"tema": "2. O ciclo de vida dun Sistema de Informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Ferramentas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "3.2. Ferramentas OAS."}, {"subtema": "3.3. Oturas ferramentas: de axuda ao dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "3. Sistemas de Informaci\u00f3n Empresarial e TIC."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Especial consideraci\u00f3n da seguridade."}, {"subtema": "4.2. Outros aspectos relevantes."}, {"subtema": "4.3. Novas tendencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Visi\u00f3n xeral doutros aspectos relevantes nun Sistema de Informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A protecci\u00f3n de dados de car\u00e1cter persoal."}, {"subtema": "5.2. A firma electr\u00f3nica."}, {"subtema": "5.3. Os servicios da sociedade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4. A protecci\u00f3n xur\u00eddica do software e das bases de dados."}], "temas": [{"tema": "5. Visi\u00f3n xeral do marco xur\u00eddico do Sistema de Informaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Conocer as funci\u00f3ns e compo\u00f1entes dos Sistemas de Informaci\u00f3n Empresarial dende a \u00f3ptica do titulado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Informaci\u00f3n para a Xesti\u00f3n Financeira da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}, {"email": "m.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "ruben.lado.sestayo@udc.es", "nombre": "Lado Sestayo, Rub\u00e9n"}, {"email": "c.lpampin@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Pamp\u00edn, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "paulino.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Paulino"}, {"email": "marcos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizcaino Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702032"}}
{"codigo": "611G02032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Informaci\u00f3n financeira interna vs. externa."}, {"subtema": "Informaci\u00f3n financeira normalizada."}, {"subtema": "A informaci\u00f3n financeira como ben p\u00fablico: comportamiento \u00e9tico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: O SISTEMA DE INFORMACI\u00d3N FINANCEIRA EMPRESARIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contas anuais na normativa espa\u00f1ola."}, {"subtema": "Contas anuais nas Normas Internacionais de Informaci\u00f3n Financeira."}, {"subtema": "Modelos de contas anuais consolidadas."}, {"subtema": "Requisitos de presentaci\u00f3n e dep\u00f3sito."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: PREPARACI\u00d3N DE CONTAS ANUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O informe de xesti\u00f3n"}, {"subtema": "O informe de auditor\u00eda."}, {"subtema": "O informe de gobierno corporativo."}, {"subtema": "Requerementos espec\u00edficos a empresas cotizadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. OTRA INFORMACI\u00d3N FINANCEIRA OBRIGATORIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Finalidade e enfoques"}, {"subtema": "Limitaci\u00f3ns da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Revisi\u00f3n formal."}, {"subtema": "An\u00e1lise do entorno."}, {"subtema": "An\u00e1lise das caracter\u00edsticas da entidade"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas e instrumentos para a an\u00e1lise"}, {"subtema": "Ciclo de explotaci\u00f3n e ciclo de capital."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 AN\u00c1LISE DE ESTADOS FINANCEIROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise da composici\u00f3n e evoluci\u00f3n da conta de resultados"}, {"subtema": "Rendibilidade econ\u00f3mica."}, {"subtema": "An\u00e1lise do margen"}, {"subtema": "An\u00e1lise da rotaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise do valor engadido"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: AN\u00c1LISE ECON\u00d3MICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de situaci\u00f3n da liquidez e a solvencia"}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mico da liquidez e a solvencia"}, {"subtema": "O apalancamento financeiro"}, {"subtema": "A rrendibilidade dos capitales propios"}, {"subtema": "O beneficio por acci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: AN\u00c1LISE FINANCIERO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O informe de capital intelectual"}, {"subtema": "Indicadores de xesti\u00f3n e cadro de mando integral"}, {"subtema": "Memorias de sostenibilidade (responsabilidade social corporativa)"}, {"subtema": "Informaci\u00f3n integrada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: INFORMACI\u00d3N ESTRAT\u00c9XICA PARA A DIRECCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Lamas, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "A materia persigue aprender a elaborar, ler, e interpretar e analizar informaci\u00f3n econ\u00f3mico-financeira de una empresa para a toma das decisi\u00f3ns xerenciais.", "nombre_asignatura": "Contabilidade Directiva", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "j.abeal@udc.es", "nombre": "Abeal Vazquez, Jose Pablo"}, {"email": "fernando.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Lamas, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702027"}}
{"codigo": "611G02027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A sociedade an\u00f3nima. Acci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.2. A sociedade de responsabilidade limitada. Participaci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Normativa contable, mercantil e fiscal."}, {"subtema": "1.4. O patrimonio neto e o capital social. Limitaci\u00f3ns e obrigas"}, {"subtema": "1.5 Pr\u00e9stamos participativos societarias."}], "temas": [{"tema": "1.\tAs sociedades mercantis e o patrimonio contable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Sociedade an\u00f3nima"}, {"subtema": "2.1.1. Subscrici\u00f3n e desembolso m\u00ednimo"}, {"subtema": "2.1.2. Procedementos de fundaci\u00f3n simultanea e sucesiva"}, {"subtema": "2.2. Sociedade de responsabilidade limitada"}, {"subtema": "2.3. Contabilizaci\u00f3n da fundaci\u00f3n simultanea de sociedades Limitaci\u00f3ns e obrigas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\t A constituci\u00f3n da sociedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Achegas monetarias e non monetarias"}, {"subtema": "3.2. Informe do experto e Regulamento do Rexistro Mercantil"}, {"subtema": "3.3 Contabilizaci\u00f3n das achegas non monetarias nas sociedades"}, {"subtema": "3.4. Achegas non monetarias con prima de emisi\u00f3n ou asunci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tAportaci\u00f3ns non dinerarias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\t Requisitos da ampliaci\u00f3n de capital"}, {"subtema": "4.2.\tFormas de ampliaci\u00f3n do capital social na Sociedade An\u00f3nima"}, {"subtema": "4.2.1.\tAmpliaci\u00f3n de capital con aportaci\u00f3ns dinerarias"}, {"subtema": "4.2.2.\tAmpliaci\u00f3n de capital con aportaci\u00f3ns non dinerarias"}, {"subtema": "4.2.3.\t Ampliaci\u00f3n de capital por compensaci\u00f3n de cr\u00e9ditos contra la sociedad"}, {"subtema": "4.2.4.\tAmpliaci\u00f3n de capital por capitalizaci\u00f3n de reservas o beneficios"}, {"subtema": "4.3.\tAmpliaci\u00f3n de capital en la Sociedad de responsabilidad limitada"}], "temas": [{"tema": "4.\tAmpliaci\u00f3n de capital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\t Requisitos de la reducci\u00f3n de capital"}, {"subtema": "5.2.\tO dereito de oposici\u00f3n dos acreedores"}, {"subtema": "5.3.\tModalidades de la reducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.\tFinalidade da reducci\u00f3n do capital social ."}, {"subtema": "4.1.\t Reducci\u00f3n de capital por devoluci\u00f3n das aportaci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.4.2.\tReducci\u00f3n de capital por condonaci\u00f3n de dividendos pasivos"}, {"subtema": "5.4.3.\t Reducci\u00f3n de capital por constituci\u00f3n o incremento da reserva legal ou das reservas voluntarias"}, {"subtema": "5.4.4.\t Reducci\u00f3n de capital por restablecimiento del equilibrio entre el capital y el patrimonio neto de la sociedad disminuido por consecuencia de p\u00e9rdidas"}, {"subtema": "5.5.\tOtras formas de reducci\u00f3n de capital"}, {"subtema": "5.5.1.\t Reducci\u00f3n de capital tras la adquisici\u00f3n de acciones propias"}, {"subtema": "5.5.2.\t Reducci\u00f3n de capital por ejercicio del derecho de separaci\u00f3n de los socios"}, {"subtema": "5.6.\tReducci\u00f3n y aumento de capital simult\u00e1neos (operaci\u00f3n acorde\u00f3n)"}], "temas": [{"tema": "5.\tReducci\u00f3n de capital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\t Adquisici\u00f3n orixinaria e derivativa"}, {"subtema": "6.2.\t R\u00e9xime das acci\u00f3ns propias e da sociedade dominante"}, {"subtema": "6.3.\tEnaxenaci\u00f3n e amortizaci\u00f3n de acci\u00f3ns propias"}], "temas": [{"tema": "6.\tAcci\u00f3ns propias e da sociedade dominante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tBase de reparto"}, {"subtema": "7.2.\tDistribuci\u00f3n de beneficios"}, {"subtema": "7.3.\tOrden de prelaci\u00f3n na distribuci\u00f3n de resultados"}], "temas": [{"tema": "7.\tAplicaci\u00f3n do resultado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tConcepto y clases de combinaciones de negocios"}, {"subtema": "8.2.\tEl m\u00e9todo de adquisici\u00f3n"}, {"subtema": "8.3.  Combinaciones de negocios realizadas por etapas"}, {"subtema": "8.4.  Concepto y clases de fusi\u00f3n"}, {"subtema": "8.5\tRequisitos y efectos de la fusi\u00f3n"}, {"subtema": "8.6.\tProblem\u00e1tica contable de la fusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "8.\t Combinaciones de negocios: La Fusi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.\tFusi\u00f3n impropia"}, {"subtema": "9.2.\tFusi\u00f3n gemelar"}, {"subtema": "9.3.\tConcepto y clases de escisi\u00f3n"}, {"subtema": "9.4.\tContabilidad de la escisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9.\t Otras combinaciones de negocios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. O Grupo de Sociedades"}, {"subtema": "10.2. Fases da Consolidaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.3. M\u00e9todo de integraci\u00f3n global"}, {"subtema": "10.3.1. Eliminaci\u00f3n investimento-patrimonio neto."}, {"subtema": "10.3.2. Eliminaci\u00f3n operaci\u00f3ns internas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.\tConceptos fundamentais da consolidaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.vara@udc.es", "nombre": "Vara Arribas, Ricardo Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "El principal objetivo del curso es ofrecer al alumno una visi\u00f3n pr\u00e1ctica de c\u00f3mo trasladar al plano contable las distintas operaciones de orden mercantil o contable que se pueden dar en el \u00e1mbito de la empresa. Los fundamentos normativos del curso recogen las novedades legislativas que afectan a la materia tales como el Real Decreto Legislativo 2/2010, de 2 de julio, por lo que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Sociedades de Capital o la nueva normativa sobre formulaci\u00f3n de cuentas anuales consolidadas.", "nombre_asignatura": "Contabilidade das Operaci\u00f3ns Societarias", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "j.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Calvo, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "margarita.echevarria@udc.es", "nombre": "Echevarr\u00eda Canoura, Margarita"}, {"email": "carlos.rodriguez.sanchez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, Carlos Enrique"}, {"email": "ricardo.vara@udc.es", "nombre": "Vara Arribas, Ricardo Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702025"}}
{"codigo": "611G02025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tMarco conceptual b\u00e1sico de direcci\u00f3n estrat\u00e9xica."}, {"subtema": "2.\tPerspectivas de direcci\u00f3n estrat\u00e9xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 DIRECCI\u00d3N ESTRAT\u00c9XICA E POL\u00cdTICAS DE EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.\tO proxecto emprendedor"}, {"subtema": "4.\tA l\u00f3xica estrat\u00e9xica da empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. MARCO TE\u00d3RICO-PR\u00c1CTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.    Concepto de unidade de negocio"}, {"subtema": "6.    Compo\u00f1ente organizativo"}, {"subtema": "7.    Procesos de negocio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. ESTRATEXIA DE NEGOCIO OU ESTRATEXIA COMPETITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.\tModelos de crecemento empresarial"}, {"subtema": "9.\tEstratexias de internacionalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "IV. ESTRATEXIA CORPORATIVA"}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.calvob@udc.es", "nombre": "Calvo Bab\u00edo, Nuria Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "A direcci\u00f3n estrat\u00e9xica, para ser eficaz, exige entender os factores \u00faltimos responsables do rendemento da empresa e ser capaces de identificar os cambios (internos y externos) que poden afectar \u00f3 desempe\u00f1o futuro da empresa. Neste curso, exponse \u00f3 alumno unha amplia variedade de marcos e metodolox\u00edas da direcci\u00f3n estrat\u00e9xica moderna co fin de axudarle a desenrolar as habilidades necesarias para afrontar con \u00e9xito a responsabilidade do desenrolo estrat\u00e9xico dunha empresa ou de unha unidade de negocio dentro dunha empresa. Exploraranse unha amplia gama de problemas estrat\u00e9xicos, centr\u00e1ndose en particular nas fontes de ventaxa competitiva e a interacci\u00f3n entre a estructura da industria e os recursos e capacidades da empresa.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica e Pol\u00edtica Empresarial I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "esther.barros@udc.es", "nombre": "Barros Campello, Esther Alicia"}, {"email": "nuria.calvob@udc.es", "nombre": "Calvo Bab\u00edo, Nuria Bego\u00f1a"}, {"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702029"}}
{"codigo": "611G02029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Mecanismos de coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Elementos b\u00e1sicos e partes fundamentais"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise organizativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Dese\u00f1o de postos."}, {"subtema": "2.2. Dese\u00f1o da estrutura departamental"}, {"subtema": "2.3. Dese\u00f1o de v\u00ednculos laterais."}, {"subtema": "2.4. Descentralizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Par\u00e1metros de dese\u00f1o organizativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Idade"}, {"subtema": "3.2. Tama\u00f1o"}, {"subtema": "3.3. Sistema t\u00e9cnico"}, {"subtema": "3.4. Contorno"}, {"subtema": "3.5. O papel do poder"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Factores de continxencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Simple"}, {"subtema": "4.2. Burocracia maquinal"}, {"subtema": "4.3. Burocracia profesional"}, {"subtema": "4.4. Divisional."}, {"subtema": "4.5. Adhocracia"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Configuraci\u00f3ns estruturais"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Roibal, Susana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "A materia centrase no an\u00e1lise das estruturas organizativas das empresas no mundo real.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Organizativo", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "susana.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Roibal, Susana Maria"}, {"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "maria.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Maria"}, {"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702024"}}
{"codigo": "611G02024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTO E CARACTER\u00cdSTICAS"}, {"subtema": "SISTEMA DE APOIO AS DECISIONS DE MARKETING"}, {"subtema": "PLANIFICACI\u00d3N DA INVESTIGACI\u00d3N DE MERCADOS"}, {"subtema": "MERCADOS E COMPETENCIA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS / ASPECTOS LEGALES"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. CONCEPTO E PLANIFICACI\u00d3N DA INVESTIGACI\u00d3N DE MERCADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FONTES DE INFORMACI\u00d3N: CONCEPTO E CAR\u00c1CTERISTICAS"}, {"subtema": "CRITERIOS PARA CLASIFICAR FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. FONTES E T\u00c9CNICAS DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DIN\u00c1MICA DE GRUPOS"}, {"subtema": "ENTREVISTA EN PROFUNDIDADE"}, {"subtema": "DELPHI"}, {"subtema": "PSEUDOCOMPRA"}, {"subtema": "OBSERVACI\u00d3N"}, {"subtema": "T\u00c9CNICAS PROXECTIVAS Y DE CREATIVIDADE"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. M\u00c9TODOS CUALITATIVOS DE INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- CONCEPTO. CARACTER\u00cdSTICAS E CLASES"}, {"subtema": "- BASES DE DATOS. SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA"}, {"subtema": "- PANELES: CONSUMIDORES-DETALLISTAS-AUDIENCIAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. M\u00c9TODOS CUANTITATIVOS DE INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- VENTAXAS DERIVADAS DO USO DE ENQUISAS"}, {"subtema": "- CLASES DE ENQUISAS"}, {"subtema": "- DESE\u00d1O DE CUESTIONARIOS"}, {"subtema": "- MEDICION Y ESCALAS"}, {"subtema": "- O MUESTREO: CONCEPTOS B\u00c1SICOS-DISE\u00d1O MUESTRAL-PROCEDEMIENTOS DE MUESTREO-TAMA\u00d1O MUESTRAL"}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DLA INFORMACI\u00d3N:T\u00c9CNICAS DE ANALISIS UNIVARIANTE-BIVARIANTE-MULTIVARIANTE"}, {"subtema": "- PROTECCI\u00d3N DE DATOS: CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A ENQUISA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTRUCTURA INFORME E PRESENTACI\u00d3N ORAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O INFORME FINAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Gonzalez, Jose Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Os continuos cambios no comportamiento dos mercados e dos consumidores, as\u00ed como as transformacions do entorno, forzan as empresas a manter \u00e1 informaci\u00f3n actualizada. Adem\u00e1is a crise econ\u00f3mica introduce dificultades adicionais nos procesos de toma de decisions das empresas. A investigaci\u00f3n de mercados \u00e9 unha das tarefas m\u00e1is importantes da funci\u00f3n de marketing. As empresas necesitan co\u00f1ecer os m\u00e9todos de obtenci\u00f3n da informaci\u00f3n, as t\u00e9cnicas para tratalas e obtener informaci\u00f3n actualizada. O proceso de investigaci\u00f3n de mercados \u00e9 \u00fatil para apoiar a toma de decisions comerciais e, en xeral, diminuir o riesgo das decisi\u00f3ns empresariais. Durante o curso se traballar\u00e1n os procesos de investigaci\u00f3n basados en t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas e se dar\u00e1 un breve repaso as diferentes ferramentas de an\u00e1lese estad\u00edstico. As sesi\u00f3ns te\u00f1en unha parte te\u00f3rica - completada con lecturas e casos pr\u00e1cticos - e outra parte pr\u00e1ctica orientada ao desenrolo dun traballo de Investigaci\u00f3n de Mercados en grupo e presentado ao final do curso.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n de Mercados", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "javier.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Gonzalez, Jose Javier"}, {"email": "antonio.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos Pedreira, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702030"}}
{"codigo": "611G02030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fontes de informaci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns da distribuci\u00f3n comercial"}, {"subtema": "A distribuci\u00f3n comercial e o seu papel na econom\u00eda e na sociedade"}, {"subtema": "Tendencias da distribuci\u00f3n comercial a nivel nacional e internacional"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: MARCO TE\u00d3RICO DA DISTRIBUCI\u00d3N COMERCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Canais de distribuci\u00f3n: definici\u00f3n, funci\u00f3ns, tipos"}, {"subtema": "Avantaxes e desventaxas dos intermediarios"}, {"subtema": "Dese\u00f1o e selecci\u00f3n do canal: obxectivos, etapas e alternativas off-line e on-line"}, {"subtema": "Estratexias multicanal e omnicanalidade"}, {"subtema": "Contratos m\u00e1is habituais nos canais de distribuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: DESE\u00d1O E ELECCI\u00d3N DO CANAL DE DISTRIBUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fluxos do canal de distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "Terceira tipolox\u00eda de canais de distribuci\u00f3n: grado de vinculaci\u00f3n"}, {"subtema": "Avantaxes e desventaxas da integraci\u00f3n vertical"}, {"subtema": "Estructurando o canal de distribuci\u00f3n e xestionando din\u00e1micas: conflicto e colaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "Marcas de fabricante e marcas de distribuidor"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: DIN\u00c1MICA DOS CANAIS DE DISTRIBUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O surtido"}, {"subtema": "Intermediarios comerciais: tipos"}, {"subtema": "Formatos comerciais: definici\u00f3n"}, {"subtema": "Formatos comerciais maioristas: definici\u00f3n, clasificaci\u00f3n e tendencias"}, {"subtema": "Formatos comerciais minoristas: definici\u00f3n, clasificaci\u00f3n e tendencias"}, {"subtema": "Ciclo de vida e reinvenci\u00f3n de formatos comerci\u00e1is"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: INTERMEDIARIOS E FORMATOS COMERCIAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n, concepto e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n do punto de venta"}, {"subtema": "Merchandising sensorial"}, {"subtema": "Animaci\u00f3n do punto de venta"}, {"subtema": "Promoci\u00f3ns de ventas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: MERCHANDISING"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixe, importancia e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n da cadea de suministro e KPIs"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns e \u00e1reas da lox\u00edstica"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n lox\u00edstica: niveis de servicio e custes de almacenamento, control e manipulaci\u00f3n de mercanc\u00edas"}, {"subtema": "Sistemas de codificaci\u00f3n comercial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. LOX\u00cdSTICA MINORISTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Responsabilidade social corporativa no sector distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n sustentable da cadea de suministro"}, {"subtema": "Normativa b\u00e1sica de aplicaci\u00f3n: europea, estatal e auton\u00f3mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: RESPONSABILIDADE SOCIAL DAS EMPRESAS DE DISTRIBUCI\u00d3N E NORMATIVA LEGAL EN DISTRIBUCI\u00d3N COMERCIAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.reyg@udc.es", "nombre": "Rey Garc\u00eda, Marta"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxectivo xeral desta asignatura \u00e9 introducir aos alumnos \u00e1 realidade do sector da distribuci\u00f3n comercial, facendo fincap\u00e9 na xesti\u00f3n estrat\u00e9gica desta \u00e1rea do marketing e nas oportunidades que sup\u00f3n para a mellora competitiva das organizaci\u00f3ns e para a satisfacci\u00f3n dos seus clientes. Para tal fin, se introducir\u00e1n o marco te\u00f3rico e institucional, as grandes tendencias derivadas da internacionalizaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de novas tecnolog\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n no sector, e as expectativas das partes interesadas nunha xesti\u00f3n sustentable da cadea de suministro. Neste contexto se explicar\u00e1n o funcionamento e din\u00e1micas dos diferentes tipos de canais de distribuci\u00f3n, intermediarios e formatos comerci\u00e1is, a relevancia do merchandising e da lox\u00edstica minorista, e os aspectos \u00e9ticos e leg\u00e1is da distribuci\u00f3n comercial.", "nombre_asignatura": "Distribuci\u00f3n Comercial", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "marta.reyg@udc.es", "nombre": "Rey Garc\u00eda, Marta"}, {"email": "noelia.sandres@udc.es", "nombre": "Salido Andr\u00e9s, Noelia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702021"}}
{"codigo": "611G02021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Fontes de financiamento a curto e longo prazo"}, {"subtema": "2. Autofinanciamento"}, {"subtema": "3. Financiamento bancario e mediante a emisi\u00f3n de t\u00edtulos"}, {"subtema": "4. Novas formas de financiamento Fintech: o financiamento colaborativo"}, {"subtema": "5. Financiamento p\u00fablico e privado"}, {"subtema": "6. A \u00e9tica nas finanzas: o financiamento \u00e9tico"}, {"subtema": "7. O custo de capital"}, {"subtema": "8. A estrutura de capital: pol\u00edtica de endebedamento da empresa"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: AS FONTES DE FINANCIAMENTO DA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A rendibilidade e o risco"}, {"subtema": "2. A formaci\u00f3n de carteiras \u00f3ptimas"}, {"subtema": "3. A valoraci\u00f3n de activos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: SELECCI\u00d3N DE CARTEIRAS E VALORACI\u00d3N DE ACTIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Opci\u00f3ns e futuros: valoraci\u00f3n e estratexias de investimento"}, {"subtema": "2. Permutas financeiras (swaps)"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: PRODUTOS DERIVADOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.iglesias.antelo@udc.es", "nombre": "Iglesias Antelo, Susana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 enfocada \u00e1 an\u00e1lise da toma de decisi\u00f3ns en materia de financiamento empresarial e de investimento financeiro. \u00c9 complementaria das materias \"Teor\u00eda do Investimento\", do curso anterior, e \"Planificaci\u00f3n Financeira\", do curso seguinte. No conxunto das tres tr\u00e1tanse os temas m\u00e1is importantes da direcci\u00f3n financeira da empresa.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda do Financiamento", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "lucia.boedo@udc.es", "nombre": "Boedo Vilabella, Lucia"}, {"email": "susana.iglesias.antelo@udc.es", "nombre": "Iglesias Antelo, Susana"}, {"email": "marcos.vizcaino@udc.es", "nombre": "Vizcaino Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702023"}}
{"codigo": "611G02023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. ECONOM\u00cdA DAS ORGANIZACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. DIVISI\u00d3N DO TRABALLO E COORDINACI\u00d3N"}, {"subtema": "2. CONTRATOS"}, {"subtema": "3. EFICIENCIA"}, {"subtema": "Os contidos a abordar en cada un dos temas detall\u00e1rase nos materiais ou gu\u00edas que cada profesor colgar\u00e1 en Moodle, adapt\u00e1ndoos as especificidades de cada titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. A ORGANIZACI\u00d3N DA ACTIVIDADE ECON\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. EXISTENCIA DA EMPRESA"}, {"subtema": "2. FRONTEIRAS DA EMPRESA: INTEGRACI\u00d3N VERTICAL"}, {"subtema": "3. ORGANIZACI\u00d3N INTERNA: MOTIVACI\u00d3N E INCENTIVOS"}, {"subtema": "Os contidos a abordar en cada un dos temas detall\u00e1rase nos materiais ou gu\u00edas que cada profesor colgar\u00e1 en Moodle, adapt\u00e1ndoos as especificidades de cada titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III.  A AN\u00c1LISE ECON\u00d3MICA DA EMPRESA"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxectivo desta asignatura e proporcionar aos alumnos unha serie de ferramentas conceptuais e te\u00f3ricas para a an\u00e1lise e comprensi\u00f3n econ\u00f3mica de distintos aspectos relacionados coa organizacion da actividade econ\u00f3mica, en particular, das organizaci\u00f3ns. Abordar\u00e1nse cuesti\u00f3ns referidas a raz\u00f3n da existencia das empresa, as fronteiras da empresa e a s\u00faa organizacion interna. A asignatura dotar\u00e1 os alumnos dunha serie de competencias para a xesti\u00f3n das organizaciones, cuya aplicaci\u00f3n ext\u00e9ndese fundamentalmente o \u00e1mbito da estratexia corporativa e o dese\u00f1o da arquitectura interna.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Econ\u00f3mico das Organizaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "susana.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Roibal, Susana Maria"}, {"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "jose.lopez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Jose"}, {"email": "mercedes.teijeiro@udc.es", "nombre": "Teijeiro \u00c1lvarez, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702020"}}
{"codigo": "611G02020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 avaliaci\u00f3n de investimentos."}, {"subtema": "Fundamentos e fases do modelo de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "Os fluxos de caixa (m\u00e9todo directo)"}, {"subtema": "Os fluxos de caixa (m\u00e9todo indirecto)"}, {"subtema": "O valor actual neto"}, {"subtema": "A taxa interna de rendemento"}, {"subtema": "Outros criterios: O payback e o indice de rendibilidade"}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n de proxectos de investimento. O valor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Risco e incertidume"}, {"subtema": "An\u00e1lise de sensibilidade."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 simulaci\u00f3n."}, {"subtema": "As \u00e1rbores de decisi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O risco dos proxectos individuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O investimento en equipos."}, {"subtema": "Decisi\u00f3ns de investimento con racionamento de capital."}, {"subtema": "Enfoques de decisi\u00f3n multicriterio. AHP."}], "temas": [{"tema": "Modelos avanzados de avaliaci\u00f3n de investimentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.fernandez.castro@udc.es", "nombre": "Fernandez Castro, Angel Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Empresa", "descripcion": "A materia pretende que os alumnos desenvolvan as habilidades precisas para realizar a avaliaci\u00f3n financeira de proxectos de investimento.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda do Investimento", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "angel.fernandez.castro@udc.es", "nombre": "Fernandez Castro, Angel Santiago"}, {"email": "dolores.lagoa@udc.es", "nombre": "Lagoa Varela, Maria Dolores"}, {"email": "fernando.de.llano.paz@udc.es", "nombre": "Llano Paz, Fernando de"}, {"email": "isabel.suarez.massa@udc.es", "nombre": "Suarez Massa, Maria Isabel Ana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702022"}}
{"codigo": "611G02022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Contexto"}, {"subtema": "1.2. Contabilidade financeira e contabilidade de xesti\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Definici\u00f3n, obxectivo e fins"}, {"subtema": "1.4. Importancia da informaci\u00f3n na contabilidade de xesti\u00f3n: os sistemas de informaci\u00f3n para a xesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 contabilidade de xesti\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto e clasificaci\u00f3n dos custos"}, {"subtema": "2.2. O proceso productivo"}, {"subtema": "2.3. Os factores de produci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Custos por secci\u00f3ns: o modelo de custo completo"}, {"subtema": "2.5. O modelo de custo variable"}, {"subtema": "2.6. Custos por actividades"}, {"subtema": "2.7. Custos para valoraci\u00f3n do inventario"}, {"subtema": "2.8. Custos diferentes para sectores produtivos diferentes"}, {"subtema": "2.9. A importancia da capacidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O c\u00e1lculo do custo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Supostos de partida e limitaci\u00f3ns do modelo"}, {"subtema": "3.2. Umbral de rendibilidade"}, {"subtema": "3.3. Marxe de contribuci\u00f3n e ratios"}, {"subtema": "3.4. O problema da produci\u00f3n m\u00faltiple"}, {"subtema": "3.5. An\u00e1lise de sensibilidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lise custo-volume-beneficio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Natureza do custo est\u00e1ndar"}, {"subtema": "4.2. C\u00e1lculo"}, {"subtema": "4.3. As desviaci\u00f3ns e a s\u00faa interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. O orzamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Planificaci\u00f3n e control: coste est\u00e1ndar e introduci\u00f3n aos orzamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O proceso de toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2. Custos relevantes e toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": "5.3. Decisi\u00f3ns a curto prazo"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Toma de decisi\u00f3ns a curto prazo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Centros de responsabilidade"}, {"subtema": "6.2. Prezos de transferencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Centros de responsabilidade e prezos de transferencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Contabilidade ambiental e desenvolvemento sostible"}, {"subtema": "7.2. Informaci\u00f3n social e ambiental"}, {"subtema": "7.3. Alternativas de presentaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.4. Propostas de informaci\u00f3n de Organismos nacionais e internacionais"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Contabilidade ambiental"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilia.garcia.arthus@udc.es", "nombre": "Garcia Arthus, Emilia Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "A Contabilidade de custos e a Contabilidade de xesti\u00f3n, da que forma parte, est\u00e1n detr\u00e1s de calquera decisi\u00f3n ou estratexia da empresa. Custos e rendementos son elementos de informaci\u00f3n relevantes na toma de decisi\u00f3ns na empresa e nas entidades sen \u00e1nimo de lucro; e co\u00f1ecer a s\u00faa natureza, c\u00e1lculo e influenza na decisi\u00f3n, son competencias b\u00e1sicas para calquer profesional que desexe manexarse axeitadamente na resoluci\u00f3n de problemas de xesti\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Contabilidade de Xesti\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "emilia.garcia.arthus@udc.es", "nombre": "Garcia Arthus, Emilia Luisa"}, {"email": "c.lpampin@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Pamp\u00edn, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "marod@udc.es", "nombre": "Rodriguez Lopez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702017"}}
{"codigo": "611G02017", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 - A fijaci\u00f3n de prezos: o grado de competencia nos mercados e a estrutura de custos."}, {"subtema": "1.3.- O funcionamento do mercado de traballo e os custos laborais. O papel das expectativas de prezos e a productividad"}], "temas": [{"tema": "1.- O entorno da oferta ou estrutura produtiva da econom\u00eda e a s\u00faa influencia sobre as decisi\u00f3ns da empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 - Fluxos comerciais e financeiros. As s\u00faas interrelaci\u00f3ns. O financiamento internacional"}], "temas": [{"tema": "2.- Aproximaci\u00f3n o entorno internacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. - Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 - Os mercados financeiros. Os determinantes dos prezos dos activos e as s\u00faas interrelaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.2.1.- O mercado monetario."}, {"subtema": "3.2.2.- O mercado de bonos"}, {"subtema": "3.2.3.- O mercado burs\u00e1til"}, {"subtema": "3.2.4 - Os mercados financeiros internacionais: O mercado de divisas a curto prazo."}, {"subtema": "3.3 - O gasto agregado"}, {"subtema": "3.3.1 - O consumo das familias"}, {"subtema": "3.3.2 - O investimento das empresas"}, {"subtema": "3.3.3 - O gasto das Administraci\u00f3ns P\u00fablicas. O d\u00e9ficit e d\u00e9beda p\u00fablica como factor endoxeneizante"}, {"subtema": "3.3.4 -A demanda exterior. O tipo de cambio real. A paridade do poder de compra."}, {"subtema": "3.3.5.- A interrelaci\u00f3n entre as variables do gasto agregado e os factores financeiros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- O entorno financeiro e do gasto agregado como determinante da demanda potencial da empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.a.garciac@udc.es", "nombre": "Garcia Cebro, Juan Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Estudo da Macroeconom\u00eda a nivel intermedio. Base\u00e1ndose nos co\u00f1ecementos adquiridos na asignatura de Microeconomia. tr\u00e1tase de entender o funcionamento da contorna macroecon\u00f3mico e a s\u00faa a s\u00faa influencia sobre a direcci\u00f3n e xesti\u00f3n empresarial.", "nombre_asignatura": "Macroeconom\u00eda e Entorno Empresarial", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "j.a.garciac@udc.es", "nombre": "Garcia Cebro, Juan Antonio"}, {"email": "r.varela@udc.es", "nombre": "Varela Santamaria, Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702016"}}
{"codigo": "611G02016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n: A Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como campo de an\u00e1lise."}, {"subtema": "1.2. Os sistemas econ\u00f3micos e as raz\u00f3ns da intervenci\u00f3n na econom\u00eda"}, {"subtema": "1.3. O papel do Estado naeconom\u00eda e os fallos do sector p\u00fablico."}, {"subtema": "1.4. A interdependencia entre pol\u00edtica e econom\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema I. Fundamentos te\u00f3ricos da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica:\tPol\u00edtica Econ\u00f3mica e Goberno"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. O esquema fins-medios."}, {"subtema": "2.3. Etapas e suxeitos do proceso de elaboraci\u00f3n da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica."}, {"subtema": "2.4. Problemas e restrici\u00f3ns \u00f3 proceso de elaboraci\u00f3n da pol\u00edtica econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "Tema II. O proceso de elaboraci\u00f3n da Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. O pleno emprego."}, {"subtema": "3.3. A estabilidade de prezos."}, {"subtema": "3.4. Equilibrio exterior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema III. Obxectivos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Crecemiento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "4.3. Redistribuci\u00f3n da renda."}, {"subtema": "4.4. Calidade de vida e conservaci\u00f3n do medioambiente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema IV. Obxectivos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (II)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. O ciclo econ\u00f3mico e a pol\u00edtica coxuntural."}, {"subtema": "5.3. Pol\u00edtica monetaria: fundamentos e instrumentos."}, {"subtema": "5.4. Pol\u00edtica fiscal: fundamentos e instrumentos."}, {"subtema": "5.5. Pol\u00edtica mixta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema V. Pol\u00edtica Econ\u00f3mica coxuntural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Pol\u00edticas econ\u00f3micas de oferta."}, {"subtema": "6.3. Pol\u00edticas econ\u00f3micas de reformas estruturais."}, {"subtema": "6.4. Pol\u00edtica de competencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema VI. Pol\u00edtica Econ\u00f3mica estrutural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.seijas@udc.es", "nombre": "Seijas Diaz, Amparo Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo desta asignatura \u00e9 comprender os aspectos fundamentais dos procesos de toma de decisi\u00f3n en pol\u00edtica econ\u00f3mica. Para elo, estudianse os problemas b\u00e1sicos que plantexa a s\u00faa elaboraci\u00f3n, os seus principais obxectivos e instrumentos, as\u00ed coma os conflitos e intereses que xurden entre os diferentes actores, e como \u00e9stos poden influir nos resultados finais das diferentes pol\u00edticas econ\u00f3micas.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica Econ\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}, {"email": "a.eriasr@udc.es", "nombre": "Erias Rey, Antonio"}, {"email": "ines.mezob@udc.es", "nombre": "Mezo Balaca, Ines"}, {"email": "ramon.nunez.gamallo@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Gamallo, Ramon Jose"}, {"email": "atilano.pena@udc.es", "nombre": "Pena Lopez, Jose Atilano"}, {"email": "amparo.seijas@udc.es", "nombre": "Seijas Diaz, Amparo Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702012"}}
{"codigo": "611G02012", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 A decisi\u00f3n de producci\u00f3n do monopolista. O poder do monopolio"}, {"subtema": "2 Custos sociais do monopolio. Monopolio natural e regulaci\u00f3n"}, {"subtema": "3 Cadeas verticais"}, {"subtema": "4 Discriminaci\u00f3n de prezos"}, {"subtema": "5 Informaci\u00f3n asim\u00e9trica"}], "temas": [{"tema": "PARTE I: O PODER DO MERCADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6 Introducci\u00f3n \u00e1 teor\u00eda de xogos"}, {"subtema": "7 Modelos de oligopolios: Soluci\u00f3ns non cooperativas"}, {"subtema": "8 Soluci\u00f3ns cooperativas"}], "temas": [{"tema": "PARTE II: OLIGOPOLIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez De Paz, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Estudo da microeonom\u00eda a nivel intermedio. Base\u00e1ndose nos co\u00f1ecementos adquiridos na materia de principios de microeconom\u00eda tr\u00e1tase de ter unha visi\u00f3n do funcionamento dos mercados no marco da teor\u00eda econ\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Microeconom\u00eda. Mercados e Competencia", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "maria.allo.pazos@udc.es", "nombre": "All\u00f3 Pazos, Mar\u00eda"}, {"email": "aitor.calo@udc.es", "nombre": "Calo Blanco, Aitor"}, {"email": "jose.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Naya, Jose"}, {"email": "jose.novop@udc.es", "nombre": "Novo Peteiro, Jose Antonio"}, {"email": "elena.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez De Paz, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702018"}}
{"codigo": "611G02018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PARTE I"}], "temas": [{"tema": "PARTE I: A CONTABILIDADE FINANCEIRA COMO PARTE DO SISTEMA DE INFORMACI\u00d3N DA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceito e importancia."}, {"subtema": "Normativa contable espa\u00f1ola e internacional."}, {"subtema": "O Plan Xeral de Contabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A Contabilidade Financeira como sistema de informaci\u00f3n cara aos usuarios externos. A normalizaci\u00f3n contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A conta como elemento base do sistema de informaci\u00f3n interno"}, {"subtema": "Cadro de contas personalizado."}, {"subtema": "Boas pr\u00e1cticas."}], "temas": [{"tema": "A Contabilidade Financeira como sistema de informaci\u00f3n para a xesti\u00f3n empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PARTE II"}], "temas": [{"tema": "PARTE II. A PROBLEM\u00c1TICA CONTABLE DOS PRINCIPAIS ELEMENTOS PATRIMONIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceito e tipos."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecimento de compras e ingresos."}, {"subtema": "A problem\u00e1tica da valoraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Existencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecemento e valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n dos dereitos de cobro."}], "temas": [{"tema": "Debedores e acreedores comerciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tanxible e intanxible."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecemento e valoraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Inmobilizado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecemento e valoraci\u00f3n. O principio de prudencia."}, {"subtema": "Deterioro do activo circulante."}, {"subtema": "Deterioro do inmobilizado."}], "temas": [{"tema": "Axustes de valor dos activos: Deterioros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceito e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecemento e valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Activos e pasivos a coste amortizado."}], "temas": [{"tema": "Instrumentos financeiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceito."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecemento e valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Provisons a curto e a longo prazo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Provisions"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco xeral."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecemento do gasto por imposto sobre beneficios."}, {"subtema": "M\u00e9todo do efecto impositivo basado no Balance."}], "temas": [{"tema": "Imposto de sociedades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aportaci\u00f3n de socios."}, {"subtema": "A autofinanciaci\u00f3n."}, {"subtema": "Subvencions de capital."}], "temas": [{"tema": "Fontes de financiaci\u00f3n propia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PARTE III"}], "temas": [{"tema": "PARTE III. A CONTABILIDADE NO ENTORNO DO SISTEMA DE INFORMACI\u00d3N DA EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "Automatizaci\u00f3n de tarefas."}], "temas": [{"tema": "Software contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n de almacens."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n de contas con terceiros."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n de persoal e n\u00f3minas."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n comercial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O Sistema de Informaci\u00f3n Contable en relaci\u00f3n con outros sistemas de informaci\u00f3n da xesti\u00f3n empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conciliaci\u00f3ns e xustificaci\u00f3n de saldos."}, {"subtema": "Liquidaci\u00f3n de impostos."}, {"subtema": "Auditoria."}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n das tarefas de rexistro e verificaci\u00f3n contables"}]}], "coordinadores": [{"email": "luz.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Rodriguez, Maria Luz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Continuar o proceso de aprendizaxe iniciado na materia Contabilidade Financeira I, sobre a elaboraci\u00f3n e comunicaci\u00f3n da informaci\u00f3n contable, as\u00ed como facilitar que o alumno se familiarice coa normativa contable e as s\u00faas consecuencias sobre as cifras recollidas nos estados financeiros.", "nombre_asignatura": "Contabilidade Financeira II", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}, {"email": "america.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Dominguez, Maria America"}, {"email": "amparo.centeno@udc.es", "nombre": "Centeno Carballido, Amparo"}, {"email": "m.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "luz.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Rodriguez, Maria Luz"}, {"email": "r.palleiro@udc.es", "nombre": "Palleiro Barbeito, Ricardo"}, {"email": "fernando.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Lamas, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702019"}}
{"codigo": "611G02019", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Revisi\u00f3n das hip\u00f3teses e do proceso de estimaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Propiedades dos estimadores."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise da bondade do axuste."}], "temas": [{"tema": "1. O modelo de regresi\u00f3n lineal cl\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Hip\u00f3tese de normalidade."}, {"subtema": "2.2. Distribuci\u00f3ns de probabilidade dos estimadores."}, {"subtema": "2.3. Contrastes de hip\u00f3teses para os par\u00e1metros."}, {"subtema": "2.4. Estimaci\u00f3n por intervalo."}, {"subtema": "2.5. Estimaci\u00f3n m\u00e1ximo-veros\u00edmil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Inferencia no modelo cl\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A predici\u00f3n: concepto e clases."}, {"subtema": "3.2. Predici\u00f3n \u00f3ptima no modelo cl\u00e1sico."}, {"subtema": "3.3. Medidas avaliadoras da capacidade predictiva."}, {"subtema": "3.4. A estabilidade no per\u00edodo de predici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. Predici\u00f3n no modelo cl\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto."}, {"subtema": "4.2. Causas e consecuencias."}, {"subtema": "4.3. Procedementos para detectala."}, {"subtema": "4.4. Posibles formas de actuar."}, {"subtema": "4.5. Selecci\u00f3n de regresores."}], "temas": [{"tema": "4. Multicolinealidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Diaz, Maria Concepcion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia, fortemente relacionada coa teor\u00eda e a pol\u00edtica econ\u00f3mica, a estat\u00edstica e as matem\u00e1ticas, \u00e9 unha continuaci\u00f3n da Introduci\u00f3n \u00e1 econometr\u00eda impartida no primeiro cuadrimestre, e c\u00e9ntrase, basicamente, en proporcionar un soporte axeitado que permita unha posterior ampliaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos no marco da disciplina. A utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de inferencia estat\u00edstica e a valoraci\u00f3n da posible aplicaci\u00f3n dos modelos con fins predictivos constit\u00faen unha parte fundamental do temario.", "nombre_asignatura": "Econometr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "matilde.arranz@udc.es", "nombre": "Arranz Perez, Matilde"}, {"email": "beatriz.garcia-carro@udc.es", "nombre": "Garcia-Carro Pe\u00f1a, Beatriz"}, {"email": "eva.lado@udc.es", "nombre": "Lado Gonz\u00e1lez, Eva M\u00aa"}, {"email": "maria.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Diaz, Maria Concepcion"}, {"email": "david.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, David"}, {"email": "c.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Sellero, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702015"}}
{"codigo": "611G02015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tINTRODUCCI\u00d3N AO MARKETING"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I. INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2.\tAN\u00c1LISE DO ENTORNO EMPRESARIAL E DA COMPETENCIA"}, {"subtema": "TEMA 3.\tO COMPORTAMIENTO DO CONSUMIDOR"}, {"subtema": "TEMA 4.\tSEGMENTACI\u00d3N DO MERCADO E POSICIONAMENTO"}, {"subtema": "TEMA 5.\tA INVESTIGACI\u00d3N COMERCIAL"}, {"subtema": "TEMA 6. LA FUNCI\u00d3N DE LA ESTRATEGIA DE MARKETING"}], "temas": [{"tema": "PARTE II. MARKETING ESTRAT\u00c9XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7. PRODUTO E A MARCA"}, {"subtema": "TEMA 8. PREZO"}, {"subtema": "TEMA 9. DISTRIBUCION COMERCIAL"}, {"subtema": "TEMA 10. COMUNICACI\u00d3N COMERCIAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III. MARKETING OPERATIVO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "valentin.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Fernandez, Valentin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 aplicar os fundamentos do m\u00e1rketing a casos reais de empresas", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao Marketing", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "cristina.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Porral, Cristina"}, {"email": "jose.maria.losada@udc.es", "nombre": "Losada L\u00f3pez, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}, {"email": "valentin.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Fernandez, Valentin"}, {"email": "matias.membiela@udc.es", "nombre": "Membiela Poll\u00e1n, Mat\u00edas Enrique"}, {"email": "jose.luis.naya@udc.es", "nombre": "Naya Mosquera, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "magdalena.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Magdalena"}, {"email": "c.rodriguezv@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez V\u00e1zquez, Clide"}, {"email": "eva.sanchez.amboage@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Amboage, Eva"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702014"}}
{"codigo": "611G02014", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Resultados xerais"}, {"subtema": "- Poboaci\u00f3ns normais"}, {"subtema": "- Alg\u00fans resultados para mostras grandes"}], "temas": [{"tema": "1)\tDistribuci\u00f3ns na mostraxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estimaci\u00f3n puntual"}, {"subtema": "- Intervalos de confianza: formulaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "- Intervalos de confianza para poboaci\u00f3ns normais"}, {"subtema": "- Alg\u00fans intervalos de confianza para mostras grandes"}], "temas": [{"tema": "2) Estimaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Formulaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "- Contrastaci\u00f3n de hip\u00f3teses en poboaci\u00f3ns normais"}, {"subtema": "- Alg\u00fans contrastes de hip\u00f3teses para mostras grandes"}], "temas": [{"tema": "3) Contrastaci\u00f3n de hip\u00f3teses"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de Econometr\u00eda. M\u00e9todo"}, {"subtema": "- Modelos econom\u00e9tricos. Elementos e clases"}], "temas": [{"tema": "4) Econometr\u00eda e modelos econom\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Hip\u00f3teses b\u00e1sicas"}, {"subtema": "- Estimaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5) O modelo de regresi\u00f3n lineal cl\u00e1sico"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.cancelo@udc.es", "nombre": "Cancelo de la Torre, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia ten dous contidos ben diferenciados. A primeira parte \u00e9 a continuaci\u00f3n da materia de primeiro curso \"Estat\u00edstica\" e ded\u00edcase a presentar os conceptos e ferramentas da inferencia estat\u00edstica, cuxo obxectivo \u00e9 aproximar propiedades desco\u00f1ecidas dunha poboaci\u00f3n utilizando os resultados obtidos para unha mostra representativa da mesma. Pr\u00e9stase especial atenci\u00f3n aos procedementos empregados para estimar os valores dos par\u00e1metros poboacionais desco\u00f1ecidos, e para contrastar hip\u00f3teses sobre os mesmos. A segunda parte pretende proporcionar unha panor\u00e1mica xeral da Econometr\u00eda destacando a utilidade dos instrumentos que achega e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no contexto da ciencia econ\u00f3mica, introducir a terminolox\u00eda e a linguaxe econom\u00e9trica, e iniciar a aprendizaxe dos conceptos e dalgunhas ferramentas b\u00e1sicas para a an\u00e1lise cuantitativa e emp\u00edrica da econom\u00eda.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica e Introduci\u00f3n \u00e1 Econometr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "matilde.arranz@udc.es", "nombre": "Arranz Perez, Matilde"}, {"email": "jose.cancelo@udc.es", "nombre": "Cancelo de la Torre, Jose Ramon"}, {"email": "eva.lado@udc.es", "nombre": "Lado Gonz\u00e1lez, Eva M\u00aa"}, {"email": "benito.perez@udc.es", "nombre": "Perez Lopez, Jose Benito"}, {"email": "pilar.uriz@udc.es", "nombre": "Uriz Tome, Pilar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702011"}}
{"codigo": "611G02011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Contabilidade Nacional. Macromagnitudes."}, {"subtema": "2. An\u00e1lise Input-Output. Balanza de Pagamentos."}, {"subtema": "3. Indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise estructural ou a medici\u00f3n da econom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. O capitalismo como sistema econ\u00f3mico."}, {"subtema": "5. As grandes etapas no devir da econom\u00eda mundial do s\u00e9culo XX."}, {"subtema": "6. Globalizaci\u00f3n, integraci\u00f3n, comercio e finanzas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Unha visi\u00f3n panor\u00e1mica da econom\u00eda mundial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7. Desenvolvemento e subdesenvolvemento na econom\u00eda mundial."}, {"subtema": "8. Demograf\u00eda e movementos migratorios."}, {"subtema": "9. Recursos naturais, medio ambiente e desenvolvemento sostible."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Relaci\u00f3ns econ\u00f3micas internacionais e globalizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10. As grandes etapas no devir da econom\u00eda espa\u00f1ola do s\u00e9culo XX."}, {"subtema": "11. Poboaci\u00f3n, capital humano e mercado de traballo."}, {"subtema": "12. Capital f\u00edsico, tecnolox\u00eda e innovaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Unha visi\u00f3n panor\u00e1mica da econom\u00eda espa\u00f1ola."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13. Os sectores productivos e funcionais na econom\u00eda espa\u00f1ola."}, {"subtema": "14. Distribuci\u00f3n daa renda e cohesi\u00f3n social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A econom\u00eda espa\u00f1ola: estructura factorial e sectorial."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "francisc.lrodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Abel Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O estudo da econom\u00eda mundial debe basearse na localizaci\u00f3n dos elementos esenciais que definen e identifican a realidade socio-econ\u00f3mico que vai ser estudada. A econom\u00eda internacional \u00e9 concibida como un sistema interdependente no que o principal dinamismo xorde do centro capitalista, a\u00ednda que os seus efectos se espallan velozmente, hoxe en d\u00eda, a todos os pa\u00edses do mundo. Xa que logo, d\u00e9bese comezar identificando as caracter\u00edsticas estruturais do capitalismo, definindo, primeiro, as relaci\u00f3ns econ\u00f3micas internacionais para, de seguida, conceptualizar a evoluci\u00f3n desas relaci\u00f3ns. Unha vez dado ese paso e debido a que a realidade econ\u00f3mica en estudo consta dunha chea de feitos, obxectos e relaci\u00f3ns, \u00e9 preciso un criterio previo de selecci\u00f3n. Por tanto, a an\u00e1lise comeza coas econom\u00edas capitalistas desenvolvidas, c\u00e9ntrase logo na periferia do sistema e, ao cabo, est\u00e9ndese ao \u00e1mbito das relaci\u00f3ns econ\u00f3micas internacionais.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Mundial e Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "francisc.lrodriguez@udc.es", "nombre": "Lopez Rodriguez, Abel Francisco"}, {"email": "ines.mezob@udc.es", "nombre": "Mezo Balaca, Ines"}, {"email": "ramon.nunez.gamallo@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Gamallo, Ramon Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702008"}}
{"codigo": "611G02008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Qu\u00e9 se entende por racionaldiade."}, {"subtema": "1.2. Supostos de conducta."}, {"subtema": "1.3. Da micro \u00e1 econom\u00eda da empresa. A organizaci\u00f3n como axente econ\u00f3mico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Racionalidade: da microeconom\u00eda \u00e1 econom\u00eda da empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Obxectivos empresariais."}, {"subtema": "2.2. A creaci\u00f3n de valor"}, {"subtema": "2.3. Pol\u00edticas e funci\u00f3ns organizativas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Comportamiento empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Competencias directivas."}, {"subtema": "3.2. A toma de decisi\u00f3ns na organizaci\u00f3n. A estratexia"}, {"subtema": "3.3. Instrumentos de apoio \u00e1 decisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Funci\u00f3n directiva e Estratexia"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.galvarez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda \u00c1lvarez, Mar\u00eda Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Neste curso, expo\u00f1ense os conceptos fundamentais da organizaci\u00f3n de empresas co obxecto de desenrrolar as habilidades necesarias para afrontar con \u00e9xito a responsabilidade do desenrrolo estrat\u00e9xico dunha empresa. As\u00edmesmo, explicaranse o comportamento empresarial e a funci\u00f3n directiva.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda da Empresa: Direcci\u00f3n e Organizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "susana.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Roibal, Susana Maria"}, {"email": "teresa.galvarez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda \u00c1lvarez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "rosa.mariz@udc.es", "nombre": "Mariz Perez, Rosa"}, {"email": "maria.jose.rfernandez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Fernandez, Maria Jose"}, {"email": "maria.sanchezf@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Maria Dolores"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702005"}}
{"codigo": "611G02005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1."}, {"subtema": "1.1.- Macroeconom\u00eda e pol\u00edtica macroecon\u00f3mica"}, {"subtema": "1.2.- Producto Nacional Bruto e Producto Nacional Neto"}, {"subtema": "1.3.- Producto Interior Bruto"}, {"subtema": "1.4.- Os problemas de medici\u00f3n da producci\u00f3n nacional"}, {"subtema": "1.5.- Producci\u00f3n nominal e producci\u00f3n real"}, {"subtema": "1.6.- Os \u00edndices de precios"}, {"subtema": "1.7.- Renda Nacional, Renda Persoal, Renda dispo\u00f1ible"}, {"subtema": "1.8.- O Gasto. Os compo\u00f1entes da demanda agregada"}, {"subtema": "1.9. Identidades Macroecon\u00f3micas importantes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. MACROMAGNITUDES NA CONTABILIDADE NACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2."}, {"subtema": "2.1. A producci\u00f3n de equilibrio"}, {"subtema": "2.2. A funci\u00f3n de consumo"}, {"subtema": "2.2.1. Factores dos que depende o consumo"}, {"subtema": "2.3. Outras formulaci\u00f3ns da funci\u00f3n de consumo"}, {"subtema": "2.4. A funci\u00f3n de aforro"}, {"subtema": "2.5. A demanda de inversi\u00f3n"}, {"subtema": "2.6. A determinaci\u00f3n da renda de equilibrio nun modelo simple"}, {"subtema": "2.7. A determinaci\u00f3n da renda de equilibrio nun modelo con sector p\u00fablico"}, {"subtema": "2.8. A estabilidade da renda de equilibrio"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A RENDA DE EQUILIBRIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3."}, {"subtema": "3.1. Efectos dun desprazamento da funci\u00f3n de aforro"}, {"subtema": "3.1.1. Variaci\u00f3n da funci\u00f3n de aforro"}, {"subtema": "3.1.2. Variaci\u00f3n da inversi\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Introducci\u00f3n \u00f3 estudo dos multiplicadores"}, {"subtema": "3.2.1. O multiplicador din\u00e1mico"}, {"subtema": "3.2.2. O multiplicador con impostos fixos"}, {"subtema": "3.3. O teorema do presuposto equilibrado"}, {"subtema": "3.4. Deducci\u00f3n dos multiplicadores considerando os impostos en funci\u00f3n da renda"}, {"subtema": "3.4.1. Impostos crecentes coa renda"}, {"subtema": "3.4.2. Multiplicador dunha variaci\u00f3n da taxa impositiva"}, {"subtema": "3.5. O multiplicador nunha econom\u00eda aberta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. O ESTUDO DO MULTIPLICADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4."}, {"subtema": "4.1. A introducci\u00f3n do tipo de xuro"}, {"subtema": "4.2. A decisi\u00f3n de investir"}, {"subtema": "4.3. A inversi\u00f3n coma un proceso de axuste de capital"}, {"subtema": "4.4. Renda de equilibrio e tipo de xuro. A curva IS"}, {"subtema": "4.4.1. A pendente da curva IS"}, {"subtema": "4.4.2. Os desplazamentos da curva IS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. A DEMANDA DE INVERSI\u00d3N. A CURVA IS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5."}, {"subtema": "5.1. A oferta de di\u00f1eiro"}, {"subtema": "5.2. A demanda de di\u00f1eiro"}, {"subtema": "5.3. O equilibrio no mercado do di\u00f1eiro"}, {"subtema": "5.4. O proceso de expansi\u00f3n do di\u00f1eiro bancario"}, {"subtema": "5.5. Renda de equilibrio e tipo de xuro no mercado de activos. A curva LM"}, {"subtema": "5.6. Os puntos \u00e1 esquerda e \u00e1 dereita das curvas IS e LM"}, {"subtema": "5.7 A base monetaria"}, {"subtema": "5.7.1. Relaci\u00f3n entre a base monetaria e oferta monetaria. O multiplicador monetario"}, {"subtema": "5.8. A demanda de di\u00f1eiro transaccional"}, {"subtema": "5.9. Velocidade de circulaci\u00f3n do di\u00f1eiro e demanda de di\u00f1eiro"}, {"subtema": "5.10. A pol\u00edtica monetaria e a trampa da liquidez"}, {"subtema": "5.11. Os tipos de xuro do Eurosistema"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. O MERCADO DO DI\u00d1EIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6."}, {"subtema": "6.1. A curva de demanda agregada"}, {"subtema": "6.1.1. A representaci\u00f3n gr\u00e1fica da curva de demanda agregada"}, {"subtema": "6.1.2. Os desplazamentos da curva de demanda agregada"}, {"subtema": "6.2. Explicaci\u00f3n anal\u00edtica da curva de demanda agregada"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. A CURVA DE DEMANDA AGREGADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7."}, {"subtema": "7.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. A pol\u00edtica fiscal"}, {"subtema": "7.2.1. Un incremento do gasto p\u00fablico"}, {"subtema": "7.2.2. O multiplicador do gasto p\u00fablico"}, {"subtema": "7.2.3. Un cambio da taxa impositiva"}, {"subtema": "7.2.4. O multiplicador dun cambio da taxa impositiva"}, {"subtema": "7.2.5. O multiplicador do presuposto equilibrado"}, {"subtema": "7.2.6. A efectividade da pol\u00edtica fiscal"}, {"subtema": "7.3. A pol\u00edtica monetaria"}, {"subtema": "7.3.1. Cambios na oferta monetaria"}, {"subtema": "7.3.2. O multiplicador dos cambios da oferta monetaria"}, {"subtema": "7.3.3. A efectividade da pol\u00edtica monetaria"}, {"subtema": "7.4. A eficacia e a certidume das pol\u00edticas fiscal e monetaria"}, {"subtema": "7.5. A interacci\u00f3n da pol\u00edtica monetaria e fiscal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. POL\u00cdTICA FISCAL E POL\u00cdTICA MONETARIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8."}, {"subtema": "8.1. Os supostos fundamentais do modelo cl\u00e1sico"}, {"subtema": "8.1. As diferencias entre o modelo cl\u00e1sico e o modelo keynesiano"}, {"subtema": "8.2. A funci\u00f3n de producci\u00f3n. Productividade total, media e marxinal."}, {"subtema": "8.3. A demanda de traballo neocl\u00e1sica."}, {"subtema": "8.4. A oferta de traballo neocl\u00e1sica"}, {"subtema": "8.5. O modelo cl\u00e1sico completo"}, {"subtema": "8.6. A oferta agregada na econom\u00eda cl\u00e1sica. A curva de oferta agregada (SA)"}, {"subtema": "8.7. Resultados da  pol\u00edtica fiscal no modelo cl\u00e1sico"}, {"subtema": "8.8. Resultados da pol\u00edtica monetaria no modelo  neocl\u00e1sico"}, {"subtema": "8.9. Pol\u00edtica monetaria con efecto riqueza no modelo cl\u00e1sico."}, {"subtema": "8.10. As pol\u00edticas de oferta no modelo cl\u00e1sico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. O MERCADO DE TRABALLO E A OFERTA AGREGADA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9."}, {"subtema": "9.1. O modelo de determinaci\u00f3n da renta con ilusi\u00f3n monetaria. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "9.2. A oferta de traballo con ilusi\u00f3n monetaria"}, {"subtema": "9.3. O equilibrio no mercado de traballo"}, {"subtema": "9.4. A oferta da econom\u00eda no modelo con ilusi\u00f3n monetaria"}, {"subtema": "9.5. O modelo completo con ilusi\u00f3n monetaria"}, {"subtema": "9.6. A pol\u00edtica fiscal neste modelo"}, {"subtema": "9.6.1. Un incremento do gasto p\u00fablico"}, {"subtema": "9.6.2. Unha reducci\u00f3n dos impuestos"}, {"subtema": "9.7. A pol\u00edtica monetaria no modelo con ilusi\u00f3n monetaria"}, {"subtema": "9.8. Unha expresi\u00f3n da pendente da curva de oferta agregada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. O MODELO CON ILUSI\u00d3N MONETARIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 10."}, {"subtema": "10.1. Salario monetario r\u00edxido"}, {"subtema": "10.2. O sector producci\u00f3n empleo con rixidez de salarios"}, {"subtema": "10.3. O modelo completo con ilusi\u00f3n monetaria e rixidez de salarios. Efectos dun  empeoramento das expectativas empresariais"}, {"subtema": "10.4. Pol\u00edtica monetaria e pleno emprego"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. MODELO CON RIXIDEZ SALARIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 11."}, {"subtema": "11.1. Introducci\u00f3n \u00f3 modelo de s\u00edntese. O bloque de demanda e o bloque de oferta"}, {"subtema": "11.1.1. As ecuaci\u00f3ns do bloque de demanda"}, {"subtema": "11.1.2. As ecuaci\u00f3ns do bloque de oferta"}, {"subtema": "11.2. A funci\u00f3n de oferta agregada no modelo de s\u00edntese"}, {"subtema": "11.3. O modelo de s\u00edntese completo"}, {"subtema": "11.4. O funcionamento do modelo completo. Efectos sobre todos os mercados dunha reducci\u00f3n da inversi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. O MODELO DE S\u00cdNTESE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12."}, {"subtema": "12.1. As causas da crise econ\u00f3mica recente"}, {"subtema": "12.2. Bancos Centrais e pol\u00edtica monetaria na crise"}, {"subtema": "12.3. A pol\u00edtica fiscal"}, {"subtema": "12.4. A evoluci\u00f3n econ\u00f3mica durante a crise"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. ASPECTOS MACROCEON\u00d3MICOS DA CRISE RECENTE."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.pateiro@udc.es", "nombre": "Pateiro Rodriguez, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Se trata de ter unha visi\u00f3n do funcionamento dos mercados no marco da Teor\u00eda Econ\u00f3mica. Se estudiar\u00e1 a metodolox\u00eda econ\u00f3mica, basicamente macroecon\u00f3mica. A an\u00e1lise se desenvolver\u00e1 empregando modelos matem\u00e1ticos sinxelos e con apoio gr\u00e1fico.", "nombre_asignatura": "Principios de Macroeconom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}, {"email": "f.bruna@udc.es", "nombre": "Bruna Quintas, Fernando"}, {"email": "c.mengotti@udc.es", "nombre": "Estevez Mengotti, Carlos Benigno"}, {"email": "carlos.pateiro@udc.es", "nombre": "Pateiro Rodriguez, Carlos"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}, {"email": "l.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Fern\u00e1ndez, Lu\u00eds Angel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702013"}}
{"codigo": "611G02013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PRIMEIRA PARTE"}], "temas": [{"tema": "PRIMEIRA PARTE: Fundamentos b\u00e1sicos da contabilidade. Introduci\u00f3n ao rexistro contable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Actividade econ\u00f3mica e necesidade de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Concepto e divisi\u00f3ns de contabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 contabilidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Concepto. Activo, Pasivo e Neto patrimonial."}, {"subtema": "2.2. O equilibrio parimonial e o principio de dualidade."}, {"subtema": "2.3 Variaci\u00f3ns patrimoniais:"}, {"subtema": "a) Os feitos contables. Tipos. Casu\u00edstica introductoria."}, {"subtema": "b) O principio de importancia relativa."}, {"subtema": "c) O Resultado empresarial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema2: Activo, Pasivo e Neto patrimonial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.O m\u00e9todo contable."}, {"subtema": "3.2.A conta. Conceito e representaci\u00f3n. Tecnicismos."}, {"subtema": "O convenio da partida doble."}, {"subtema": "3.3.Os libros contables. Introducci\u00f3n:Libro Diario y  Libro Maior. Balance de sumas e saldos"}, {"subtema": "3.4. Rexistro de feitos contables b\u00e1sicos:"}, {"subtema": "a) Mercador\u00edas"}, {"subtema": "b) Tesourer\u00eda"}, {"subtema": "c) Contas activas e pasivas con terceiros"}, {"subtema": "d) Inmobilizado"}, {"subtema": "e) Neto patrimonial"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Anotaci\u00f3ns contables: m\u00e9todo de partida doble. Operaci\u00f3ns contables b\u00e1sicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fases."}, {"subtema": "4.2. Especial consideraci\u00f3n dos principais axustes de regularizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: O ciclo contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Existencias:"}, {"subtema": "a) M\u00e9todos de rexistro."}, {"subtema": "b) Valoraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Inmobilizado:"}, {"subtema": "a) Alta."}, {"subtema": "b) Modificaci\u00f3ns do seu valor. A amortizaci\u00f3n."}, {"subtema": "c) Baixa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Tratamentos contables dalgunhas partidas espec\u00edficas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SEGUNDA PARTE"}], "temas": [{"tema": "SEGUNDA PARTE: A normalizaci\u00f3n contable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Conceito e importancia."}, {"subtema": "6.2. Introducci\u00f3n \u00e1 normalizaci\u00f3n contable en Espa\u00f1a: O Plan Xeral de Contabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: A normalizaci\u00f3n contable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.Tesourer\u00eda."}, {"subtema": "7.2. Existencias."}, {"subtema": "7.3. O IVE: Imposto de valor engadido."}, {"subtema": "7.4. Inmobilizado."}, {"subtema": "7.5.Contas activas e pasivas con terceiros."}, {"subtema": "7.6.Gastos de persoal."}, {"subtema": "7.7Neto patrimonial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Tratamento contable normalizado de operaci\u00f3ns espec\u00edficas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Balance de situaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.Estado de perdas e ganancias."}], "temas": [{"tema": "Tema 8:Introducci\u00f3n aos estados financeiros no Plan Xeral de Contabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TERCEIRA PARTE"}], "temas": [{"tema": "TERCEIRA PARTE: A Contabilidade no entorno do Sistema de Informaci\u00f3n da Empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.Caracter\u00edsticas e principais funcionalidades."}, {"subtema": "9.2.Consideraci\u00f3n do modelo de dados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9:Software contable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Organizaci\u00f3n das principais tarefas do contable."}, {"subtema": "10.2.Revisi\u00f3n do rexistro contable."}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Boas pr\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "america.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Dominguez, Maria America"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Introducir ao alumno nos conceptos b\u00e1sicos que gu\u00edan o proceso de elaboraci\u00f3n e comunicaci\u00f3n da informaci\u00f3n contable.", "nombre_asignatura": "Contabilidade Financeira I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "fernando.aguiar@udc.es", "nombre": "Aguiar Maragoto, Fernando"}, {"email": "america.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Dominguez, Maria America"}, {"email": "j.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Calvo, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "luz.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Rodriguez, Maria Luz"}, {"email": "r.palleiro@udc.es", "nombre": "Palleiro Barbeito, Ricardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702007"}}
{"codigo": "611G02007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de empresa"}, {"subtema": "Negocios xur\u00eddicos sobre a empresa"}, {"subtema": "Concepto de empresario"}, {"subtema": "Rsponsabilidad do empresario"}, {"subtema": "O estatuto xur\u00eddico do empresario: contabilidad e Rexistro Mercantil"}, {"subtema": "Os colaboradores do empresario"}], "temas": [{"tema": "A empresa e o empresario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e historia"}, {"subtema": "Contido"}, {"subtema": "Fontes"}], "temas": [{"tema": "O Dereito da empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Defensa da competencia"}, {"subtema": "Competencia desleal"}], "temas": [{"tema": "O Dereito da competencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os signos distintivos"}, {"subtema": "As creaci\u00f3ns industriais"}, {"subtema": "O dereito de autor"}], "temas": [{"tema": "Propiedade intelectual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sociedad"}, {"subtema": "Clases de sociedades"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda xeral de sociedades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, car\u00e1cteres e constituci\u00f3n"}, {"subtema": "Acciones e participaci\u00f3ns"}, {"subtema": "\u00d3rganos"}, {"subtema": "Contas anuais"}, {"subtema": "Modificaci\u00f3n de estatutos e modificaci\u00f3ns estructurales"}, {"subtema": "Emisi\u00f3n de obrigaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n e extinci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A sociedade an\u00f3nima e a sociedade de responsabilidade limitada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A cooperativa"}, {"subtema": "A sociedade profesional"}, {"subtema": "A sociedade cotizada"}, {"subtema": "Uni\u00f3ns de empresas e grupos de sociedades"}], "temas": [{"tema": "Outros tipos sociais ou sociedades especiais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda xeral dos t\u00edtulos valores"}, {"subtema": "A letra de cambio"}, {"subtema": "O cheque"}, {"subtema": "O pagare"}], "temas": [{"tema": "Os t\u00edtulos valores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A compraventa"}, {"subtema": "A comisi\u00f3n e a axencia"}, {"subtema": "O transporte"}, {"subtema": "O seguro"}, {"subtema": "Os contratos bancarios"}, {"subtema": "Os contratos mar\u00edtimos"}], "temas": [{"tema": "Os contratos mercantiles"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A declaraci\u00f3n do concurso e os seus efectos"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n das masas activa e pasiva"}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns do concurso e terminaci\u00f3n do procedemento"}], "temas": [{"tema": "O concurso"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.lois@udc.es", "nombre": "Lois Bastida, Mar\u00eda Pilar F\u00e1tima"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "O estudo desta materia permitir\u00e1 o alumno co\u00f1ecer as institucions b\u00e1sicas que xiran en torno ao empresario e o seu estatuto xur\u00eddico as\u00ed como os instrumentos xur\u00eddicos a trav\u00e9s dos que se leva a cabo o exercicio da actividades empresarial e as normas que regulan e protexen dita actividade; en particular, a materia abarca o estudo das sociedades mercantis, os contratos e os t\u00edtulos cambiarios, a protecci\u00f3n da competencia e da propiedade industrial as\u00ed como os mecanismos destinados a resolver as situaci\u00f3ns de insolvencia das empresas.", "nombre_asignatura": "Dereito da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "m.arevano@udc.es", "nombre": "Arevano Fuentes, M\u00ba de la Cruz"}, {"email": "angelica.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz De La Rosa, Ang\u00e9lica"}, {"email": "j.fernandez-montells@udc.es", "nombre": "Fernandez-montells Fernandez, Julian"}, {"email": "m.lois@udc.es", "nombre": "Lois Bastida, Mar\u00eda Pilar F\u00e1tima"}, {"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702009"}}
{"codigo": "611G02009", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sucesi\u00f3n de n\u00fameros reais."}, {"subtema": "Progresi\u00f3ns."}, {"subtema": "Funci\u00f3n real de vari\u00e1bel real. Propiedades."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns elementais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1s funci\u00f3ns reais de vari\u00e1bel real: A recta real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edmites infinitos e l\u00edmites cara infinito."}, {"subtema": "\u00c1lxebra de l\u00edmites."}, {"subtema": "Continuidade e descontinuidade. Tipos de descontinuidade. Propiedades das funci\u00f3ns continuas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. L\u00edmites e continuidade de funci\u00f3ns reais de vari\u00e1bel real. L\u00edmite dunha funci\u00f3n nun ponto. Propiedades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivada dunha funci\u00f3n real de vari\u00e1bel real."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de derivadas."}, {"subtema": "Elasticidade."}, {"subtema": "Diferencial dunha funci\u00f3n real de vari\u00e1bel real. Teoremas fundamentais do c\u00e1lculo diferencial."}, {"subtema": "Extremos relativos."}, {"subtema": "Derivadas de orde superior ao primeiro."}, {"subtema": "Teorema de Taylor."}, {"subtema": "Concavidade e convexidade."}, {"subtema": "Puntos de inflexi\u00f3n."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de funci\u00f3ns reais de vari\u00e1bel real."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Diferenciabilidade de funci\u00f3ns reais de vari\u00e1bel real"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e construci\u00f3n."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de integrabilidade."}, {"subtema": "Teoremas fundamentais do c\u00e1lculo integral."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "Integrais improprias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Integral de Riemann dunha funci\u00f3n real de vari\u00e1bel real"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns con matrices."}, {"subtema": "Rango dunha matriz."}, {"subtema": "Matrices invert\u00edbeis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Matrices"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinante dunha matriz. Propiedades."}, {"subtema": "Desenvolvemento dun determinante."}, {"subtema": "Matriz inversa."}, {"subtema": "Rango dunha matriz por menores."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Determinantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Teorema de Rouch\u00e9 Frobenius."}, {"subtema": "M\u00e9todo de Gauss."}, {"subtema": "Regra de Cramer."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineares"}]}], "coordinadores": [{"email": "amalia.blanco.louro@udc.es", "nombre": "Blanco Louro, Amalia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo de esta materia \u00e9 a introduci\u00f3n do estudantado nos fundamentos do c\u00e1lculo diferencial e integral dunha vari\u00e1bel e a \u00e1lxebra linear que ser\u00e1n precisos para a aprendizaxe do resto de mateiras do grao e para o seu futuro profesional. O/A estudante deber\u00e1 comprender os conceptos b\u00e1sicos presentados e os resultados que os relacionan e aplicar de xeito correcto e con rigor estes co\u00f1ecementos para a resoluci\u00f3n pr\u00e1ctica de problemas. Farase unha enfase especial na aplicaci\u00f3n dos contidos do curso a problemas de contido econ\u00f3mico e \u00e1 interpretaci\u00f3n dos resultados obtidos. Ademais, pret\u00e9ndese axudar ao estudantado a desenvolver competencias xen\u00e9ricas como a capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, capacidade de razoamento l\u00f3xico, capacidade de resoluci\u00f3n de problemas, esp\u00edrito cr\u00edtico, aprendizaxe aut\u00f3nomo, ou a habilidade para pescudar e uitlizar informaci\u00f3n derivada de diferentes fontes. Tam\u00e9n tentarase familiarizar ao estudantado no manexo de ferramentas inform\u00e1ticas.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "amalia.blanco.louro@udc.es", "nombre": "Blanco Louro, Amalia"}, {"email": "maria.jose.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Jose"}, {"email": "fernando.rey.miguez@udc.es", "nombre": "Rey Miguez, Fernando"}, {"email": "consuelo.saez@udc.es", "nombre": "Saez Diaz, Maria Consuelo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702003"}}
{"codigo": "611G02003", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principais teor\u00edas da sociolox\u00eda econ\u00f3mica."}, {"subtema": "Sociolox\u00eda e econom\u00eda: encontros e diverxencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O enfoque sociol\u00f3xico da actividade econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sociolox\u00eda e Mercado: o mercado como instituci\u00f3n social."}, {"subtema": "Mercados e sistemas de mercados"}, {"subtema": "As ambivalencias e os l\u00edmites do mercado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A dimensi\u00f3n social das instituci\u00f3ns econ\u00f3micas: os mercados como estruturas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A necesidade dun enfoque interdisciplinar"}, {"subtema": "Principais t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas."}, {"subtema": "An\u00e1lise de actitudes e motivaci\u00f3ns econ\u00f3micas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. o m\u00e9todo e as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Sociolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais: Actividade, emprego e paro"}, {"subtema": "As transformaci\u00f3ns do traballo: Sociedade do traballo ou Sociedade do desemprego?"}, {"subtema": "A dualizaci\u00f3n e segmentaci\u00f3n dos mercados de traballo"}, {"subtema": "As mulleres e o emprego"}, {"subtema": "Os mozos e o emprego"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Sociolox\u00eda dos Mercados de Traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A empresa capitalista. Evoluci\u00f3n e perspectivas"}, {"subtema": "Fordismo, postfordismo e empresa en rede."}, {"subtema": "Sociolox\u00eda e xesti\u00f3n de recursos humanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Sociolox\u00eda da Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A socioiox\u00eda do consumo"}, {"subtema": "A formaci\u00f3n da necesidade: Consumo, preferencias e estilos de vida"}, {"subtema": "Formas de consumo e publicidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Sociolox\u00eda do consumo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos, evoluci\u00f3n e perspectivas."}, {"subtema": "Crise e reformulaci\u00f3n do Estado de Benestar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. As relaci\u00f3ns entre Estado e Mercado: o Estado de Benestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descentralizaci\u00f3n produtiva e cambios nas relaci\u00f3ns laborais"}, {"subtema": "As Migraci\u00f3ns internacionais"}, {"subtema": "O capital financeiro dende unha perspectiva sociol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A voltas coa globalizaci\u00f3n: nova econom\u00eda e vellos debates"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sociedade e medioambiente"}, {"subtema": "Novas formas de exclusi\u00f3n e desigualdade social"}, {"subtema": "Os BRIC \u00b4 S: Capitalismos emerxentes e Sociolox\u00eda"}, {"subtema": "Novos movementos de participaci\u00f3n cidad\u00e1 e crise econ\u00f3mica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Cuesti\u00f3ns socioecon\u00f3micas contempor\u00e1neas"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.mbarreiro@udc.es", "nombre": "Martinez Barreiro, Ana Maria Angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Tr\u00e1tase de que o alumnado adquira o co\u00f1ecemento e a perspectiva da actividade econ\u00f3mica como un subsistema integrado dentro do sistema global da sociedade, entendida esta como un corpo xeral ou en conxunto, cos seus correspondentes partes integrantes, entre elas as correspondentes \u00e1s acci\u00f3ns econ\u00f3micas, coas s\u00faas correspondentes finalidades espec\u00edficas e com\u00fans. Nesa visi\u00f3n global ou de conxunto, tr\u00e1tase de dar a co\u00f1ecer o que o alumnado entenda as conexi\u00f3ns, implicaci\u00f3ns, reciprocidad e reflexividad da actividade econ\u00f3mica dentro da actividade xeral da sociedade. Que o alumnado te\u00f1a o m\u00e1is claro posible o papel da actividade econ\u00f3mica no escenario conxunto da sociedade.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "estefania.calo@udc.es", "nombre": "Calo Garcia, Estefania"}, {"email": "ana.mbarreiro@udc.es", "nombre": "Martinez Barreiro, Ana Maria Angeles"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702001"}}
{"codigo": "611G02001", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Natureza, obxecto e m\u00e9todo da Microeconom\u00eda"}, {"subtema": "Tema 2: Teor\u00eda elemental da Oferta e a Demanda"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Teor\u00edas da Conduta do Consumidor"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2: Consumo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: Teor\u00eda da Produci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 5: Teor\u00eda dos Custos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3: Teor\u00eda da Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6: A Competencia Perfecta"}, {"subtema": "Tema 7: O poder de mercado"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4: Mercados"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Tr\u00e1tase de ter unha visi\u00f3n do funcionamento dos mercados no marco da Teor\u00eda Econ\u00f3mica. As\u00ed mesmo, explicarase a metodolox\u00eda econ\u00f3mica, basicamente microecon\u00f3mica. A an\u00e1lise desenv\u00f3lvese utilizando modelos matem\u00e1ticos sinxelos e con apoio gr\u00e1fico.", "nombre_asignatura": "Principios de Microeconom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "maria.allo.pazos@udc.es", "nombre": "All\u00f3 Pazos, Mar\u00eda"}, {"email": "jose.barreiro.vinan@udc.es", "nombre": "Barreiro Vi\u00f1an, Jose Manuel"}, {"email": "c.counago@udc.es", "nombre": "Cou\u00f1ago Garrido, Celia"}, {"email": "antonio.garcia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Garcia Lorenzo, Antonio"}, {"email": "elena.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez De Paz, Elena"}, {"email": "l.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Fern\u00e1ndez, Lu\u00eds Angel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702002"}}
{"codigo": "611G02002", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. As econom\u00edas agr\u00edcolas tradicionais"}, {"subtema": "2. O crecemento do comercio e a manufactura"}, {"subtema": "3. A estrutura da econom\u00eda espa\u00f1ola no Antigo R\u00e9xime"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: As econom\u00edas europeas preindustriais (s\u00e9culos XVI-XVIII)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Revoluci\u00f3n industrial e crecemento econ\u00f3mico no s\u00e9culo XIX"}, {"subtema": "2. Pautas de industrializaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. O dif\u00edcil arranque do desenvolvemento capitalista en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: O proceso de industrializaci\u00f3n. A Revoluci\u00f3n Industrial e a difusi\u00f3n de crecemento econ\u00f3mico moderno (1780-1870)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A revoluci\u00f3n tecnol\u00f3xica, a internacionalizaci\u00f3n das econom\u00edas e o nacemento da empresa moderna"}, {"subtema": "2. A inestabilidade de entreguerras, 1914-1945"}, {"subtema": "3. A incompleta modernizaci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: A segundo revoluci\u00f3n industrial, 1870-1945"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A nova orde econ\u00f3mica internacional (1945-1958)"}, {"subtema": "2. Do c\u00edrculo virtuoso ao c\u00edrculo vicioso (1959-1985)"}, {"subtema": "3. A era da globalizaci\u00f3n e a s\u00faa repercusi\u00f3n na empresa"}, {"subtema": "4. Do colapso do primeiro franquismo \u00e1 modernizaci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: A econom\u00eda mundial ante a terceira revoluci\u00f3n industrial (1945-2010)"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.miras@udc.es", "nombre": "Miras Araujo, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta materia pretende dous obxectivos primordiais. Por un lado, co\u00f1ecer as transformaci\u00f3ns econ\u00f3micas que conduciron ao mundo contempor\u00e1neo \u00e1 situaci\u00f3n actual. Partindo da preponderancia europea e occidental na econom\u00eda mundial, buscamos as bases dese liderado, sen facer t\u00e1boa rasa do resto do mundo. Por outro lado, analizar a evoluci\u00f3n econ\u00f3mica de Espa\u00f1a no longo prazo, tomando como punto de inicio as condici\u00f3ns determinadas pola crise do Antigo R\u00e9xime, para despois determinar o marco xeral do crecemento econ\u00f3mico espa\u00f1ol contempor\u00e1neo. Desenvolvemos o temario baixo unha dobre perspectiva, cronol\u00f3xica e espacial. Para elo, anal\u00edzase o impacto da expansi\u00f3n europea no resto do mundo durante os s\u00e9culos modernos, na que Espa\u00f1a tivo un rol sobresa\u00ednte, a\u00ednda que con importantes contrastes, sobre todo de car\u00e1cter rexional; as consecuencias da industrializaci\u00f3n europea na econom\u00eda internacional no s\u00e9culo XIX, inclu\u00eddo o insuficiente impacto sobre a modernizaci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola; e, finalmente, as tensi\u00f3ns dun s\u00e9culo de globalizaci\u00f3n, o XX, que para Espa\u00f1a significou unha loita \u2013non sempre exitosa\u2013 por achegarse aos ritmos socioecon\u00f3micos europeos. As\u00ed mesmo, pese ao contido xeneralista da materia, prestarase especial atenci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise da evoluci\u00f3n da empresa nos dous \u00faltimos s\u00e9culos, e ao estudo das relaci\u00f3ns entre a empresa e o crecemento econ\u00f3mico.", "nombre_asignatura": "Historia Econ\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}, {"email": "carlos.maixe@udc.es", "nombre": "Maixe Altes, Joan Carles"}, {"email": "alberte.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lopez, Alberto"}, {"email": "jesus.miras@udc.es", "nombre": "Miras Araujo, Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702010"}}
{"codigo": "611G02010", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O espazo vectorial IRn."}, {"subtema": "Producto escalar. Norma. Distancia."}, {"subtema": "Conxuntos not\u00e1beis."}, {"subtema": "Conxuntos abertos e pechados."}, {"subtema": "Conxuntos compactos e convexos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O espazo eucl\u00eddeo IRn."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de funci\u00f3ns reais. Curvas de nivel."}, {"subtema": "L\u00edmite dunha funci\u00f3n nun punto."}, {"subtema": "Continuidade."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns lineares"}, {"subtema": "Formas cadr\u00e1ticas. Clasificaci\u00f3n. Formas cadr\u00e1ticas restrinxidas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Funci\u00f3ns de varias vari\u00e1beis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivadas parciais."}, {"subtema": "Derivadas parciais de orde superior. Clase ducha funci\u00f3n"}, {"subtema": "Regra de Cadea."}, {"subtema": "Teorema de Taylor."}, {"subtema": "Teorema da funci\u00f3n impl\u00edcita."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns homox\u00e9neas. Teorema de Euler."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Derivaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias vari\u00e1beis."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conxuntos convexos. Propiedades."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns convexas. Propiedades."}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n das funci\u00f3ns convexas de clase d\u00faas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Convexidade de conxuntos e funci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n dun programa matem\u00e1tico."}, {"subtema": "\u00d3ptimos locais e globais."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n gr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Introducci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n matem\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns necesarias de primeiro orde."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de segundo orde."}, {"subtema": "O caso convexo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de sensibilidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Programaci\u00f3n sen restrici\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns necesarias de primeiro orde: o teorema de Lagrange."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de segundo orde."}, {"subtema": "O caso convexo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de sensibilidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Programaci\u00f3n con restrici\u00f3ns de igualdade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n dos programas lineares."}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns b\u00e1sicas fact\u00edbeis."}, {"subtema": "Teoremas fundamentais."}, {"subtema": "O m\u00e9todo do s\u00edmplex."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Programaci\u00f3n linear."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.smacias@udc.es", "nombre": "Seijas Macias, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 presentar aos alumnos os conceptos b\u00e1sicos do c\u00e1lculo diferencial en varias variables e a programaci\u00f3n matem\u00e1tica, que ser\u00e1n necesarios para a aprendizaxe doutras disciplinas do grao e para a s\u00faa carreira futura. O estudante deber\u00e1 entender os conceptos b\u00e1sicos presentados e os resultados que os relacionan, e aplicar ese co\u00f1ecemento de forma adecuada e rigorosa para resolver problemas pr\u00e1cticos. Farase unha \u00e9nfase especial na aplicaci\u00f3n dos contidos do curso a problemas de natureza econ\u00f3mica e \u00e1 interpretaci\u00f3n dos resultados obtidos. Tam\u00e9n se pretende axudar os alumnos a desenvolver habilidades xen\u00e9ricas, como a capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese, a capacidade de razoamento l\u00f3xico, a capacidade de resoluci\u00f3n de problemas, o pensamento cr\u00edtico, a aprendizaxe independente, ou a capacidade de recuperar e utilizar informaci\u00f3n de varias fontes.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas II", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "amalia.blanco.louro@udc.es", "nombre": "Blanco Louro, Amalia"}, {"email": "carmen.lemaf@udc.es", "nombre": "Lema  Fern\u00e1ndez, Carmen Socorro"}, {"email": "consuelo.saez@udc.es", "nombre": "Saez Diaz, Maria Consuelo"}, {"email": "antonio.smacias@udc.es", "nombre": "Seijas Macias, Jose Antonio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702006"}}
{"codigo": "611G02006", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Entender as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas como resultado e aplicaci\u00f3n de representaci\u00f3ns te\u00f3ricas ou formais acerca de c\u00f3mo funciona a econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Ler e comunicarse no \u00e1mbito profesional nun nivel b\u00e1sico en m\u00e1is dun idioma, en especial en ingl\u00e9s"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA DUNHA VARIABLE"}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA DE D\u00daAS VARIABLES"}, {"subtema": "- REGRESI\u00d3N E CORRELACI\u00d3N"}, {"subtema": "- SERIES DE TEMPO"}, {"subtema": "- N\u00daMEROS \u00cdNDICES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS ESTAT\u00cdSTICAS DE DESCRICI\u00d3N DE DATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N \u00c1 PROBABILIDADE"}, {"subtema": "- VARIABLES ALEATORIAS"}, {"subtema": "- PRINCIPAIS DISTRIBUCI\u00d3NS DE PROBABILIDADE"}, {"subtema": "- CONVERXENCIA E TEOREMA CENTRAL DO L\u00cdMITE"}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdA DA PROBABILIDADE"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlota.rey@udc.es", "nombre": "Rey Gra\u00f1a, Carlota"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Na primeira parte da materia deberase co\u00f1ecer e comprender os conceptos fundamentais da Estat\u00edstica Descritiva, Series Temporais e N\u00fameros Indices. Na segunda parte, o obxectivo \u00e9 co\u00f1ecer e comprender os conceptos fundamentais do C\u00e1lculo de Probabilidades.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica I", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "maria.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Hermida, Maria Jose"}, {"email": "estefania.mourelle@udc.es", "nombre": "Mourelle Espasandin, Estefania"}, {"email": "benito.perez@udc.es", "nombre": "Perez Lopez, Jose Benito"}, {"email": "carlota.rey@udc.es", "nombre": "Rey Gra\u00f1a, Carlota"}, {"email": "david.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, David"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611702004"}}
{"codigo": "611G02004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Xestionar e administrar unha empresa ou organizaci\u00f3n de peque\u00f1o tama\u00f1o, entendendo a s\u00faa ubicaci\u00f3n competitiva e institucional e identificando as s\u00faas fortalezas e debilidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Integrarse en calquera \u00e1rea funcional dunha empresa ou organizaci\u00f3n mediana ou grande e desempe\u00f1ar con soltura calquera traballo de xesti\u00f3n nela encomendada."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Valorar a partir dos rexistros relevantes de informaci\u00f3n a situaci\u00f3n e previsible evoluci\u00f3n dunha empresa."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Emitir informes de asesoramento sobre situaci\u00f3n concretas de empresas e mercados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Redactar proxectos de xesti\u00f3n ou de \u00e1reas funcionais da empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica relevante e o seu contido."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Derivar dos datos informaci\u00f3n relevante imposible de reco\u00f1ecer por non profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Usar habitualmente a tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n en todo a seu desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aplicar \u00e1 an\u00e1lise dos problemas criterios profesionais baseados no manexo de instrumentos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Comunicarse con fluidez no seu contorno e traballar en equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1-Comprender co\u00f1ecementos na \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria general, que ap\u00f3iandose en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2-Saber aplicar os co\u00f1ecementos ao seu traballo dunha forma profesional e posu\u00edr as competencias que adoitan desmostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de traballo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3-Saber reunir e interpretar datos relevantes da \u00e1rea de estudo para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4-Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5-Desenvolver habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1-Saber desempe\u00f1ar labores de xesti\u00f3n, asesoramento e avaliaci\u00f3n nas organizaci\u00f3ns empresariais"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2-Saber manexar os conceptos e t\u00e9cnicas empregados nas diferentes \u00e1reas funcionais da empresa, as\u00ed como entender as relaci\u00f3ns que existen entre elas e cos obxectivos xerais da organizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3-Saber tomar decisi\u00f3ns, e, en xeral, asumir tarefas directivas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4-Saber identificar e anticipar oportunidades, asignar recursos, organizar a informaci\u00f3n, seleccionar e motivar as persoas, tomar decisi\u00f3ns en condici\u00f3ns de - incerteza, alcanzar os obxectivos propostos e avaliar resultados"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5-Respectar os dereitos fundamentais e de igualdade entre homes e mulleres, respectar a promoci\u00f3n dos Dereitos Humanos e os principios de igualdade de oportunidades, non discriminaci\u00f3n e accesibilidade universal das persoas con minusvalidez."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de ben econ\u00f3mico."}, {"subtema": "2. A actividade econ\u00f3mica e a actividade financeira."}, {"subtema": "3. Concepto de cap\u00ectal financeiro e representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "4. Proxecci\u00f3n financeira: concepto e clases."}, {"subtema": "5. Leis financeiras: concepto, caracter\u00edsticas e propiedades."}, {"subtema": "6. Equivalencia e orde financeiras."}, {"subtema": "7. Magnitudes derivadas."}, {"subtema": "8. Sistemas financeiros. Concepto e clases."}, {"subtema": "9. Operaci\u00f3ns con capitais financeiros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Leis financeiras. Conceptos xerais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Capitalizaci\u00f3n simple e composta."}, {"subtema": "2. Desconto simple comercial e racional ou matem\u00e1tico. Desconto composto comercial e racional."}, {"subtema": "3. Capitalizaci\u00f3n continua."}, {"subtema": "4. Tipos de interese equivalentes."}, {"subtema": "5. Suma financeira e capital unificado."}], "temas": [{"tema": "Leis financieiras utilizadas na pr\u00e1ctica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto, clases e compo\u00f1entes. O equilibrio financeiro."}, {"subtema": "2. Reserva matem\u00e1tica ou saldo financeiro. Concepto e m\u00e9todos de determinaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Custos e rendementos efectivos."}, {"subtema": "4. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas. O concepto de TAE. O custo e rendemento efectivos nas normas de valoraci\u00f3n do Plan Xeral de Contabilidade. O cadro de Custo Amortizado de acordo \u00e1s normas de valoraci\u00f3n do Plan Xeral de Contabilidade."}], "temas": [{"tema": "Operaci\u00f3ns financeiras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto, compo\u00f1entes e clases de rendas."}, {"subtema": "2. Valoraci\u00f3n de rendas. M\u00e9todo xeral e casos particulares."}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas. Obtenci\u00f3n do Valor Actual Neto ou Valor Capital dun investimento. Constituci\u00f3n de capitais."}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n de rendas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de pr\u00e9stamo. Tipolox\u00eda dos pr\u00e9stamos."}, {"subtema": "2. O equilibrio financeiro nas operaci\u00f3ns de pr\u00e9stamo."}, {"subtema": "3. Cadros de amortizaci\u00f3n. Concepto, clases e obtenci\u00f3n destes segundo as diferentes tipolox\u00edas."}, {"subtema": "4. Valor financiero de un pr\u00e9stamo."}, {"subtema": "5. Caracter\u00edsticas comerciais dos pr\u00e9stamos: a carencia e o reembolso anticipado."}, {"subtema": "6. O c\u00e1lculo do custo efectivo para o prestatario, do rendemento para o prestamista e da TAE e o CER segundo normativa do Banco de Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Operaci\u00f3ns de pr\u00e9stamo."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.suarez.massa@udc.es", "nombre": "Suarez Massa, Maria Isabel Ana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "O obxetivo da materia \u00e9 o de co\u00f1ecer: a) a estructura e elementos das operaci\u00f3ns financeiras b\u00e1sicas b) as leises financeiras m\u00e1is usadas na pr\u00e1ctica financeira.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise das Operaci\u00f3ns Financeiras", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "Grao en Administraci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas", "profesores": [{"email": "begona.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Bego\u00f1a"}, {"email": "joaquin.enriquez@udc.es", "nombre": "Enriquez D\u00edaz, Joaqu\u00edn"}, {"email": "dolores.lagoa@udc.es", "nombre": "Lagoa Varela, Maria Dolores"}, {"email": "fernando.de.llano.paz@udc.es", "nombre": "Llano Paz, Fernando de"}, {"email": "felix.puime@udc.es", "nombre": "Puime Guill\u00e9n, F\u00e9lix"}, {"email": "isabel.suarez.massa@udc.es", "nombre": "Suarez Massa, Maria Isabel Ana"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611G02&assignatura=611G02004&any_academic=2018_19"}
