{"index": {"_id": "611532014"}}
{"codigo": "611532014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Conocimiento de las herramientas matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas y econom\u00e9tricas necesarias para manejar con rigor los modelos econ\u00f3micos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 - Elaborar informes econ\u00f3micos coyunturales y estudios orientados a analizar y predecir el comportamiento de corto plazo de la econom\u00eda y sus efectos sobre sectores y mercados espec\u00edficos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Capacidad para comunicarse por oral e por escrito en lengua gallega."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Sostenibilidad y compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable y eficiente de los recursos."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Destrezas para investigar."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise social para o desenvolvemento de proxectos."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise social para o desenvolvemento de proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n social de proxectos"}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n social de proxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos"}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Financiamento de proxectos de interese p\u00fablico"}], "temas": [{"tema": "Financiamento de proxectos de interese p\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n integrada de proxectos."}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n integrada de proxectos."}]}], "coordinadores": [{"email": "anxo.calvo.silvosa@udc.es", "nombre": "Calvo Silvosa, Anxo Ramon"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda Financeira e ContabilidadeEmpresa", "descripcion": "O obxectivo desta materia c\u00e9ntrase en identificar e expor os elementos fundamentais para definir e implantar proxectos de car\u00e1cter p\u00fablico. Para iso profundarase no co\u00f1ecemento das metodolox\u00edas de formulaci\u00f3n, planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n, seguimento e financiamento de tales proxectos. O obxectivo \u00e9 trasladar ao alumno que a actuaci\u00f3n p\u00fablica estruturada en proxectos, plans e orzamentos \u00e9 fundamental para conseguir unha xesti\u00f3n eficiente dos recursos e a consecuci\u00f3n dos obxectivos espec\u00edficos previamente formulados.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Integral de Proxectos P\u00fablicos", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "anxo.calvo.silvosa@udc.es", "nombre": "Calvo Silvosa, Anxo Ramon"}, {"email": "angel.fernandez.castro@udc.es", "nombre": "Fernandez Castro, Angel Santiago"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532008"}}
{"codigo": "611532008", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Plantear con suficiente precisi\u00f3n y rigor un proyecto de investigaci\u00f3n en econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 - Elaborar informes econ\u00f3micos coyunturales y estudios orientados a analizar y predecir el comportamiento de corto plazo de la econom\u00eda y sus efectos sobre sectores y mercados espec\u00edficos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Capacidad para la cr\u00edtica y la defensa intelectual de las soluciones propuestas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG7 - Capacidad para presentar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n nuevas ideas tanto en el entorno habitual de trabajo como en reuniones cient\u00edficas nacionales o internacionales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Destrezas para investigar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Traballo Fin de M\u00e1ster"}], "temas": [{"tema": "TFM"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O Traballo Fin de M\u00e1ster \u00e9 un traballo de especializaci\u00f3n que integra os co\u00f1ecementos adquiridos nas materias impartidas no m\u00e1ster e orientado cara o desenvolvemento dunha aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica ou dun traballo de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de M\u00e1ster", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532032"}}
{"codigo": "611532032", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Manejo de las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas actuales."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CG8 - Capacidad para entender y explicar datos econ\u00f3micos y para trabajar con ellos mediante las t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 miner\u00eda de datos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise de datos multivariantes"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas descritivas e visualizaci\u00f3n de datos multivariantes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- B\u00fasqueda de patr\u00f3ns nos datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de compo\u00f1entes principais"}, {"subtema": "An\u00e1lise factorial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- M\u00e9todos de reduci\u00f3n da dimensi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos cl\u00faster"}, {"subtema": "An\u00e1lise discriminante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- M\u00e9todos para a creaci\u00f3n de grupos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 inferencia non param\u00e9trica"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de suavizado"}, {"subtema": "Regresi\u00f3n non param\u00e9trica"}, {"subtema": "Regresi\u00f3n semiparam\u00e9trica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- T\u00e9cnicas de inferencia estat\u00edstica avanzada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de exemplos e casos pr\u00e1cticos en R"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vilarf@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Jose Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadanse t\u00e9cnicas estat\u00edsticas avanzadas para a an\u00e1lise de datos: (a) t\u00e9cnicas descritivas; (b) t\u00e9cnicas para a an\u00e1lise de datos multivariantes; e (c) t\u00e9cnicas de regresi\u00f3n non param\u00e9trica e semi-param\u00e9trica.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Avanzadas para a An\u00e1lise de Datos", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.vilarf@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532022"}}
{"codigo": "611532022", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de cuantificaci\u00f3n do risco de mercado", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532007"}}
{"codigo": "611532007", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Capacidad para la cr\u00edtica y la defensa intelectual de las soluciones propuestas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 - Trabajar tanto en equipo como de manera aut\u00f3noma en un contexto internacional o multidisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG7 - Capacidad para presentar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n nuevas ideas tanto en el entorno habitual de trabajo como en reuniones cient\u00edficas nacionales o internacionales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Capacidad para trabajar en un contexto internacional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas nun entorno laboral e profesional ligado a algunha das especialidades do plano de estudos."}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas nun entorno laboral e profesional ligado a algunha das especialidades do plano de estudos."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas nun entorno laboral e profesional ligado a algunha das especialidades do plano de estudos.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532013"}}
{"codigo": "611532013", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Sostenibilidad y compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable y eficiente de los recursos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Capacidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 O espazo na Econom\u00eda."}, {"subtema": "1.2 \u00bfQu\u00e9 \u00e9 unha rexi\u00f3n?"}, {"subtema": "1.3 Tendenzas actuais no desenvolvemento rexional e urb\u00e1n."}], "temas": [{"tema": "1.-Econom\u00eda e territorio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Teor\u00edas ortodoxas (cl\u00e1sicas, crecemento por etapas, converxencia-diverxencia)"}, {"subtema": "2.2 Teor\u00edas heterodoxas (polos, causaci\u00f3n circular, centro-periferia...)"}, {"subtema": "2.3 Teor\u00edas de demanda (base exportadora)"}, {"subtema": "2.4. Implicaci\u00f3ns para a Pol\u00edtica Econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "2.- Teor\u00edas sobre o desenvolvemento rexional."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Introduci\u00f3n: o medio urbano"}, {"subtema": "3.2.- A localizaci\u00f3n urbana"}, {"subtema": "3.3.- Os sistemas urbanos."}, {"subtema": "3.4.- Os problemas das ciudades."}], "temas": [{"tema": "3.- A Econom\u00eda Urbana."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- O modelo fins-medios aplicado \u00e1 pol\u00edtica regional"}, {"subtema": "4.2.- Modelos de crecemento rexional e evidencia emp\u00edrica."}, {"subtema": "4.3.- Evoluci\u00f3n da Pol\u00edtica Rexional"}, {"subtema": "4.4.- A Pol\u00edtica Rexional na Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "4.5.- a Pol\u00edtica Rexional Espa\u00f1ola."}], "temas": [{"tema": "4.- Obxetivos e instrumentos na Pol\u00edtica Rexional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Elaboraci\u00f3n dun diagn\u00f3stico territorial"}, {"subtema": "5.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise rexional (cuantitativas e cualitativas)."}, {"subtema": "5.3 An\u00e1lise estrat\u00e9xico aplicado ao territorio."}, {"subtema": "5.4 Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica territorial."}], "temas": [{"tema": "5.- As transformaci\u00f3ns dunha econom\u00eda rexional (estudo de casos)"}]}], "coordinadores": [{"email": "atilano.pena@udc.es", "nombre": "Pena Lopez, Jose Atilano"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 1", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 introducir ao estudante no estudo e aplicaci\u00f3n das ferramentas de An\u00e1lise Econ\u00f3mica para o funcionamento das econom\u00edas rexionais e urbanas con especial atenci\u00f3n aos problemas de desenvolvemento. A estruturaci\u00f3n da docencia pres\u00e9ntase en dous bloques. O primeiro introduce as teor\u00edas elementais sobre desenvolvemento rexional, as\u00ed como as pol\u00edticas aplicables para promocionala. Ademais, dada a relevancia e especificidade da materia, real\u00edzase unha incursi\u00f3n no estudo das econom\u00edas urbanas. Simult\u00e1neamente, abordaranse e se po\u00f1er\u00e1n en pr\u00e1ctica as t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de an\u00e1lise e diagn\u00f3stico territorial para o estudo de casos espec\u00edficos. Neste sentido, o obxectivo \u00e9 introducir ao alumno na elaboraci\u00f3n de plans de desenvolvemento territorial a partir dunha an\u00e1lise exhaustiva da realidade socioecon\u00f3mica e a aplicaci\u00f3n das teor\u00edas sobre o desenvolvemento.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica Econ\u00f3mica Rexional", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "atilano.pena@udc.es", "nombre": "Pena Lopez, Jose Atilano"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532025"}}
{"codigo": "611532025", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica Monetaria e Sistema Financeiro", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532028"}}
{"codigo": "611532028", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Capacidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte I. Repaso de Equil\u00edbrio e Ben-estar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tConxunto de Consumo"}, {"subtema": "b.\tConxunto Orzamental con dotaci\u00f3ns iniciais"}, {"subtema": "c.\tPreferencias"}, {"subtema": "d.\tDecisi\u00f3n do Consumidor"}, {"subtema": "e.\tFunci\u00f3n de Demanda"}], "temas": [{"tema": "1.\tProblema do Consumidor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Equilibrio"}, {"subtema": "b. Propiedades I: Existencia, Unicidade, Estabilidade"}, {"subtema": "c. Propiedades II: Eficiencia"}, {"subtema": "c.i. 1o Teorema do Ben-estar"}, {"subtema": "c.ii. 2o Teorema do Ben-estar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Equilibrio Xeral Walrasiano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tTeorema de Imposibilidade de Arrow"}], "temas": [{"tema": "3.\tFunci\u00f3n de Ben-estar social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte II. Ben-estar e xustiza social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Compo\u00f1entes b\u00e1sicos do modelo."}, {"subtema": "b. A idea de igualdade de recursos e o concepto de Funci\u00f3n de Ordenaci\u00f3n Social (Social Ordering Function)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O problema da avaliaci\u00f3n da asignaci\u00f3n dos recursos:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tDefinici\u00f3ns e incompatibilidades."}, {"subtema": "b.\tRelaxaci\u00f3n dos axiomas e fuxida das imposibilidades."}, {"subtema": "c.\tAxiomas e principios adicionais."}, {"subtema": "a.\tPrioridade absoluta \u00f3 m\u00e1is desfavorecido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tAxiomas de eficiencia e Igualdade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tMedidas de ben-estar individual."}, {"subtema": "b.\tFunci\u00f3ns de ordenaci\u00f3n social (SOFs)."}, {"subtema": "c.\tIntroduci\u00f3n a contextos con informaci\u00f3n limitada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tDistribuci\u00f3n xusta de bens divisibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tTraballo e lecer."}, {"subtema": "b.\tSa\u00fade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tExtensi\u00f3ns a outros bens"}]}], "coordinadores": [{"email": "aitor.calo@udc.es", "nombre": "Calo Blanco, Aitor"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 dobre. Por un lado, busca igualar os co\u00f1ecementos dos alumnos en competencias avanzadas na materia. En segundo lugar, profundizar en problemas de ben-estar e xustiza social.", "nombre_asignatura": "Microeconom\u00eda Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "aitor.calo@udc.es", "nombre": "Calo Blanco, Aitor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532010"}}
{"codigo": "611532010", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Os mecanismos da Teor\u00eda da Axencia como referencia na an\u00e1lise econ\u00f3mica da xesti\u00f3n p\u00fablica, incentivos, avaliaci\u00f3n de esforzo e supervisi\u00f3n."}, {"subtema": "- A cooperaci\u00f3n p\u00fablico-privada."}, {"subtema": "- Os mecanismos de licitaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Os mercados internos de competencia p\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- OS ELEMENTOS DIFERENCIADORES NA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": "- OS OBXECTIVOS PARA A REFORMA DA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": "- UNHA VISI\u00d3N TEMPORAL DOS INSTRUMENTOS PARA A REFORMA DA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": "- OS RETOS FUTUROS NA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": "- AS RELACI\u00d3NS DE AXENCIA NOS DISTINTOS NIVEIS DA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": "- INCENTIVOS, AVALIACI\u00d3N DO ESFORZO E SUPERVISI\u00d3N."}, {"subtema": "- OS MECANISMOS DA TEOR\u00cdA DA AXENCIA COMO REFERENCIA NA AN\u00c1LISE ECON\u00d3MICA DA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N: A NOVA XESTI\u00d3N P\u00daBLICA E A TEOR\u00cdA DA AXENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tMODELOS DE XESTI\u00d3N."}, {"subtema": "-\tINCENTIVOS E CONTROL NOS MODELOS DE XESTI\u00d3N."}, {"subtema": "-\tOS CAMBIOS ORGANIZATIVOS A TRAV\u00c9S DALG\u00daNS CASOS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. OS CAMBIOS ORGANIZATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tINTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "-\tPROBLEMA PRINCIPAL-AXENTE."}, {"subtema": "-\tOS CONTRATOS PROGRAMA."}, {"subtema": "-\tAN\u00c1LISE DE CASOS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. OS INCENTIVOS MONETARIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- A CONTRATACI\u00d3N EXTERNA COMO ALTERNATIVA \u00c1 PRODUCI\u00d3N DIRECTA."}, {"subtema": "- INTEGRACI\u00d3N VERTICAL OU CONTRATACI\u00d3N EXTERNA."}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DE CASOS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. A CONTRATACI\u00d3N EXTERNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- OS MECANISMOS DE POXA."}, {"subtema": "- OS MECANISMOS DE CONCURSO."}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DE CASOS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. OS MECANISMOS DE LICITACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- OS RECURSOS DE PROPIEDADE COM\u00daN."}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DE CASOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. OS MERCADOS DE DEREITOS DE PROPIEDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- A IMPLANTACI\u00d3N DOS MERCADOS DE COMPETENCIA P\u00daBLICA."}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DE CASOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. OS MERCADOS INTERNOS DE COMPETENCIA P\u00daBLICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- A APLICACI\u00d3N DOS MECANISMOS DE COPAGO."}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DE CASOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. OS MECANISMOS DE COPAGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- INTRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "- A IMPLANTACI\u00d3N DO SISTEMA DE VALES, BONOS OU CHEQUES."}, {"subtema": "- AN\u00c1LISE DE CASOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. INTERVENCI\u00d3N P\u00daBLICA MEDIANTE O USO DE VALES, BONOS OU CHEQUES"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.garcia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Garcia Lorenzo, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Esta materia nace en resposta \u00e1s crecentes esixencias de eficiencia e sustentabilidade na xesti\u00f3n p\u00fablica, proporcionando os instrumentos necesarios para levar a cabo un proceso m\u00e1is racional de toma de decisi\u00f3ns neste \u00e1mbito.", "nombre_asignatura": "Modelos de Xesti\u00f3n P\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "antonio.garcia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Garcia Lorenzo, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532011"}}
{"codigo": "611532011", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Manejo de las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas actuales."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 A avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas no marco da nova gobernanza. 1.2.Conceptos b\u00e1sicos de avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas: tipolox\u00edas de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Fundamentos de avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Monitoraxe e avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa."}, {"subtema": "2.3 Teor\u00eda b\u00e1sica de avaliaci\u00f3n de impacto."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Cuesti\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Aleatorizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2 Metodolox\u00edas de avaliaci\u00f3n de impacto."}, {"subtema": "3.3 Ameazas e an\u00e1lises."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Avaliaci\u00f3n de impacto de pol\u00edticas p\u00fablicas."}]}], "coordinadores": [{"email": "paolo.rungo@udc.es", "nombre": "Rungo , Paolo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "paolo.rungo@udc.es", "nombre": "Rungo , Paolo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532021"}}
{"codigo": "611532021", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Valoraci\u00f3n de Mercado", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532027"}}
{"codigo": "611532027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Conocimiento de las herramientas matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas y econom\u00e9tricas necesarias para manejar con rigor los modelos econ\u00f3micos"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CG8 - Capacidad para entender y explicar datos econ\u00f3micos y para trabajar con ellos mediante las t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Capacidad para comunicarse por oral e por escrito en lengua gallega."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Sostenibilidad y compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable y eficiente de los recursos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Modelos logit y probit para respuesta binaria"}, {"subtema": "1.2. El modelo tobit para respuestas de soluci\u00f3n de esquina"}, {"subtema": "1.3. El modelo de regresi\u00f3n de Poisson"}, {"subtema": "1.4. Modelos de regresi\u00f3n censurada y truncada"}, {"subtema": "1.5. Correcciones de la selecci\u00f3n muestral"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Modelos de variables dependientes limitadas y correcciones en la selecci\u00f3n muestral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Combinaci\u00f3n de cortes transversales en el tiempo: m\u00e9todos simples para datos de panel"}, {"subtema": "2.1.1. Combinaci\u00f3n independiente de cortes transversales en el tiempo"}, {"subtema": "2.1.2. An\u00e1lisis de datos de panel para un periodo de dos a\u00f1os"}, {"subtema": "2.1.3. Diferenciaci\u00f3n con m\u00e1s de dos periodos"}, {"subtema": "2.2. M\u00e9todos avanzados para datos de panel"}, {"subtema": "2.2.1. Estimaci\u00f3n de efectos fijos"}, {"subtema": "2.2.2. Modelos de efectos aleatorios"}, {"subtema": "2.2.3. Aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de datos de panel a otras estructuras de datos"}, {"subtema": "2.3 Evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas publicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Modelos con datos de panel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Regresi\u00f3n cuant\u00edlica"}, {"subtema": "3.2. Bootstrap"}, {"subtema": "3.3. Regresi\u00f3n no param\u00e9trica"}, {"subtema": "3.4. Modelos de econometr\u00eda espacial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Regresi\u00f3n cuant\u00edlica y otras t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas. Modelos de econometr\u00eda espacial."}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Vazquez, Emma Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 2", "descripcion": "El objetivo de esta materia es doble. Por un lado, se trata de que los alumnos conozcan las t\u00e9cnicas y procedimientos estad\u00edsticos y econom\u00e9tricos especialmente adecuados para resolver problemas reales que se plantean en el \u00e1mbito de la econom\u00eda. En segundo lugar, que comprendan las propiedades estad\u00edsticas de estas t\u00e9cnicas y procedimientos para saber cu\u00e1ndo y c\u00f3mo pueden aplicarlos.", "nombre_asignatura": "Econometr\u00eda Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "emma.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Vazquez, Emma Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532024"}}
{"codigo": "611532024", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Internacional e Finanzas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532029"}}
{"codigo": "611532029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Plantear con suficiente precisi\u00f3n y rigor un proyecto de investigaci\u00f3n en econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 - Elaborar informes econ\u00f3micos coyunturales y estudios orientados a analizar y predecir el comportamiento de corto plazo de la econom\u00eda y sus efectos sobre sectores y mercados espec\u00edficos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Capacidad para comunicarse por oral e por escrito en lengua gallega."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Capacidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Destrezas para investigar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Hip\u00f3tesis do modelo"}, {"subtema": "- Comportamento de familias e empresas"}, {"subtema": "- A din\u00e1mica da econom\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O modelo de Ramsey-Cass-Koopmans"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Hip\u00f3tesis do modelo"}, {"subtema": "- Comportamento das familias"}, {"subtema": "- A din\u00e1mica da econom\u00eda"}, {"subtema": "- Ineficiencia din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O modelo de xeraci\u00f3ns solapadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fluctuaci\u00f3ns econ\u00f3micas"}, {"subtema": "- Modelo b\u00e1sico"}, {"subtema": "- Comportamento das familias"}, {"subtema": "- Soluci\u00f3n do modelo"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O modelo de ciclo econ\u00f3mico real"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Calibraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Simulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Aplicaci\u00f3ns: calibraci\u00f3n e simulaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 2", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 ofrecer ao alumno un panorama dos modelos macroecon\u00f3micos que se basan na teor\u00eda do equilibrio xeral. Incidirase na importancia das expectativas dos axentes na determinaci\u00f3n do equilibrio macroecon\u00f3mico, as\u00ed como nas consideraci\u00f3ns din\u00e1micas necesarias para desenvolver modelos formalmente consistentes. O curso cubrir\u00e1 os dous modelos b\u00e1sicos da macroeconom\u00eda din\u00e1mica (o modelo de horizonte infinito o o modelo de xeraci\u00f3ns solapadas) e ofrecer\u00e1 varias aplicaci\u00f3ns de ambos modelos", "nombre_asignatura": "Macroeconom\u00eda avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Su\u00e1rez, Manuel Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532026"}}
{"codigo": "611532026", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Econometr\u00eda Financiera", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532009"}}
{"codigo": "611532009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Conocimiento de las herramientas matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas y econom\u00e9tricas necesarias para manejar con rigor los modelos econ\u00f3micos"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 - Elaborar informes econ\u00f3micos coyunturales y estudios orientados a analizar y predecir el comportamiento de corto plazo de la econom\u00eda y sus efectos sobre sectores y mercados espec\u00edficos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Capacidad para la cr\u00edtica y la defensa intelectual de las soluciones propuestas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CG8 - Capacidad para entender y explicar datos econ\u00f3micos y para trabajar con ellos mediante las t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Sostenibilidad y compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable y eficiente de los recursos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O OBXETO DE ESTUDO. A ACTIVIDADE FINANCEIRA DO SECTOR P\u00daBLICO: CARACTER\u00cdSTICAS E CONCEPTO DE NECESIDADE COLECTIVA."}, {"subtema": "1.2. O SECTOR P\u00daBLICO COMO SUXETO DA ACTIVIDADE FINANCEIRA P\u00daBLICA: DELIMITACI\u00d3N, COMPO\u00d1ENTES E CARACTER\u00cdSTICAS DEFINITORIAS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCI\u00d3N A ACTIVIDADE FINANCEIRA DO SECTOR P\u00daBLICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. ESTUDO DAS RAZONS QUE XUSTIFICAN A INTERVENCI\u00d3N P\u00daBLICA DESDE UNHA PERSPECTIVA DE EFICIENCIA E EQUIDADE: OS FALLOS DO SECTOR P\u00daBLICO O SEU COMPORTAMENTO, A ELECCI\u00d3N P\u00daBLICA."}, {"subtema": "2.2. O GASTO P\u00daBLICO: CARACTERISTICAS E ESTRUCTURA. PRINCIPIO DE UTILIDADE P\u00daBLICA."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. COMPORTAMIENTO E NECESIDADE DA INTERVENCI\u00d3N P\u00daBLICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O ORZAMENTO P\u00daBLICO COMO UN INSTRUMENTO POL\u00cdTICO E ECON\u00d3MICO: DEFINICI\u00d3N, CARACTER\u00cdSTICAS E ESTRUCTURA."}, {"subtema": "3.2. O ANALISE ORZAMENTARIO APLICADO: FUNCIONAMENTO, FINANCIACI\u00d3N, REDISTRIBUCI\u00d3N E ENDEUDAMIENTO. CONCEPTO DE EFICIENCIA ECON\u00d3MICA, D\u00c9FICIT P\u00daBLICO, DEBEDA P\u00daBLICA, OUTROS INDICADORES ORZAMENTARIOS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. OS INSTRUMENTOS ECON\u00d3MICO-FINANCEIROS DO SECTOR P\u00daBLICO. INDICADORES ORZAMENTARIOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 1", "descripcion": "Esta e unha materia xeral e introductoria que comprende a tem\u00e1tica relacionada co estudo de: a actividade financeira do Sector P\u00fablico, seu alcance e xustificaci\u00f3n. A identificaci\u00f3n do Sector P\u00fablico como axente principal da actividade econ\u00f3mica, tanto na vertinte administrativa como productiva. A concepci\u00f3n do p\u00fablico e a necesidade do se mante\u00f1emento e protecci\u00f3n, identidade do Gasto P\u00fablico. Estudo e interpretaci\u00f3n dos Orzamentos P\u00fablicos como documento principal da actividade e xesti\u00f3n p\u00fablica. Por todo, o obxetivo dista materia e dobre: por unha parte identificar a actuaci\u00f3n p\u00fablica e xustificar a sua necesidade e por outro introducir o alumno na medici\u00f3n da actividade p\u00fablica a trav\u00e9s da xesti\u00f3n orzamentaria.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda do Sector P\u00fablico", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "m.campov@udc.es", "nombre": "Campo Villares, Manuel Octavio del"}, {"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532003"}}
{"codigo": "611532003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Conocimiento de las herramientas matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas y econom\u00e9tricas necesarias para manejar con rigor los modelos econ\u00f3micos"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Manejo de las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas actuales."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG7 - Capacidad para presentar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n nuevas ideas tanto en el entorno habitual de trabajo como en reuniones cient\u00edficas nacionales o internacionales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Destrezas para investigar."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O modelo de regresi\u00f3n lineal."}, {"subtema": "1.2. Unha aproximaci\u00f3n a modelos non lineais."}, {"subtema": "1.3. Aplicaci\u00f3ns emp\u00edricas con software econom\u00e9trico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Modelos lineais e non lineais"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Problemas de especificaci\u00f3n: forma funcional, estabilidade estrutural, especificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Problemas cos datos: multicolinealidade."}, {"subtema": "2.3. Aplicaci\u00f3ns emp\u00edricas con software econom\u00e9trico."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Problemas de especificaci\u00f3n e problemas de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Procesos estoc\u00e1sticos."}, {"subtema": "3.2. Funci\u00f3ns de autocorrelaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Estacionariedade. Contrastes de ra\u00edces unitarias."}, {"subtema": "3.4. Cointegraci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5. Regresi\u00f3ns espurias."}, {"subtema": "3.6. Introduci\u00f3n a modelos VAR."}, {"subtema": "3.7. Aplicaci\u00f3ns emp\u00edricas con software econom\u00e9trico."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- O efecto do tempo nos modelos econom\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Problemas de endoxeneidade."}, {"subtema": "4.2. Estimaci\u00f3n con variables instrumentais."}, {"subtema": "4.3. Estimaci\u00f3n en d\u00faas etapas."}, {"subtema": "4.4. Estimaci\u00f3n do m\u00e9todo xeralizado de momentos."}, {"subtema": "4.5. Aplicaci\u00f3ns emp\u00edricas con software econom\u00e9trico."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Regresores estoc\u00e1sticos: m\u00e9todos de estimaci\u00f3n dos momentos e variables instrumentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n a modelos ARCH e GARCH."}, {"subtema": "5.2. Aplicaci\u00f3ns emp\u00edricas con software econom\u00e9trico."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Modelos heteroced\u00e1sticos: avaliando o risco"}]}], "coordinadores": [{"email": "estefania.mourelle@udc.es", "nombre": "Mourelle Espasandin, Estefania"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 2", "descripcion": "Esta materia tiene como principal finalidad que el estudiante adquiera las competencias necesarias para detectar cu\u00e1ndo y c\u00f3mo aplicar las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas necesarias para el estudio de situaciones y casos con datos reales en el \u00e1mbito de la econom\u00eda. El objetivo reside, por tanto, en que el estudiante sea capaz de extraer la informaci\u00f3n relevante de las variables econ\u00f3micas y sus interrelaciones a trav\u00e9s de diferentes tipos de an\u00e1lisis y herramientas, lo cual le permitir\u00e1 comprender patrones de comportamiento y efectuar las pertinentes valoraciones. Asimismo, se pretende que el estudiante sea cr\u00edtico en la evaluaci\u00f3n del contexto econ\u00f3mico y de los trabajos que en este contexto deba evaluar.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Econom\u00e9tricas", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "estefania.mourelle@udc.es", "nombre": "Mourelle Espasandin, Estefania"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532012"}}
{"codigo": "611532012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Conocimiento de las herramientas matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas y econom\u00e9tricas necesarias para manejar con rigor los modelos econ\u00f3micos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Manejo de las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas actuales."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Plantear con suficiente precisi\u00f3n y rigor un proyecto de investigaci\u00f3n en econom\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 - Elaborar informes econ\u00f3micos coyunturales y estudios orientados a analizar y predecir el comportamiento de corto plazo de la econom\u00eda y sus efectos sobre sectores y mercados espec\u00edficos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 - Capacidad para fomentar, en contextos acad\u00e9micos y profesionales, el avance tecnol\u00f3gico, social y cultural dentro de una sociedad basada en el conocimiento."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Capacidad para la cr\u00edtica y la defensa intelectual de las soluciones propuestas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 - Trabajar tanto en equipo como de manera aut\u00f3noma en un contexto internacional o multidisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG7 - Capacidad para presentar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n nuevas ideas tanto en el entorno habitual de trabajo como en reuniones cient\u00edficas nacionales o internacionales."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CG8 - Capacidad para entender y explicar datos econ\u00f3micos y para trabajar con ellos mediante las t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Capacidad para comunicarse por oral e por escrito en lengua gallega."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Sostenibilidad y compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable y eficiente de los recursos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Capacidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Destrezas para investigar."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n con R"}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise espacial con R: sistema de informaci\u00f3n xeogr\u00e1fico (SIX) e noci\u00f3ns de econometr\u00eda espacial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- An\u00e1lise espacial con R"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Xerarqu\u00edas territoriais da rua ao continente"}, {"subtema": "2.2. Redes, nodos e fluxos"}, {"subtema": "2.3. Heteroxeneidade espacial e dependencia espaciais verticais e horizontais"}, {"subtema": "2.4. A incorporaci\u00f3n do territorio na Econom\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- A econom\u00eda como ciencia social espacial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O equilibrio espacial"}, {"subtema": "3.2. Desigualdade: Aglomeraci\u00f3n, concentraci\u00f3n e especializaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Dotaci\u00f3ns factoriais, estrutura productiva e desenvolvemento"}, {"subtema": "3.4. Econom\u00edas e deseconom\u00edas de escala"}, {"subtema": "3.5. Competencia imperfecta"}, {"subtema": "3.6. Forzas gravitatorias: comercio e flujos factoriais"}, {"subtema": "3.7. \u00bfComerciar ou localizarse?"}, {"subtema": "3.8. Externalidades no territorio. Difusi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Elementos te\u00f3ricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Localizaci\u00f3n na cidade: empresas, personas e o valor da terra"}, {"subtema": "4.2. Localizaci\u00f3n en sistemas urbanos xer\u00e1rquicos"}, {"subtema": "4.3. Da cidade aos pa\u00edses: Accesibilidade, localizaci\u00f3n e potencial de mercado"}, {"subtema": "4.4. Mobilidade factorial e condici\u00f3ns de equilibrio espacial"}, {"subtema": "4.5. Causalidade acumulativa, forzas centr\u00edpetas e forzas centr\u00edfugas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Modelos b\u00e1sicos de localizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fluxos de personas: migraci\u00f3ns e commuting"}, {"subtema": "4.2. Ecuaci\u00f3ns de gravedade e a paradoxa da globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Difusi\u00f3n: o derrame de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "4.4. Competencia entre territorios"}, {"subtema": "4.5. Desenvolvemento econ\u00f3mico: sistemas territoriais de innovaci\u00f3n e a smart city"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Temas econ\u00f3micos no espazo"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.bruna@udc.es", "nombre": "Bruna Quintas, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00eda", "descripcion": "A econom\u00eda tradicional ten considerado tradicionalmente que o comportamento dos axentes nun territorio era independiente do comportamiento dos axentes en territorios veci\u00f1os. Realmente, este suposto \u00e9 mais unha excepci\u00f3n que unha regla. Nesta materia ab\u00f3rdase a an\u00e1lise de fen\u00f3menos econ\u00f3micos contextualizados nun territorio, en calquiera dos seus niveis de agregaci\u00f3n, a\u00ednda que se fai fincap\u00e9 na dimensi\u00f3n rexional e urbana. Proporci\u00f3nanse ferramentas emp\u00edricas para que os estudantes aborden a investigaci\u00f3n da econom\u00eda dende a dimensi\u00f3n xeogr\u00e1fica: elaboraci\u00f3n de mapas e modelizaci\u00f3n de datos espaciales. Adicionalmente, real\u00edzase unha revisi\u00f3n te\u00f3rica de conceptos e temas relevantes para calqueira profesional ou investigador que pretenda estudar ou desenvolver estratexias cunha perspectiva espacial.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica Rexional", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "f.bruna@udc.es", "nombre": "Bruna Quintas, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532023"}}
{"codigo": "611532023", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica da Actividade Bancaria", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532006"}}
{"codigo": "611532006", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Plantear con suficiente precisi\u00f3n y rigor un proyecto de investigaci\u00f3n en econom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 - Capacidad para fomentar, en contextos acad\u00e9micos y profesionales, el avance tecnol\u00f3gico, social y cultural dentro de una sociedad basada en el conocimiento."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Capacidad para la cr\u00edtica y la defensa intelectual de las soluciones propuestas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Capacidad para comunicarse por oral y por escrito en lengua inglesa."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Capacidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Destrezas para investigar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tDefinici\u00f3n do problema"}, {"subtema": "1.2\tDese\u00f1o metodol\u00f3xico da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3\tEstructura do traballo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Planificaci\u00f3n do estudo de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Fontes primarias e secundarias"}, {"subtema": "2.2 Dese\u00f1o de cuestionarios e experimentos"}, {"subtema": "2.3 Mostraxe e tratamentos"}, {"subtema": "2.4. An\u00e1lise e depuraci\u00f3n de datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: B\u00fasqueda e preparaci\u00f3n de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise cualitativa"}, {"subtema": "3.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise cuantitativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Metodolox\u00edas de an\u00e1lise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 An\u00e1lise dos resultados"}, {"subtema": "4.2 Discusi\u00f3n das implicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3 Resumo executivo / conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Presentaci\u00f3n dun informe final"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Porral, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "A materia comprende o estudo e a pr\u00e1ctica dos procedementos e metodolox\u00edas da investigaci\u00f3n cient\u00edfica para xerar an\u00e1lises e recomendaci\u00f3ns rigurosas no eido da intelixencia competitiva da empresa, ou na xeraci\u00f3n de informes para axentes externos p\u00fablicos e privados.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "cristina.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Porral, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532004"}}
{"codigo": "611532004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Conocimiento de las herramientas matem\u00e1ticas, estad\u00edsticas y econom\u00e9tricas necesarias para manejar con rigor los modelos econ\u00f3micos"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Manejo de las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas actuales."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Analizar y proponer cambios en el dise\u00f1o de las organizaciones y de los sistemas de incentivos que mejoren el funcionamiento de los mismos en tener de su eficiencia."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Capacidad de concebir, dise\u00f1ar y poner en pr\u00e1ctica un proceso sustancial de investigaci\u00f3n en el campo de la econom\u00eda en general, y en particular en sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n, con rigor acad\u00e9mico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG7 - Capacidad para presentar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n nuevas ideas tanto en el entorno habitual de trabajo como en reuniones cient\u00edficas nacionales o internacionales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Autovalores, autovectores, diagonalizaci\u00f3n de matrices."}, {"subtema": "Conxuntos e funci\u00f3ns convexas."}, {"subtema": "Convexidade e diferenciabilidade."}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n con restricci\u00f3ns de igualdade."}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n con restricci\u00f3ns de desigualdade."}], "temas": [{"tema": "MATEM_1. Convexidade e optimizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de ecuaci\u00f3n diferencial"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde 1."}, {"subtema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais."}, {"subtema": "Equilibrio, estabilidade, diagrama de fases."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MATEM_2. Ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n do problema."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de primeira orde."}, {"subtema": "Condici\u00f3n de transversalidade."}, {"subtema": "Condici\u00f3n suficiente."}, {"subtema": "Horizonte infinito."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MATEM_3. Optimizaci\u00f3n din\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n a R."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n dos datos."}, {"subtema": "An\u00e1lise exploratoria de datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTAD_1. An\u00e1lise de datos con R"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de variables aleatorias, caracterizaci\u00f3n, exemplos notables."}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n de variables aleatorias."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}, {"subtema": "Propiedades dos estimadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTAD_2. Variables aleatorias e estimaci\u00f3n de par\u00e1metros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de obtenci\u00f3n de intervalos de confianza (m\u00e9todo pivotal, m\u00e9todos bootstrap)."}, {"subtema": "Elementos dun contraste de hip\u00f3teses."}, {"subtema": "Contrastes cl\u00e1sicos no contexto param\u00e9trico."}, {"subtema": "Contrastes non param\u00e9tricos."}, {"subtema": "Contrastes de bondade de axuste."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTAD_3. Inferencia estat\u00edstica: intervalos de confianza e contrastes de hip\u00f3teses"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 2", "descripcion": "A asignatura div\u00eddese en dous m\u00f3dulos, un de Matem\u00e1ticas e outro de Estat\u00edstica, que se desenvolver\u00e1n de forma independiente e simult\u00e1nea durante a primeira mitade do cuadrimestre. No m\u00f3dulo de Matem\u00e1ticas aprenderase a traballar cas principais ferramentas de optimizaci\u00f3n e resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciais para a s\u00faa posterior aplicaci\u00f3n noutras asignaturas do m\u00e1ster. O m\u00f3dulo de Estat\u00edstica ten un enfoque aplicado. O principal obxectivo ser\u00e1 que cada alumno/a sexa quen de aplicar na s\u00faa actividade profesional ou investigadora t\u00e9cnicas estat\u00edsticas xa aprendidas previamente na s\u00faa meirande parte e que requiren da preparaci\u00f3n e a an\u00e1lise de datos (en ocasi\u00f3ns grandes volumes, utilizando as ferramentas TIC, principalmente o entorno R, adem\u00e1is das follas de c\u00e1lculo habituais.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Cuantitativos", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.jose.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Jose"}, {"email": "benito.perez@udc.es", "nombre": "Perez Lopez, Jose Benito"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532005"}}
{"codigo": "611532005", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 - Participar en grupos de trabajo interdisciplinarios ligados al estudio de las tendencias socio- econ\u00f3micas de largo plazo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 - Capacidad para fomentar, en contextos acad\u00e9micos y profesionales, el avance tecnol\u00f3gico, social y cultural dentro de una sociedad basada en el conocimiento."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Capacidad para la cr\u00edtica y la defensa intelectual de las soluciones propuestas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Capacidad para comunicarse por oral e por escrito en lengua gallega."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT10 - Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tLa historia de las ideas econ\u00f3micas: una visi\u00f3n de conjunto"}, {"subtema": "1.2\tLas ideas econ\u00f3micas y la s\u00edntesis cl\u00e1sica"}, {"subtema": "1.3\tLa revoluci\u00f3n marginalista"}, {"subtema": "1.4\tLa revoluci\u00f3n keynesiana"}, {"subtema": "1.5\tEl monetarismo y las corrientes de pensamiento contempor\u00e1neas"}, {"subtema": "1.6\tLa historia de las ideas econ\u00f3micas: una reflexi\u00f3n de conjunto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n a la historia de las ideas econ\u00f3micas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. La econom\u00eda cl\u00e1sica, Adam Smith, Ricardo y Marx (precios de producci\u00f3n, sendas de crecimiento equilibrado y frontera tecnol\u00f3gica del crecimiento)"}, {"subtema": "2.2. Microeconom\u00eda: optimizaci\u00f3n y mercado (Jevons, Walras, Menger y Marshall), Teor\u00eda de juegos y la nueva econom\u00eda industrial"}, {"subtema": "2.3. M\u00e9todos num\u00e9ricos, algoritmos y simulaci\u00f3n: De pol\u00e9micas absurdas (el problema de la transformaci\u00f3n en Marx, los dos \u201cCambridge\u201d -neocl\u00e1sicos vs. Keynesianos), equilibrio general computable y matrices de contabilidad social, los inicios de la macro din\u00e1mica y la simulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- M\u00e9todos y paradigmas en el desarrollo de la Teor\u00eda Economia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. John Maynard Keynes y la revoluci\u00f3n keynesiana"}, {"subtema": "3.2- Milton Friedman y el renacimiento de la economia cla?sica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Keynes versus Friedman"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. La cuesti\u00f3n del m\u00e9todo en Econom\u00eda"}, {"subtema": "4.2. La noci\u00f3n de racionalidad. De la racionalidad neocl\u00e1sica a la bounded rationality."}, {"subtema": "4.3. Evoluci\u00f3n de la idea de Econom\u00eda pol\u00edtica"}, {"subtema": "4.4. Econom\u00eda, informaci\u00f3n, incertidumbre knightiana."}, {"subtema": "4.5. Econom\u00eda e instituciones: de la visi\u00f3n tradicional al nuevo institucionalismo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- M\u00e9todo, racionalidad e instituciones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Viejo Institucionalismo Econ\u00f3mico"}, {"subtema": "5.2. Instituciones y Econom\u00eda Neocl\u00e1sica"}, {"subtema": "5.3. Nuevos institucionalismos en ciencias sociales"}, {"subtema": "5.4. Nueva Econom\u00eda Institucional"}, {"subtema": "5.5. Econom\u00eda Pol\u00edtica e Instituciones"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-Instituciones y an\u00e1lisis econ\u00f3mico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Los determinantes del desarrollo econ\u00f3mico: de las causas pr\u00f3ximas a la fundamentales."}, {"subtema": "6.2. Las cuatro causas fundamentales."}, {"subtema": "6.3. \u00bfQu\u00e9 son las instituciones y cu\u00e1les importan?"}, {"subtema": "6.4. Los efectos de las instituciones sobre el crecimiento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "6.5. Evoluci\u00f3n institucional."}, {"subtema": "6.6. Reformas institucionales y desarrollo."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- La importancia de las instituciones para el desarrollo econ\u00f3mico"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.andres.faina.medin@udc.es", "nombre": "Fai\u00f1a Medin, Jose Andres"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pensamento Econ\u00f3mico e Instituci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "jose.andres.faina.medin@udc.es", "nombre": "Fai\u00f1a Medin, Jose Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532001"}}
{"codigo": "611532001", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Plantear con suficiente precisi\u00f3n y rigor un proyecto de investigaci\u00f3n en econom\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar los elementos que introducen ineficiencias en la asignaci\u00f3n de recursos por parte de agentes, instituciones y sistemas econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Discernir el alcance y las limitaciones de las conclusiones y juicios que se derivan del empleo de teor\u00edas y modelos econ\u00f3micos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 - Trabajar tanto en equipo como de manera aut\u00f3noma en un contexto internacional o multidisciplinar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CG8 - Capacidad para entender y explicar datos econ\u00f3micos y para trabajar con ellos mediante las t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Sostenibilidad y compromiso ambiental. Uso equitativo, responsable y eficiente de los recursos."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Que estudan os economistas?"}, {"subtema": "1.2. Como pensan os economistas?"}, {"subtema": "1.2.1. A regra de decisi\u00f3n racional"}, {"subtema": "1.3. Como se po\u00f1en de acordo compradores e vendedores nun mercado?"}, {"subtema": "1.3.1. Equilibrio dun mercado e benestar"}, {"subtema": "1.3.2. Excedente do consumidor"}, {"subtema": "1.3.3. Excedente do produtor"}, {"subtema": "1.4. Que \u00e9 o que se intercambia nun mercado?"}, {"subtema": "1.4.1. O concepto de mercador\u00eda"}, {"subtema": "1.5. Como decide un consumidor?"}, {"subtema": "1.5.1. A decisi\u00f3n do consumidor"}, {"subtema": "1.5.2. A curva de demanda individual"}, {"subtema": "1.5.3. A curva de demanda de mercado"}, {"subtema": "1.6. Como decide unha empresa/un empresario? (I): Tecnolox\u00eda e costes"}, {"subtema": "1.7. Como decide unha empresa/un empresario? (II): A decisi\u00f3n da empresa en competencia perfecta"}, {"subtema": "1.7.1. A curva de oferta individual"}, {"subtema": "1.7.2. A curva de oferta de mercado"}, {"subtema": "1.8. Como se po\u00f1en de acordo compradores e vendedores en todos os mercados?: Equilibrio xeral de mercados e benestar"}, {"subtema": "1.8.1. Eficiencia en sentido de Pareto"}, {"subtema": "1.8.2. Primeiro Teorema do Benestar"}, {"subtema": "1.9. Como se po\u00f1en de acordo consumidores e empresas en todos os mercados? Equilibrio xeral de mercados con produci\u00f3n"}, {"subtema": "1.9.1. A fronteira de posibilidades de produci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "PARTE I. FERRAMENTAS B\u00c1SICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Externalidades, bens p\u00fablicos e poder de mercado"}, {"subtema": "2.2. Asimetr\u00edas na informaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Pol\u00edticas p\u00fablicas: Intervenci\u00f3n estatal e Goberno"}], "temas": [{"tema": "PARTE II. FALLOS DE MERCADO"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo desta mateira \u00e9 dobre. Por un lado, dada a potencial heteroxeneidade do alumnado, busca igualar os co\u00f1ecementos dos alumnos na materia. En segundo lugar, busca profundizar en problemas de coordinaci\u00f3n dos axentes nos mercados e explicar as s\u00faas posibles soluci\u00f3ns propostas.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Decisi\u00f3ns Econ\u00f3micas e Mercados", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.allo.pazos@udc.es", "nombre": "All\u00f3 Pazos, Mar\u00eda"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "611532002"}}
{"codigo": "611532002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Conocimiento riguroso de los modelos micro y macroecon\u00f3micos y su aplicaci\u00f3n precisa a situaciones concretas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Capacidad para modelar situaciones econ\u00f3micas concretas y obtener resultados con datos num\u00e9ricos aplicando las t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas pertinentes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Capacidad para defender argumentos econ\u00f3micos con claridad y precisi\u00f3n tanto en el entorno habitual de trabajo, como en reuniones cient\u00edficas\u00a0nacionales e internacionales."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Plantear con suficiente precisi\u00f3n y rigor un proyecto de investigaci\u00f3n en econom\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 - Elaborar informes econ\u00f3micos coyunturales y estudios orientados a analizar y predecir el comportamiento de corto plazo de la econom\u00eda y sus efectos sobre sectores y mercados espec\u00edficos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 - Analizar el papel de las instituciones p\u00fablicas en la econom\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de mercados y de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas que inciden sobre la actividad empresarial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 - Analizar las ventajas y los inconvenientes de la regulaci\u00f3n y de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y proponer alternativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones \u2013y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan\u2013 a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Aplicar los conocimientos de econom\u00eda a la identificaci\u00f3n, previsi\u00f3n y soluci\u00f3n de los problemas econ\u00f3micos en general, y en particular los relativos al nivel de especializaci\u00f3n, en entornos nuevos o poco conocidos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 - Capacidad para realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico, evaluaci\u00f3n y s\u00edntesis de ideas nuevas y complejas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 - Trabajar tanto en equipo como de manera aut\u00f3noma en un contexto internacional o multidisciplinar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CG8 - Capacidad para entender y explicar datos econ\u00f3micos y para trabajar con ellos mediante las t\u00e9cnicas m\u00e1s actuales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Capacidad para comprender el significado y aplicaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los distintos \u00e1mbitos de conocimiento y en la pr\u00e1ctica profesional con el objetivo de alcanzar una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Capacidad para interaccionar y defender con rigor, claridad y precisi\u00f3n ante otro especialistas trabajos, propuestas, nuevas ideas etc."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O ciclo econ\u00f3mico conxuntural"}, {"subtema": "1.2. Ferramentas b\u00e1sicas de an\u00e1lise"}, {"subtema": "1.3. Os informes de conxuntura econ\u00f3mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Fundamentos da an\u00e1lise de conxuntura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Actividade econ\u00f3mica"}, {"subtema": "2.2. Sector p\u00fablico"}, {"subtema": "2.3. Sector exterior"}, {"subtema": "2.4. Indicadores monetarios e financeiros"}, {"subtema": "2.5. Outros indicadores"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Indicadores de conxuntura econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Pol\u00edtica conxuntural"}, {"subtema": "3.2. Previsi\u00f3n econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3.3. Contorna econ\u00f3mica e actividade empresarial"}, {"subtema": "3.4. Econom\u00eda internacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Aplicaci\u00f3ns da an\u00e1lise de conxuntura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Producci\u00f3n agregada e o seu nivel potencial"}, {"subtema": "4.2. Desemprego c\u00edclico e estructural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- A transici\u00f3n do curto ao longo prazo. Efectos c\u00edclicos versus estructurais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O modelo de crecemento neocl\u00e1sico (modelo de Solow) e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2. A converxencia internacional"}, {"subtema": "5.3. O crecemento end\u00f3xeno"}, {"subtema": "5.4. Introduci\u00f3n ao modelo de Ramsey"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Do crecemento econ\u00f3mico aos ciclos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Ciclo e tendencia"}, {"subtema": "6.2. Feitos estilizados"}, {"subtema": "6.3. Os ciclos nas escolas econ\u00f3micas. Os Ciclos Econ\u00f3micos Reais"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- A explicaci\u00f3n da fluctuaci\u00f3n da actividade econ\u00f3mica a trav\u00e9s das teor\u00edas dos ciclos. A teor\u00eda dos Ciclos Econ\u00f3micos Reais: Unha introduci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00edaEconom\u00eda Aplicada 1", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 dobre. Por unha banda, analizar as fluctuaci\u00f3ns da actividade econ\u00f3mica dende unha perspectiva coxuntural; por outra, explicar as fontes de crecemento da econom\u00eda ao longo prazo. Para iso, presentarase e estudiarase a informaci\u00f3n econ\u00f3mica b\u00e1sica. E abordaranse os fundamentos da interpretaci\u00f3n da evoluci\u00f3n das magnitudes macroecon\u00f3micas relevantes.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Coxuntura Econ\u00f3mica e Crecemento", "nombre_centro": "Facultade de Econom\u00eda e Empresa", "nombre_titulacion": "M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda", "profesores": [{"email": "j.a.garciac@udc.es", "nombre": "Garcia Cebro, Juan Antonio"}, {"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=617&ensenyament=611532&assignatura=611532002&any_academic=2018_19"}
