{"index": {"_id": "631211511"}}
{"codigo": "631211511", "competencias": [{"codigo": "A39", "competencia": "Levar a cabo observaci\u00f3ns metereol\u00f3xicas b\u00e1sicas, e interpretar as cartas sin\u00f3pticas do tempo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos en outras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La atm\u00f3sfera."}, {"subtema": "Las variables meteorol\u00f3gicas."}, {"subtema": "El viento. Relaci\u00f3n con el oleaje."}, {"subtema": "Las nubes y las precipitaciones."}, {"subtema": "Circulaci\u00f3n general"}, {"subtema": "Masas de aire y frentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N A LA METEOROLOG\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas isob\u00e1ricos"}, {"subtema": "Frentes"}, {"subtema": "Topograf\u00edas"}, {"subtema": "C\u00e1lculo del viento y estimaci\u00f3n del oleaje."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISIS DE MAPAS METEOROL\u00d3GICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n de la Meteorolog\u00eda Mar\u00edtima."}, {"subtema": "Boletines de informaci\u00f3n mar\u00edtima."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LA ORGANIZACION METEOROL\u00d3GICA MUNDIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edmbolos estaci\u00f3n."}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n de las observaciones: C\u00f3digo SHIP, clave FM"}, {"subtema": "13"}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n del an\u00e1lisis meteorol\u00f3gico: C\u00f3digo I.A.C."}, {"subtema": "FLEET, clave FM 46."}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n de la predicci\u00f3n meteorol\u00f3gica: C\u00f3digo"}, {"subtema": "MAFOR, clave FM 61."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRINCIPALES CLAVES METEOROL\u00d3GICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sat\u00e9lites meteorol\u00f3gicos, recepci\u00f3n y an\u00e1lisis de mapas."}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de sistemas meteorol\u00f3gicos en im\u00e1genes de"}, {"subtema": "sat\u00e9lite."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS:"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Partes e Cartas do Tempo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211511&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211509"}}
{"codigo": "631211509", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Vixiar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas, a nivel operacional."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Cumprimentar contratos t\u00edpicos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo internacional, interpretando as responsabilidades que se deriven para cada unha das partes, as\u00ed como redactar informes periciais en casos de conflicto e/ou sinistro no \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Cumprimentar correctamente sistemas de xesti\u00f3n,  formularios e contratos t\u00edpicos do tr\u00e1fico mercantil mar\u00edtimo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n practica  del  conocimiento de embarque en el transporte mar\u00edtimo de mercanc\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La aver\u00eda gruesa: Normativa reguladora. Requisitos. Contribuci\u00f3n  y  liquidaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Infracciones, sanciones y otras medidas prevista en al LPMM"}, {"subtema": "Jurisdicci\u00f3n Voluntaria en negocios de comercio: La protesta de Averias"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "CONTRATACION MAR\u00cdTIMA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La normativa internacional en el campo del personal mar\u00edtimo y su concordancia con la seguridad mar\u00edtima y la prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del medio marino"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Los contratos de embarque y su armonizaci\u00f3n con el C\u00f3digo STCW/95 . y la legislaci\u00f3n comunitaria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "EL CONTRATO DE EMBARQUE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compraventas mar\u00edtimas: Generalidades. Origen  y modalidades de las compraventas mar\u00edtimas.."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n de las compraventas mar\u00edtimas"}, {"subtema": "contratos de compraventa Internacional de Mercanc\u00edas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Incoterms 1990: Compraventas: FAS,  FOB, CFR, CIF DES, DEQ T\u00e9rminos comerciales apropiados. Usos y costumbres y derecho aplicable."}], "temas": [{"tema": "COMPRAVENTAS Y  T\u00c9RMINOS COMERCIALES INTERNACIONALES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n practica del conocimiento de embarque en el transporte mar\u00edtimo de mercanc\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "La aver\u00eda gruesa: Normativa reguladora. Requisitos. Contribuci\u00f3n y liquidaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Infracciones, sanciones y otras medidas prevista en al LPMM"}, {"subtema": "Jurisdicci\u00f3n Voluntaria en negocios de comercio: La protesta de Averias"}], "temas": [{"tema": "CONTRATACION MAR\u00cdTIMA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Particularidades do Dereito Mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211509&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211510"}}
{"codigo": "631211510", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda e determinar a situaci\u00f3n, a nivel operacional."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e emprego dos sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e o seu uso."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos en outras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Generalidades."}, {"subtema": "1.2.Estudio de las deformaciones en los sistemas de proyecci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.Clasificaci\u00f3n de los sistemas de proyecci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4.Proyecci\u00f3n cil\u00edndrica centrogr\u00e1fica."}, {"subtema": "1.5.Proyecci\u00f3n de Mercator."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Proyecciones cartogr\u00e1ficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Generalidades."}, {"subtema": "2.2.Comparaci\u00f3n de la derrota ortodr\u00f3mica con la loxodr\u00f3mica."}, {"subtema": "2.3.C\u00e1lculo del rumbo inicial y la distancia ortodr\u00f3mica."}, {"subtema": "2.4.C\u00e1lculo de la latitud de un punto de longitud conocida."}, {"subtema": "2.5.C\u00e1lculo de la longitud del punto de corte de la derrota con el Ecuador."}, {"subtema": "2.6.C\u00e1lculo de las coordenadas del v\u00e9rtice de la derrota."}, {"subtema": "2.7.Derrota mixta: c\u00e1lculo de sus elementos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Derrotas empleadas en navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Proyecciones Perspectivas: estudio general."}, {"subtema": "3.2.Proyecci\u00f3n gnom\u00f3nica polar."}, {"subtema": "3.3.Proyecci\u00f3n gnom\u00f3nica ecuatorial."}, {"subtema": "3.4.Proyecci\u00f3n gnom\u00f3nica horizontal."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Proyecci\u00f3n gnom\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.Trazado de derrotas ortodr\u00f3micas y mixtas en cartas gnom\u00f3nicas."}, {"subtema": "4.2.Medida de rumbos y distancias."}, {"subtema": "4.3.Confecci\u00f3n de \u00e1bacos para la medida de distancias."}, {"subtema": "4.4.Confecci\u00f3n de \u00e1bacos para la medida de rumbos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Resoluci\u00f3n gr\u00e1fica de la derrota ortodr\u00f3mica en la carta gnom\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.Proyecci\u00f3n estereogr\u00e1fica."}, {"subtema": "5.2.Proyecci\u00f3n transversa y oblicua de Mercator."}, {"subtema": "5.3.Proyecci\u00f3n Lambert."}, {"subtema": "5.4.Proyecci\u00f3n U.T.M. y U.P.S."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Otras proyecciones de utilidad en navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Formatos, t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n de datos y est\u00e1ndares de intercambio de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica."}, {"subtema": "6.2.Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica."}, {"subtema": "6.3.Formatos de cartas de navegaci\u00f3n electr\u00f3nicas, sistemas ECDIS."}, {"subtema": "6.4.Sistemas de navegaci\u00f3n integrados a trav\u00e9s del ECDIS."}, {"subtema": "6.5.Planificaci\u00f3n y seguimiento de la derrota a trav\u00e9s del ECDIS."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Cartograf\u00eda electr\u00f3nica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Desarrollo de competencias que permitan al alumnado conocer, comprender y construir representaciones cartogr\u00e1ficas, con diferentes sistemas de proyecci\u00f3n, de utilidad para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la navegaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Cartograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211510&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211504"}}
{"codigo": "631211504", "competencias": [{"codigo": "A48", "competencia": "Localizar avar\u00edas illando, identificando e corrixindo sistematicamente fallos nun circuito ou sistema dixital."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas  f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed coma representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Redacci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en contornos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas Tic, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Sistema"}, {"subtema": "1.2. Representaci\u00f3n externa"}, {"subtema": "1.3. Representaci\u00f3n interna"}, {"subtema": "1.4. Perturbaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5. Sistema de control en lazo aberto"}, {"subtema": "1.6. Sistema de control en lazo cerrado"}, {"subtema": "1.7. Servosistema"}, {"subtema": "1.8. Sistema de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica"}, {"subtema": "1.9. Proceso"}, {"subtema": "1.10.Sistema de control de procesos"}, {"subtema": "1.11.Sistema manual"}, {"subtema": "1.12.Sistema automatizado"}, {"subtema": "1.13.Sistema de control manual"}, {"subtema": "1.14.Sistema autom\u00e1tico de control e sistema autom\u00e1tico de"}, {"subtema": "regulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2. Modelo de Nomoto"}, {"subtema": "2.3. Servotim\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Modelizaci\u00f3n matem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Elementos de automatizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Operaci\u00f3ns l\u00f3xicas AND e OR"}, {"subtema": "3.4. Elementos electromec\u00e1nicos"}, {"subtema": "3.5. Operador NOT"}, {"subtema": "3.6. Operaci\u00f3ns l\u00f3xicas NAND e NOR"}, {"subtema": "3.7. Sensores e actuadores"}, {"subtema": "3.8. Dispositivos electr\u00f3nicos"}, {"subtema": "3.9. Exercicios"}], "temas": [{"tema": "3. Sistemas Dixitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.1.1. GMDSS"}, {"subtema": "4.1.2. COSPAS-SARSAT"}, {"subtema": "4.1.3. INMARSAT"}, {"subtema": "4.1.4. DSC"}, {"subtema": "4.1.5. Comunicaci\u00f3n computerizada"}, {"subtema": "4.2. Navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.1. Sistemas de posicionamento"}, {"subtema": "4.2.2. Sistemas de cartas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "4.2.3. Goberno autom\u00e1tico"}, {"subtema": "4.2.4. Seguimento autom\u00e1tico da derrota"}, {"subtema": "4.2.5. Navegaci\u00f3n meteorol\u00f3xica"}, {"subtema": "4.2.6. Control do tr\u00e1fico"}, {"subtema": "4.2.7. Atraque autom\u00e1tico"}, {"subtema": "4.2.8. Outra instrumentaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Control da m\u00e1quina"}, {"subtema": "4.3.1. Nivel de automatizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3.2. Automatizaci\u00f3n de servicios"}, {"subtema": "4.3.3. Carga, lastre, combustible, auga e sentinas"}, {"subtema": "4.3.4. Sistemas de xeraci\u00f3n de electricidade"}, {"subtema": "4.3.5. Control e monitorizaci\u00f3n de alarmas"}, {"subtema": "4.3.6. Reguladores de velocidade dixitais"}, {"subtema": "4.3.7. Control remoto del sistema de propulsi\u00f3n"}, {"subtema": "4.3.8. Tel\u00e9grafo de ordenes"}, {"subtema": "4.3.9. Sistema de posicionamento din\u00e1mico"}, {"subtema": "4.4. Xesti\u00f3n mar\u00edtima"}, {"subtema": "4.4.1. Panorama actual"}, {"subtema": "4.4.2. Mantemento e repostos"}, {"subtema": "4.4.3. Xesti\u00f3n de documentos"}, {"subtema": "4.4.4. C\u00e1lculo da carga"}, {"subtema": "4.4.5. Carga e xesti\u00f3n de buques portacontedores"}, {"subtema": "4.4.6. Control de contedores"}, {"subtema": "4.4.7. Sistema de control de mercanc\u00edas peligrosas"}, {"subtema": "4.5. Sistemas integrados"}, {"subtema": "4.5.1. Descrici\u00f3n"}, {"subtema": "4.5.2. Control de tr\u00e1fico e manobra"}, {"subtema": "4.5.3. Navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5.4. Goberno manual"}, {"subtema": "4.5.5. Supervisi\u00f3n da navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5.6. Planificaci\u00f3n da derrota"}, {"subtema": "4.5.7. Operaci\u00f3ns de seguridade"}, {"subtema": "4.5.8. Operaci\u00f3ns de atraque"}, {"subtema": "4.5.9. Comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.5.10. Control de carga e lastre"}, {"subtema": "4.5.11. Vixilancia e control da m\u00e1quina"}, {"subtema": "4.5.12. Control de equipos de cuberta"}, {"subtema": "4.6. Simulaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6.1. Simulaci\u00f3n e educaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6.2. Tipos de simuladores"}, {"subtema": "4.6.3. Simulaci\u00f3n e construcci\u00f3n naval"}], "temas": [{"tema": "4. Automatizaci\u00f3n Naval"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido a consensuar entre profesor e alumno"}], "temas": [{"tema": "5. Traballo de B\u00fasqueda Documental"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia tr\u00e1tase de co\u00f1ocer os aparellos e sistemas que permiten automatizalas tarefas no sector mar\u00edtimo. O primeiro tema introduce os Sistemas de Control, tales como o Piloto Autom\u00e1tico e o Servotim\u00f3n. No segundo rel\u00e1tase a aplicaci\u00f3n dos sistemas dixitais simxelos, e propo\u00f1ense unha serie de exercicios para facilitala comprensi\u00f3n dos mesmos. Nun terceiro bloque estudianse as aplicaciones nos campos das comunicaci\u00f3ns, navegaci\u00f3n control a m\u00e1quinda dende a ponte, xesti\u00f3n mar\u00edtima, etc. O curso apoiase no uso de Moodle, e proporci\u00f3nase material multimedia en soporte CD onde se encontran todo o necesarios para o desenvolvemento da materia.", "nombre_asignatura": "Sistemas Autom\u00e1ticos de Regulaci\u00f3n e Control", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211504&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211507"}}
{"codigo": "631211507", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n, a nivel operacional."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Contribu\u00edr a que as relaci\u00f3ns humanas a bordo do buque sexan boas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Obxetivos. Historia. Organizaci\u00f3n. Evoluci\u00f3n. Metodolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INTRODUCCI\u00d3N  O  MANTEMENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Mantemento Correctivo. Mantemento Preventivo. Mantemento Predictivo. Mantemento Modificativo. Mantemento Productivo Total (TPM).  Selecci\u00f3n dun plan de Mantemento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- TIPOS DE MANTEMENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n do mantemento preventivo sistem\u00e1tico. Programaci\u00f3n de revisions. Organizaci\u00f3n. Planificaci\u00f3n do mantemento  predictivo.  Organizaci\u00f3n. Problem\u00e1tica do mantemento predictivo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- PLANIFICACI\u00d3N DO MANTEMENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. As sete cuestions b\u00e1sicas. Funcions e est\u00e1ndares de uso. Fallos funcionais. Modos de fallo funcional (MF). Causas do fallo. Efectos do fallo. Consecuencias do fallo (CF). Selecci\u00f3n do plan. Tareas proactivas. Accions que tratan o modo de fallo. Proceso de selecci\u00f3n de tareas. Planificaci\u00f3n del proceso RCM. Beneficios del an\u00e1lisis RCM."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- MANTEMENTO CENTRADO NA FIABILIDADE  (RCM)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Definici\u00f3n do fallo . Clasificaci\u00f3n de fallos. Curva de tasa de fallo-tempo. Definici\u00f3n e selecci\u00f3n de s\u00edntomas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.-ESTUDIO DE FALLOS E S\u00cdNTOMAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fiabilidade.  Disponibilidade e mantenibilidade.  Modelos de vida. Fiabilidade de conxuntos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- EVALUACI\u00d3N  T\u00c9CNICA  DO  MANTEMENTO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de custes. Custes de explotaci\u00f3n do material. Vida, deterioro e obsolencia dun equipo. Renovaci\u00f3n e reconstrucci\u00f3n de equipos. Os custes de mantemento dentro da estructura de custes fixos de operaci\u00f3n dos diferentes tipos de buques. Compo\u00f1entes do custe de mantemento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- ASPECTOS ECON\u00d3MICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. Mantemento da obra viva do buque. Obxetivos. Resistencia o avance dun buque. Rugosidad do casco. Variaci\u00f3n da velocidad do buque co tempo. Caracter\u00edsticas dos medios empleados na protecci\u00f3n da obra viva do buque. Incidencia econ\u00f3mica dos protectores da obra viva. Tratamento da obra viva no dique seco. Tratamiento da obra viva a flote. O mantenimiento do resto da estructura do buque. Condiciones xenerais sobre o pintado. Mantemento programado das superficies do casco e estructura. Caracter\u00edsticas principais dos planes de mantemento. Presupostos. Exemplos de tratamentos. Tratamento mediante brea epoxy. Sistema de corrente Impresa Aquaqmatic. Sistema antiincrustante Fraicomatic."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- MANTEMENTO DO CASCO DO BUQUE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Disposici\u00f3n xeneral dun sistema de mantemento programado. Codificaci\u00f3n de equipos incluidos no Plan de Mto Programado. Lista de compo\u00f1entes de cada equipo. Instruccions do mantemento. Planificaci\u00f3n do mantemento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 09.-SISTEMA DE MANTENIMIENTO PROGRAMADO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Probas T\u00e9cnicas necesarias para o mantemento periodico de botes salvavidas, dispositivos de posta a flote e aparellos de solta con carga nos buques mercantes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- MANTEMENTO PERIODICO DE BOTES SALVAVIDAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Se pretende que el alumno adquiera los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, suficientes, conducentes a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo acad\u00e9mico que pretende, para que en el ejercicio de su profesi\u00f3n, pueda resolver cuantas cuestiones se le presenten en la planificaci\u00f3n del mantenimiento durante su ejercicio profesional, en cualquier \u00e1mbito de la industria", "nombre_asignatura": "Mantemento do Buque. T\u00e9cnica Operativa", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211507&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211514"}}
{"codigo": "631211514", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Vixiar o embarco, estiba, suxeici\u00f3n e desembarco da carga, o seu coidado e mantemento durante a traves\u00eda, a nivel operacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-Instalaci\u00f3n frigor\u00edfica, esquema y funcionamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Compresores:clasificaci\u00f3n,Compresores Aerodin\u00e1micos, Centrifugos, de flujo Axial, Rotativos y Alternativos."}, {"tema": "TEMA 3.- Elementos que componen una instalaci\u00f3n frigor\u00edfica: Separador d aceite, Condensador, Valvula reguladora de caudal de agua en el condensador, Filtro deshidratador, Visor, Intercambiador de calor, Filtro de l\u00edquido, V\u00e1lvula solenoide, V\u00e1lvulas de expansi\u00f3n, Evaporadores, V\u00e1lvula reguladora de presi\u00f3n en el evaporador."}, {"tema": "TEMA 4.- Refrigeraci\u00f3n: Unidades, Cambio de estado, Diagrama Presi\u00f3n-Entalpia, Sistemas principales de refrigeraci\u00f3n, Ciclo Te\u00f3rico-Basico de compresi\u00f3n de vapor."}, {"tema": "TEMA 5.-Refrigerantes: Clasificaci\u00f3n, Denominaci\u00f3n simb\u00f3lica, clasificaci\u00f3n de los sistemas de refrigeraci\u00f3n, utilizaci\u00f3n de los distintos refrigerantes, Eleci\u00f3n del fluido frigorifico."}, {"tema": "TEMA 6.- Ciclo frigor\u00edfico de absorci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- Refrigeraci\u00f3n de carnes:Condiciones para la refrigeraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la carne fresca, Ley de la refrigeraci\u00f3n de la carne, Sistemas de enfriamiento, C\u00e1maras de conservaci\u00f3n en estado refrigerado, alteraciones que sufren las carnes refrigeradas, Condiciones recomendadaspara el almacenamiento de carnes refrigeradas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- Congelaci\u00f3n de carnes: Sistemas de congelaci\u00f3n, Camaras de almacenamiento, Modificaciones y alteraciones de la carne congelada, Descongelaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- Refrigeraci\u00f3n del pescado:Refrigeraci\u00f3n a bordo, Refrigeraci\u00f3n por hielo, Refrigeraci\u00f3n por hielo y sal, Refrigeraci\u00f3n por hielo y aire, Refrigeraci\u00f3n por inmersi\u00f3n, Conservaci\u00f3n en estado refrigerado a bordo y en tierra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA10.- Congelaci\u00f3n del pescado:Congelaci\u00f3n a bordo, Conservaci\u00f3n, Alteraciones que sufre el pescado congelado, Descongelaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- Refrigeraci\u00f3n y congelaci\u00f3n de productos vegetales, Temperatura, Humedad relativa, Renovaci\u00f3n del aire, Densidad de almacenamiento y estiba, Congelaci\u00f3n de frutas y hortalizas, Operaciones complementarias, Procedimientos de congelaci\u00f3n Conservaci\u00f3n del producto congelado, Transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- T\u00e9cnicas de descongelaci\u00f3n: Procedimientos de descongelaci\u00f3n, Descongelaci\u00f3n de productos de origen vegetal, Descongelaci\u00f3n de la carne, Descongelaci\u00f3n del pescado, Alteraciones que se producen durante la descongelaci\u00f3n de productos alimenticios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- Liofilizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- Envasado de alimentos congelados: Criterios de seleci\u00f3n de materiales, Tipos de envases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 1.- Identificar todos los componentes de una instalaci\u00f3n frigor\u00edfica"}, {"tema": "PRACTICA 2.-Desmontar, reconocer y montar un compresor abierto"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 3.- Desmontaje y montaje de un compresor semiherm\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 4.- Diagnosis de una contaminaci\u00f3n quimica en una instalaci\u00f3n frigor\u00edfica"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 5.- Reparaci\u00f3n de la averia"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 6.- Producci\u00f3n de agua fr\u00eda por ciclo de absorci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 7.- Climatizaci\u00f3n por gas natural"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 8.- Tratamiento de la calidad del aire interior"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 9.- Par\u00e1metros de funconamiento de una planta enfriadora"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 10.- Desmontaje y regulaci\u00f3n de una v\u00e1lvula termost\u00e1tica, de un termostato y de un presostato"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 11.- Carga y descarga de flu\u00eddo frigor\u00edfico en una planta"}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 12.- Carga y descarga de aceite en un compresor"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "finalizar el curso conociendo una instalaci\u00f3n frigor\u00edfica y la conservaci\u00f3n de alimentos refrigerados y congelados", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Fr\u00edo Aplicadas ao Transporte Mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211514&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211503"}}
{"codigo": "631211503", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Vixiar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas, a nivel operacional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adopci\u00f3n de medidas inmediatas ao producirse un accidente ou outro tipo de emerxencia m\u00e9dica."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Xestionar empresas e servicios relacionados ca n\u00e1utica de recreo deportiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la n\u00e1utica de recreo."}, {"subtema": "Las instalaciones n\u00e1utico deportivas actuales."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n y oferta de servicios de las IND."}, {"subtema": "Aspectos urban\u00edsticos."}, {"subtema": "Impacto econ\u00f3mico y social."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a la n\u00e1utica deportiva y de recreo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El buque. Definici\u00f3n y naturaleza jur\u00eddica."}, {"subtema": "Derechos de abanderamientoi y matrr\u00edcula de embarcaciones de recreo."}, {"subtema": "Procedimientos de construcci\u00f3n, matriculaci\u00f3n y abanderamiento de embarcaciones de recreo."}, {"subtema": "El armador, naviero, propietario o gerente."}, {"subtema": "Los agentes de los servicios mar\u00edtimos."}, {"subtema": "La responsabilidad en la navegaci\u00f3n de recreo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aspectos jur\u00eddicos del buque o embarcaci\u00f3n de recreo I."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La adquisici\u00f3n de la propiedad de una embarcaci\u00f3n de recreo. Aspectos tributarios."}, {"subtema": "Contratos especiales para e,mbarcaciones de recreo."}, {"subtema": "Los diferentes modos de explotaci\u00f3n comerciual de una embarcaci\u00f3n de recreo."}, {"subtema": "Los accidentes de la navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "El seguro mar\u00edtimo de embarcaciones de recreo."}, {"subtema": "Reconocimiento e inspecci\u00f3n de embarcaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aspectos jur\u00eddicos del buque o embarcaci\u00f3n de recreo II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las asociaciones deportivas."}, {"subtema": "T\u00edtulos para el gobierno de una embarcaci\u00f3n de recreo."}, {"subtema": "Legislaci\u00f3n deportiva."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n de eventos deportivos. R\u00e9gimen de competiciones y regatas."}, {"subtema": "La pesca de recreo y deportiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La pr\u00e1ctica de la n\u00e1utica deportiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos generales."}, {"subtema": "Tipificaci\u00f3n de los puertos."}, {"subtema": "R\u00e9gimen de concesiones."}, {"subtema": "La afectaci\u00f3n del demanio portuario."}, {"subtema": "El sevicio p\u00fablico portuario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Puertos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Consideraciones t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n de su actividad y seg\u00fan sus criterios de gesti\u00f3n."}, {"subtema": "La oferta de servicios."}, {"subtema": "Los usuarios de las IND."}, {"subtema": "Instalaciones n\u00e1uticas especiales."}, {"subtema": "Legislaci\u00f3n especial en materia de puertos deportivos."}, {"subtema": "Regimen interno."}, {"subtema": "La competencia en materia de puertos deportivos."}, {"subtema": "R\u00e9gimen urban\u00edstico de los puertos deportivos e impacto ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Puertos deportivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "La gesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"subtema": "La funci\u00f3n de control."}, {"subtema": "Direcci\u00f3n por objetivos."}, {"subtema": "Control de gesti\u00f3n y control contable."}, {"subtema": "Control presupuestario."}, {"subtema": "La funci\u00f3n financiera."}, {"subtema": "Los aspectos fiscales."}, {"subtema": "Emprendedores. Modelos de empresa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de instalaciones n\u00e1uticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los riesgosa en las IND. Reglamentos interiores."}, {"subtema": "Planes de emergencia, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n."}, {"subtema": "Servivios de lucha contra incendios."}, {"subtema": "Convenio SOLAS."}, {"subtema": "Servicios MARPOL."}, {"subtema": "SASEMAR."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Coordinaci\u00f3n de los servicios de seguridad y prevenci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "N\u00e1utica Deportiva", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211503&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211506"}}
{"codigo": "631211506", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Constituci\u00f3n."}, {"subtema": "Funcionamiento."}, {"subtema": "Modos de explotaci\u00f3n."}, {"subtema": "Los agentes mar\u00edtimos."}], "temas": [{"tema": "La Empresa Naviera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objeto."}, {"subtema": "Sociedades mercantiles."}, {"subtema": "Abanderamiento de buques."}, {"subtema": "Armador propietario y Armador gerente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Las sociedades y la empresa naviera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Activos, fijo y material."}, {"subtema": "Criterios de amortizaci\u00f3n. C\u00e1lculo."}, {"subtema": "Valoraciones."}, {"subtema": "Criterios sobre la vida \u00fatil del buque."}, {"subtema": "Valor residual."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aspectos relativos a los activos de la empresa naviera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del flete."}, {"subtema": "Tipos de flete."}, {"subtema": "Costes fijos. Costes de explotaci\u00f3n."}, {"subtema": "Gastos variables."}, {"subtema": "Rendimiento econ\u00f3mico del buque. Metodolog\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Los ingresos y gastos: el flete y los costes mar\u00edtimos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Hojas de Plancha."}, {"subtema": "C\u00e1lculo del tiempo de Plancha."}, {"subtema": "Aplicaciones a las p\u00f3lizas de fletamento."}], "temas": [{"tema": "La Plancha."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Fletamento."}, {"subtema": "Unidades de flete."}, {"subtema": "Terminales mar\u00edtimas."}, {"subtema": "Tr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "Fletamentos y contratos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INCOTERMS."}, {"subtema": "Definiciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Los t\u00e9rminos de venta internacionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos pr\u00e1cticos de fletamentos."}, {"subtema": "La pro\u00b4forma del flete."}, {"subtema": "Liquidaci\u00f3n del viaje."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de fletamentos y liquidaci\u00f3n del viaje."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Gesti\u00f3n y explotaci\u00f3n de la empresa naviera, conocimiento de la estructura y su organizaci\u00f3n, con el objetivo de ahondar en sus modos de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y la inicici\u00f3n a la t\u00e9cnica de los fletmaentos en tr\u00e1fico mar\u00edtimo internacional.", "nombre_asignatura": "Fundamentos e Xesti\u00f3n da Empresa Naviera", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211506&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211303"}}
{"codigo": "631211303", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Vixiar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas, a nivel operacional."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Cumprimentar contratos t\u00edpicos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo internacional, interpretando as responsabilidades que se deriven para cada unha das partes, as\u00ed como redactar informes periciais en casos de conflicto e/ou sinistro no \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Cumprimentar correctamente sistemas de xesti\u00f3n,  formularios e contratos t\u00edpicos do tr\u00e1fico mercantil mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los bloques tradicionales: econom\u00eda dirigida y libertad de mercado, breve rese\u00f1a hist\u00f3rica."}, {"subtema": "El intervencionismo estatal: medidas dirigidas al empleo del pabell\u00f3n nacional; medidas financieras o fiscales de caracter general; medidas de reducci\u00f3n de los costes de explotaci\u00f3n; medidas de aseguramiento del control nacional de la flota; medidas de establecimiento de segundos registros nacionales."}, {"subtema": "Las reesrvas de pabell\u00f3n: reservas unilaterales, acuerdos bilaterales y el reparto multilateral de tr\u00e1ficos conferenciados de linea regular. El C\u00f3digo de Conducta de la UNCTAD."}, {"subtema": "Los instrumentos internacionales de liberalizaci\u00f3n: la liberalizaci\u00f3n mundial del transporte mar\u00edtimo en el Acuerdo General del Comercio de servicios; el C\u00f3digo de liberalizaci\u00f3n y la recomendaci\u00f3n de la OCDE; la liberalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea."}, {"subtema": "Las medidas positivas de apoyo a la explotaci\u00f3n naviera en el derecho comunitario y nacional; la concurrencia al mercado de la navegaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Los bloques econ\u00f3micos regionales y las pol\u00edticas mar\u00edtimas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y naturaleza jur\u00eddica del buque. La nacionalidad y el sistema registral."}, {"subtema": "Los derechos reales sobre el buque: La propiedad y sus modos de adquisici\u00f3n; los cr\u00e9ditos mar\u00edtimos privilegiados."}, {"subtema": "Los sujetos de la navegaci\u00f3n: El Propietario; El Naviero; Los dependientes del Naviero: El Capit\u00e1n; los miembros de la tripulaci\u00f3n; el Consignatario; otros auxiliares del Naviero."}, {"subtema": "La relaci\u00f3n laboral de los miembros de la tripulaci\u00f3n: los principios constitucionales; Convenios y recomendaciones OIT; el Contrato de embarque; los Convenios Colectivos."}, {"subtema": "La protecci\u00f3n social de los trabajadores del mar"}], "temas": [{"tema": "Regimen Juridico del Derecho Maritimo Privado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Transporte Mar\u00edtimo Internacional: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Las reglas de la Haya Visby. El Convenio de Hamburgo. El Convenio de Rotterdam."}, {"subtema": "El Contrato de remolque. El contrato de Practicaje. El contrato de carga y descarga. El contrato de suministro de combustible. El contrato de arrendamiento de contenedores. Contratos del Naviero con intermediarios."}], "temas": [{"tema": "Regimen Jur\u00eddico P\u00fablico del Transporte Mar\u00edtimo Internacional"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito Mar\u00edtimo II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211310"}}
{"codigo": "631211310", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque, a nivel operacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1cticas embarcado nos barcos da Escola"}, {"subtema": "Memoria das actividades"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. PRACTICUM"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Pretendese na asignatura a familiarizaci\u00f3n do alumnado cos co\u00f1ecementos adqueridos durante a diplomatura, as\u00ed como tm\u00e9n aprender a convivir nun espacio reducido e nas condicions que o mar \u00b4d\u00eda a d\u00eda nos depara.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211302"}}
{"codigo": "631211302", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Facer funcionar os dispositivos de salvamento, a nivel operacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas nos casos de emerxencia, a nivel operacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Prevenci\u00f3n, control e loita contra incendios a bordo, a nivel operacional."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Contribu\u00edr a que as relaci\u00f3ns humanas a bordo do buque sexan boas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Controlar as operaci\u00f3ns de loita contra incendios a bordo."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dispensar primeiros auxilios os superviventes."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dispensar primeiros auxilios en caso de accidente ou enfermidade a bordo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Facerse cargo dunha embarcaci\u00f3n de supervivencia ou bote de rescate durante e despois da posta a flote."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Inspeccionar e manter os sistemas e o equipo  de detecci\u00f3n e extinci\u00f3n de incendios."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Investigar e recompilar informes sobre incidentes nos que produzan incendios."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Loitar contra incendios e extinguilos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Manexar o motor dun bote de rescate r\u00e1pido."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Manexar o motor dunha embarcaci\u00f3n de supervivencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Observar os procedementos de emerxencia."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Organizar aos superviventes e a embarcaci\u00f3n de supervivencia tras abandonar o buque."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Organizar e formar cuadrillas de loita contra incendios."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Reducir o m\u00ednimo os riscos de incendio e manter un estado de preparaci\u00f3n que permita responder en todo momento a situaci\u00f3ns de emerxencia nas que se produzan incendios."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Supervivencia no mar en caso de abandono do buque."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Utilizar os dispositivos de localizaci\u00f3n inclu\u00eddos os aparellos de comunicaci\u00f3n e sinalizaci\u00f3n e as sinais pirot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas Tic, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Parte primera"}], "temas": [{"tema": "TEORIA DEL FUEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes.- El fuego. Definici\u00f3n.- Comburente.-Relaci\u00f3n comburente-combustible.- Relaci\u00f3n combustible-energ\u00eda.- Temperatura de flash.-Temperatura de encendido.- Temperatura de autoencendido.- Igniciones espont\u00e1neas.- L\u00edmites de esplosividad.- Resumen de caracter\u00edsticas.- Tri\u00e1ngulo del fuego.- Tetraedro del fuego.- Energ\u00edas de activaci\u00f3n. Sus clases.- Velocidad de reacci\u00f3n.- Transmisi\u00f3n del calor. Sus clases.- Propagaci\u00f3n por conducci\u00f3n.- Propagaci\u00f3n por convecci\u00f3n.- Propagaci\u00f3n por radiaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- ANTECEDENTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Explosiones. Sus clases.- Explosiones deflagrantes.- Explosiones detonantes.- Polvos explosivos.- C\u00e1lculo de los \u00edndices de explosividad.- Aliviaderos de explosi\u00f3n.- Caso especial de explosi\u00f3n. BLEVE.- Causas desencadenantes del BLEVE.- Alcance del BLEVE.-Medidas preventivas.- Otros fen\u00f3menos de explosi\u00f3n.- Boilover.- Slopover.- Frothover"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- CASOS ESPECIALES DE FUEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Criterios de clasificaci\u00f3n.- Situaci\u00f3n a bordo de las distintas clases.- Clase A.- Clase B.- Clase C.- Clase D.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- CLASIFICACI\u00d3N DEL FUEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3n y resistencia de los materiales al fuego.- Reacci\u00f3n al fuego de los materiales.- Clasificaci\u00f3n.- Carga de fuego.- Poder calor\u00edfico de algunos materiales.-"}, {"subtema": "Incombustibilidad de los materiales a bordo.-Resistencia al fuego de los materiales.- Propiedades de la resistencia al fuego.- Clasificaci\u00f3n de la resistencia al fuego.- Relaci\u00f3n entre reacci\u00f3n y resistencia al fuego.- Condiciones de ensayo y prueba.- Clasificaci\u00f3n de las divisiones estructurales.- Resistencia y divisi\u00f3n estructural del buque.-"}, {"subtema": "Medios para aumentar la reacci\u00f3n y resistencia de los"}, {"subtema": "materiales.- Aislamiento.- Ignifugaci\u00f3n.- Procedimientos.-"}, {"subtema": "Tabla de aditivos qu\u00edmicos que aumentan la resistencia al fuego de los materiales pl\u00e1sticos.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- REACCION Y RESISTENCIA DE LOS MATERIALES AL FUEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Humos.- Composici\u00f3n del humo.- Efectos sobre la"}, {"subtema": "persona.- Comportamiento de los humos.- Circulaci\u00f3n de"}, {"subtema": "los humos a bordo.- Interpretaci\u00f3n de los humos.-"}, {"subtema": "Sistemas de ventilaci\u00f3n e incomunicaci\u00f3n de humos.-"}, {"subtema": "Dimensionado de las salidas de humo.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- HUMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes extintores.- El agua.- Propiedades f\u00edsicas.-"}, {"subtema": "Propiedades extintoras.- Sobre el comburente.- Sobre la"}, {"subtema": "temperatura.- Otras utilizaciones.- Precauciones en la"}, {"subtema": "aplicaci\u00f3n de agua.- Vapor de agua.- Anh\u00eddrido carb\u00f3nico.- Riesgos del CO2.- Toxicidad.- Quemaduras.- Electrocuci\u00f3n.- Caracter\u00edsticas del CO como agente extintor.- Por sofocaci\u00f3n.- Por enfriamiento.- Halones.- Caracter\u00edsticas de trabajo de los halones.-"}, {"subtema": "Compuestos halogenados.- Toxicidad de los halones.-"}, {"subtema": "Densidad de aplicaci\u00f3n.- Espumas.- Caso especial de"}, {"subtema": "derrames l\u00edquidos.- Definiciones.- Tipos de espuma.-"}, {"subtema": "Espuma qu\u00edmica.- Espuma f\u00edsica.- Espuma prote\u00ednica.-"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de la espuma prote\u00ednica.- Forma de"}, {"subtema": "aplicaci\u00f3n de las espumas prote\u00ednicas.-"}, {"subtema": "Espumas fluoroprote\u00ednicas.- Espumas sint\u00e9ticas.- Espumas hidrocarbonatadas.- Espumas anti-alcohol.-"}, {"subtema": "Polvos qu\u00edmicos.- Caracter\u00edsticas de los polvos qu\u00edmicos.-"}, {"subtema": "Toxicidad de los polvos qu\u00edmicos.- Elecci\u00f3n del agente"}, {"subtema": "extintor y eficacias.- Sustancias y materiales para los que"}, {"subtema": "est\u00e1 contraindicado el empleo del agua como agente"}, {"subtema": "extintor.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- AGENTES EXTINTORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El marco normativo.- Normativa de aplicaci\u00f3n.- Fase de"}, {"subtema": "dise\u00f1o y construcci\u00f3n del buque.- Durante la explotaci\u00f3n"}, {"subtema": "del buque.- Oficiales.- Privadas.- Locales.- Asociaciones.-"}, {"subtema": "Relativos a la tripulaci\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- EL MARCO NORMATIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estad\u00edstica de incendios.- Importancia de los datos"}, {"subtema": "estad\u00edsticos.- Fuentes de los datos estad\u00edsticos.- Necesidad de la estad\u00edstica.- Ejemplo.- Conclusiones.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- ESTAD\u00cdSTICA DE INCENDIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Segunda Parte"}], "temas": [{"tema": "PREVENCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de acci\u00f3n preventiva contra el fuego.- Evaluaci\u00f3n del riesgo.- M\u00e9todo para evaluar el riesgo de incendio.- M\u00e9todo de aplicaci\u00f3n.- M\u00e9todo de W.T. Fine.- Grado de peligrosidad.- Justificaci\u00f3n.- M\u00e9todo del factor ALFA.- Aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo ALFA.- Ejemplo.- M\u00e9todo del"}, {"subtema": "coeficiente KILO.- Aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo KILO.- M\u00e9todo de Gustav Purt.- Resoluci\u00f3n del m\u00e9todo de G. Purt.- Aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo G. Purt.- Concreci\u00f3n por el m\u00e9todo de W.T. Fine.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- EVALUACI\u00d3N DEL RIESGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de acci\u00f3n preventiva contra el fuego.- Acciones"}, {"subtema": "preventivas sobre las personas.- M\u00e9todos de formaci\u00f3n.-"}, {"subtema": "Metodolog\u00eda de la formaci\u00f3n.- Factor humano.- Trabajos"}, {"subtema": "especiales.- Trabajos en caliente o de fuego.-"}, {"subtema": "Normalizaci\u00f3n del permiso de trabajos especiales.- Impreso del permiso de trabajo especial.- Inspecciones de Seguridad contra incendios.- Lista de comprobaciones.-"}, {"subtema": "Inspecciones en departamentos especiales.- En cocinas.-"}, {"subtema": "Espacios de M\u00e1quinas.- Prevenci\u00f3n del inicio y desarrollo"}, {"subtema": "del incendio.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- ACCIONES PREVENTIVAS SOBRE LAS PERSONAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acciones preventivas sobre los equipos.- En el dise\u00f1o"}, {"subtema": "estructural.- Distribuci\u00f3n espacial.- Elecci\u00f3n de los"}, {"subtema": "materiales.- Se\u00f1alizaci\u00f3n.- Identificaci\u00f3n de tuber\u00edas.-"}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de cables el\u00e9ctricos.- Orden y limpieza.-"}, {"subtema": "Envases de seguridad.- Inertizaci\u00f3n.- Equipos de"}, {"subtema": "inertizaci\u00f3n.- Maniobras de inertizaci\u00f3n.- Inertizaci\u00f3n de"}, {"subtema": "peque\u00f1os vol\u00famenes.- M\u00e9todos de inertizaci\u00f3n de"}, {"subtema": "dep\u00f3sitos y circuitos.- Purgado por desplazamiento.-"}, {"subtema": "Purgado por diluci\u00f3n.- Purgado por ciclo de presi\u00f3n.-"}, {"subtema": "Purgado por ciclo de vac\u00edo.- Gases empleados en la"}, {"subtema": "inertizaci\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- ACCIONES PREVENTIVAS SOBRE LOS EQUIPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos especiales.- Soldadura a gas.- Composici\u00f3n del"}, {"subtema": "equipo.- Botellas.- Manorreductores.- V\u00e1lvulas"}, {"subtema": "antirretorno.- Conducciones.- Soplete.- Riesgos en los"}, {"subtema": "trabajos de soldadura a gas.- Retrocesos de llama y gas.- Otros riesgos.- Prevenci\u00f3n C.I. en el manejo de botellas de gases.- Estiba y manipulaci\u00f3n de botellas.- En la manipulaci\u00f3n.- En la estiba.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- EQUIPOS ESPECIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prevenci\u00f3n de las causas el\u00e9ctricas.- Transformadores.-"}, {"subtema": "Equipos el\u00e9ctricos en zonas de riesgo.- Medidas"}, {"subtema": "preventivas de acci\u00f3n sobre el personal.- Protecci\u00f3n de los cables y equipos.- Electricidad est\u00e1tica.- Presencia de"}, {"subtema": "cargas electrost\u00e1ticas.- Disipaci\u00f3n de la electricidad"}, {"subtema": "est\u00e1tica.- En el lavado de tanques.- Fuentes de energ\u00eda"}, {"subtema": "el\u00e9ctrica de emergencia.- Bater\u00edas y acumuladores.-"}, {"subtema": "Medidas preventivas.- Cuarto de bater\u00edas.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- PREVENCI\u00d3N DE LAS CAUSAS ELECTRICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acciones preventivas en las cargas.- C\u00f3digo IMDG.-"}, {"subtema": "Segregaci\u00f3n como m\u00e9todo preventivo.- Cuadro de"}, {"subtema": "segregaci\u00f3n.- Segregaci\u00f3n en buques celulares.- Aspectos especiales de la segregaci\u00f3n.- Organizaci\u00f3n a bordo para el transporte de M.P. por mar.- Medidas de car\u00e1cter preventivo.- Evaluaci\u00f3n y planificaci\u00f3n.- Organizaci\u00f3n de los efectos a bordo.- Cargas s\u00f3lidas especiales.- Ficha de emergencia.- Medidas preventivas durante la carga y descarga.- Incompatibilidad entre productos qu\u00edmicos.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- ACCIONES PREVENTIVAS EN LAS CARGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investigaci\u00f3n de las causas.- Pruebas cuantificables.- V\u00edas de actuaci\u00f3n.- Fotograf\u00eda documental.- Pruebas"}, {"subtema": "secuenciales.- Despu\u00e9s de la extinci\u00f3n.- Durante la"}, {"subtema": "remoci\u00f3n.- Despu\u00e9s de la remoci\u00f3n.- Metodolog\u00eda de la"}, {"subtema": "investigaci\u00f3n.- Cadena de evidencias.- Nivel de calor.- Nivel de humos.- Configuraciones especiales.- Puntos bajos y de penetraci\u00f3n.- Profundidad quemada.- Tratamiento con gases.- Desplazamiento de partes fijas no estructurales.-"}, {"subtema": "Deformaciones.- Frentes de fusi\u00f3n no materiales.- Causas el\u00e9ctricas.- Circuitos no fluidos.- Base estad\u00edstica.- La figura del investigador.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- INVESTIGACI\u00d3N DE LAS CAUSAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tercera Parte"}], "temas": [{"tema": "PROTECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Red contraincendios (C.I.).- Necesidad de la red C.I.-"}, {"subtema": "Componentes de la red C.I.- Abastecimiento de agua.-"}, {"subtema": "Abastecimiento de agua en tiempos fr\u00edos desde"}, {"subtema": "instalaciones de tierra.- Conexi\u00f3n internacional.-Orificios de captaci\u00f3n de agua.- Dimensionado de las captaciones.- N\u00famero de captaciones.- Situaci\u00f3n de las captaciones.- Bombas C.I.- Caracter\u00edsticas de las bombas C.I.- Situaci\u00f3n a bordo de las bombas C.I.- Clases de bombas C.I.- N\u00famero de bombas C.I., seg\u00fan la clase del buque.- Caudales de la bomba C.I.- C\u00e1lculo del caudal seg\u00fan el m\u00e9todo prevencionista.- Capacidad de la bomba C.I.- Elecci\u00f3n de la bomba C.I.- Presiones de trabajo de la bomba C.I.- Presi\u00f3n de trabajo deseable.- Sistemas de equipos a presi\u00f3n en la red C.I.- Dep\u00f3sito de presi\u00f3n.- Bombas de emergencia.- Atenciones especiales.- Cavitaci\u00f3n.- Golpe de Ariete.- Bombas de achique.- Circuito de achique.- N\u00famero de bombas de achique.- Requisitos de las bombas de achique.- Caracter\u00edsticas de las bombas de achique.- Red de distribuci\u00f3n de agua C.I.- Caracter\u00edsticas.- Pruebas de la red C.I.- Requisitos de la red"}, {"subtema": "C.I.- Componentes de la red.- V\u00e1lvulas.- Hidrantes.-"}, {"subtema": "Racores.- Racores normalizados.- Caracter\u00edsticas.- Rapidez de conexi\u00f3n.- Simetr\u00eda.- Ligereza.- Ausencia de resaltes.- Racores seg\u00fan su conexi\u00f3n.- Ca\u00f1ones y monitores fijos.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.- RED CONTRAINCENDIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos m\u00f3viles de la red C.I.- Mangas.- Clases de"}, {"subtema": "mangas.- Mangotes.- Mangas de presi\u00f3n.- Mangas"}, {"subtema": "flexibles.- Mangas semirr\u00edgidas.- Inspecci\u00f3n y"}, {"subtema": "mantenimiento de las mangas.- Limpieza y secado de las"}, {"subtema": "mangas.- Mantenimiento.- Del racorado.- De acoples.-"}, {"subtema": "Pruebas y mantenimiento.- Pruebas hidrost\u00e1ticas.-"}, {"subtema": "Racorado de las mangas.- Procedimiento.- Equipos para"}, {"subtema": "mangas.- Lanzas de agua.- Boquillas.- Tipos.- Boquillas"}, {"subtema": "doble efecto.- Descripci\u00f3n del equipo.- Mantenimiento.-"}, {"subtema": "Boquilla tipo marina.- Mantenimiento.- Derivaciones.-"}, {"subtema": "Puesto de incendio.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.-EQUIPOS M\u00d3VILES DE LA RED C.I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hidr\u00e1ulica.- C\u00e1lculo de la instalaci\u00f3n fija.- P\u00e9rdidas de"}, {"subtema": "carga.- P\u00e9rdidas de carga por fricci\u00f3n en mangas.-"}, {"subtema": "Par\u00e1metros hidr\u00e1ulicos. Su c\u00e1lculo.- Velocidad en tuber\u00edas."}, {"subtema": "Presi\u00f3n de velocidad. Altura manom\u00e9trica.- C\u00e1lculo de la"}, {"subtema": "altura total manom\u00e9trica.- Descarga por orificios.- Alcance"}, {"subtema": "y caudales de las boquillas.- Placas de orificio.-"}, {"subtema": "Contrapresi\u00f3n en boquilla.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.- HIDR\u00c1ULICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaciones fijas.- Detecci\u00f3n del fuego.- Clases de"}, {"subtema": "detecci\u00f3n.- Detecci\u00f3n humana.- Pulsadores de alarma.-"}, {"subtema": "Detecci\u00f3n autom\u00e1tica.- Incidencia de la evoluci\u00f3n del fuego seg\u00fan la detecci\u00f3n.- Componentes de un sistema de detecci\u00f3n.- Fuentes de alimentaci\u00f3n.- Unidad de control.- Cabezas detectoras. Sus clases.- Detectores t\u00e9rmicos.- Detectores t\u00e9rmicos est\u00e1ticos.- Detectores"}, {"subtema": "termovelocim\u00e9tricos.- Detectores neum\u00e1ticos.- Detectores"}, {"subtema": "termoel\u00e9ctricos.- Detectores t\u00e9rmicos combinados.- Area"}, {"subtema": "de cobertura y localizaci\u00f3n.- Detectores de llamas.-"}, {"subtema": "Detectores de llamas de nueva tecnolog\u00eda.- Detectores de humos.- Detector \u00f3ptico de humos.- Detector i\u00f3nico.- Areas de cobertura y situaci\u00f3n.- Aplicaciones seg\u00fan la eficacia del detector.- Seg\u00fan sus caracter\u00edsticas.- Sensibilidad.- Sensibilidad seg\u00fan el tipo de fuego.- Fiabilidad.- Estabilidad.- Intercambialidad.- Mantenimiento.- Prueba de alarmas y detectores fijos.- Elecci\u00f3n del detector.- N\u00famero de detectores y situaci\u00f3n.- Detectores preventivos del fuego.- Detectores de gases combustibles.- Principio de funcionamiento.- Explos\u00edmetro.- Situaci\u00f3n de los detectores"}, {"subtema": "de gases combustibles.- Detector manual de focos de"}, {"subtema": "incendio.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.- INSTALACIONES FIJAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaciones de sistemas fijos (SF).- Sistemas fijos de"}, {"subtema": "agua.- Clases de sistemas fijos de agua.- Sistema manual"}, {"subtema": "de rociadores abiertos.- Utilizaci\u00f3n.- Componentes.-"}, {"subtema": "Sistema autom\u00e1tico de rociadores abiertos.- Sistema de"}, {"subtema": "rociadores autom\u00e1ticos de tuber\u00eda mojada.- Componentes del sistema.- Circuito de distribuci\u00f3n.- V\u00e1lvulas.- Alimentaci\u00f3n.- Sistema de presurizaci\u00f3n permanente.- Alimentaci\u00f3n de servicio.- Sistemas de rociadores autom\u00e1ticos de tuber\u00eda seca.- Componentes.- V\u00e1lvula de control .- Complementos de la instalaci\u00f3n.- Rociadores. Sus clases.- Rociadores abiertos.- Rociadores cerrados.- Aspectos comunes de los rociadores.- Por su posici\u00f3n.- Por la configuraci\u00f3n del chorro.- Por su constituci\u00f3n.- Elecci\u00f3n del tama\u00f1o.- N\u00famero de rociadores de respeto.- Aspectos"}, {"subtema": "especiales de riesgo.- Riesgo de inundaci\u00f3n.- Precauciones con la energ\u00eda el\u00e9ctrica.- Densidad de aplicaci\u00f3n seg\u00fan el riesgo.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- INSTALACIONES DE SISTEMAS FIJOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas fijos de espuma.- Criterios de aplicaci\u00f3n.-"}, {"subtema": "Composici\u00f3n del sistema fijo de espuma.- Funcionamiento del sistema de espumas. Tipos.- Dep\u00f3sitos de flujo a presi\u00f3n.- Dep\u00f3sitos de flujo a demanda.- Eyectores. Clases.- Simple.- De doble etapa.- Por medios mec\u00e1nicos.- Circuito de espumante.- Generadores de espuma.- Ca\u00f1ones fijos.- Generadores de espuma para tanques.- Vertido sobre la superficie del l\u00edquido.- Vertido subsuperficial.- Consideraciones generales a los m\u00e9todos de vertido.- Sistemas fijos de espuma en sala de m\u00e1quinas y calderas.- Mantenimiento de los sistemas fijos de"}, {"subtema": "espuma.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 21.- SISTEMAS FIJOS DE ESPUMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas fijos de extinci\u00f3n por gases.- Clases.- Sistema"}, {"subtema": "fijo de vapor.- Distribuci\u00f3n del sistema fijo de vapor.-"}, {"subtema": "Sistema fijo por gas inerte.- Aplicaci\u00f3n del sistema fijo de"}, {"subtema": "gas inerte.- Sistema fijo por CO2.-Tanques de CO2.-"}, {"subtema": "Prueba de tanques conteniendo gases para extinci\u00f3n.-"}, {"subtema": "Botellas de CO2.- Caracter\u00edsticas de la instalaci\u00f3n.-"}, {"subtema": "Situaci\u00f3n.- Distribuci\u00f3n.- Aplicadores.- Sistema de"}, {"subtema": "disparo del SF CO2.- Inspecci\u00f3n y mantenimiento del SF"}, {"subtema": "CO2.- M\u00e9todos de comprobaci\u00f3n del grado de llenado de"}, {"subtema": "las botellas.- Sistemas fijos de halones.- Caracter\u00edstica de la instalaci\u00f3n.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 22.- SISTEMAS FIJOS DE EXTINCI\u00d3N POR GASES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas fijos de polvo seco.- Caracter\u00edsticas de la"}, {"subtema": "instalaci\u00f3n.- Cuidados especiales.- Otras aplicaciones.-"}, {"subtema": "Sistemas anti-explosi\u00f3n por polvo seco.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 23.-  SISTEMAS FIJOS DE POLVO SECO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V\u00edas de evacuaci\u00f3n.- Tiempo de la evacuaci\u00f3n.- M\u00e9todos"}, {"subtema": "comparados de aplicaci\u00f3n.- Exigencias de la NBE.-"}, {"subtema": "Densidad de ocupaci\u00f3n.- Anchos de las v\u00edas de"}, {"subtema": "evacuaci\u00f3n.- V\u00edas horizontales.- V\u00edas verticales.- Recorrido de la evacuaci\u00f3n.- Otros aspectos complementarios.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 24.- VIAS DE EVACUACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos de protecci\u00f3n personal.- Protecci\u00f3n contra el"}, {"subtema": "calor.- Consideraciones especiales.- Trajes de penetraci\u00f3n.- Trajes de aproximaci\u00f3n.- Traje anti\u00e1cido estanco.- Equipos m\u00ednimos de protecci\u00f3n.- Botas.- Guantes.- Chaquet\u00f3n.- Casco.- Protecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias.- Equipo respiratorio aut\u00f3nomo (ERA).- M\u00e1scara.- Componentes.- Circulaci\u00f3n del aire en el interior de la m\u00e1scara.- M\u00e9todo de colocaci\u00f3n.- Conservaci\u00f3n y mantenimiento de la m\u00e1scara.- Cilindros y componentes del ERA.- Mantenimiento del ERA.- Cuidados especiales de las botellas.- Aspectos importantes del ERA.- Utilizaci\u00f3n del ERA en tiempos muy fr\u00edos.- Colocaci\u00f3n del ERA.- Otros equipos de suministro de aire respirable.- Especificaciones para el aire respirable.- Clases de purificaci\u00f3n.- Linternas de seguridad.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 25.- EQUIPOS DE PROTECCI\u00d3N PERSONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos m\u00f3viles y port\u00e1tiles.- Emplazamiento y"}, {"subtema": "distribuci\u00f3n de los extintores.- N\u00famero de extintores"}, {"subtema": "necesarios.- Eficacia de los extintores seg\u00fan los ensayos"}, {"subtema": "de prueba.- Verificaciones peri\u00f3dicas. Inspecci\u00f3n y"}, {"subtema": "mantenimiento.- Extintor de polvo de presi\u00f3n auxiliar por"}, {"subtema": "botell\u00edn.- De botell\u00edn exterior.- An\u00e1lisis de sus"}, {"subtema": "componentes.- Botellines de gas.- Llave del tap\u00f3n del"}, {"subtema": "botell\u00edn.- Tap\u00f3n del botell\u00edn.- V\u00e1lvula de seguridad del"}, {"subtema": "botell\u00edn.- Protecci\u00f3n y seguro del botell\u00edn.- M\u00e9todo de"}, {"subtema": "carga del botell\u00edn.- Cuerpo del extintor.- Montaje del"}, {"subtema": "extintor.- Inspecci\u00f3n bimensual.- Revisi\u00f3n semestral.-"}, {"subtema": "Mantenimiento anual.- Otros aspectos del mantenimiento anual.- Extintor m\u00f3vil de polvo.- De botell\u00edn interior.- Inspecci\u00f3n bimensual.- Revisi\u00f3n semestral.- Mantenimiento anual.- Extintores de polvo de presi\u00f3n incorporada.- Inspecci\u00f3n bimensual.- Revisi\u00f3n semestral.- Mantenimiento anual seg\u00fan su composici\u00f3n.- Extintores de CO2.- Port\u00e1tiles.- Inspecci\u00f3n bimensual.- Revisi\u00f3n semestral.- Mantenimiento anual.- Carga de extintores de CO2.- Extintores m\u00f3viles de CO2.- Inspecci\u00f3n bimensual.- Revisi\u00f3n semestral.- Mantenimiento anual.- Extintores de hal\u00f3n.- Inspecci\u00f3n bimensual.- Revisi\u00f3n semestral.- Mantenimiento anual.- Recarga de hal\u00f3n.- Pruebas de retimbrado.- Extintores m\u00f3viles.- Extintores port\u00e1tiles.- Edad de los extintores.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 26.- EQUIPOS M\u00d3VILES Y PORT\u00c1TILES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n de los equipos m\u00f3viles productores de"}, {"subtema": "espuma.- Lanzas auto-aspirantes.- Dosificadores"}, {"subtema": "mezcladores.- Generadores de espuma.- Generadores"}, {"subtema": "especiales de espuma.- Mantenimiento de los equipos"}, {"subtema": "m\u00f3viles de espuma.-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 27.- COMPOSICI\u00d3N DE LOS EQUIPOS M\u00d3VILES PRODUCTORES DE ESPUMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de la tecnolog\u00eda aplicable seg\u00fan normativa"}], "temas": [{"tema": "SUPERVIVENCIA EN LA MAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado actual de la normativa."}, {"subtema": "Normativa aplicable a la supervivencia."}, {"subtema": "Normativa Internacional referente a la B\u00fasqueda y el"}, {"subtema": "Salvamento Mar\u00edtimo."}, {"subtema": "Convenio Internacional de B\u00fasqueda y Salvamento"}, {"subtema": "Mar\u00edtimo, 1979."}, {"subtema": "Convenci\u00f3n sobre la Alta Mar, 1958."}, {"subtema": "Convenio de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar,"}, {"subtema": "1982."}, {"subtema": "Modificaciones generales incorporadas en el actual Cap\u00edtulo"}, {"subtema": "III."}, {"subtema": "Estructuraci\u00f3n del Cap\u00edtulo III del SEVIMAR/83."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- NORMATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n al Cap\u00edtulo III del SEVIMAR/83."}, {"subtema": "Ambito de aplicaci\u00f3n ."}, {"subtema": "Exenciones ."}, {"subtema": "Definiciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- CAPITULO III DEL SEVIMAR/83"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pruebas, Inspecci\u00f3n y Mantenimiento."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n, prueba y aprobaci\u00f3n de dispositivos y medios"}, {"subtema": "de salvamento."}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de pruebas durante la fabricaci\u00f3n"}, {"subtema": "Disponibilidad operacional de los equipos de salvamento."}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n y mantenimiento de los dispositivos de"}, {"subtema": "salvamento."}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n."}, {"subtema": "Inspecciones a las balsas inflables y r\u00edgidas."}, {"subtema": "Mantenimiento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- PRUEBAS, INSPECCI\u00d3N Y MANTENIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipamiento de uso personal instalado en el buque."}, {"subtema": "parte B. Prescripciones relativas al buque."}, {"subtema": "Dispositivos individuales de salvamento."}, {"subtema": "Aros salvavidas."}, {"subtema": "Pruebas a realizar en los aros salvavidas."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n y estiba de los aros salvavidas."}, {"subtema": "Dotaci\u00f3n de aros salvavidas para buques de pasaje y de"}, {"subtema": "carga."}, {"subtema": "Prescripciones para los chalecos salvavidas"}, {"subtema": "Pruebas a realizar con los chalecos salvavidas."}, {"subtema": "Chalecos salvavidas inflables."}, {"subtema": "Especificaciones para los chalecos salvavidas inflables."}, {"subtema": "Trajes de inmersi\u00f3n."}, {"subtema": "Especificaciones aplicables a los trajes de inmersi\u00f3n."}, {"subtema": "Especificaciones para las ayudas t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de la protecci\u00f3n necesaria ante los efectos del"}, {"subtema": "viento."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de la protecci\u00f3n aislante en unidades Clo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- EQUIPAMIENTO DE USO PERSONAL INSTALADO EN EL BUQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipamiento para las comunicaciones y la emisi\u00f3n de"}, {"subtema": "se\u00f1ales."}, {"subtema": "Comunicaciones y se\u00f1ales."}, {"subtema": "Aparato radioel\u00e9ctrico port\u00e1til para embarcaciones de"}, {"subtema": "supervivencia."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3n radiotelegr\u00e1fica para botes salvavidas."}, {"subtema": "Radiobaliza de localizaci\u00f3n de siniestros."}, {"subtema": "Aparatos radioel\u00e9ctricos bidireccionales."}, {"subtema": "Bengalas para se\u00f1ales de socorro."}, {"subtema": "Sistema de comunicaciones a bordo y sistema de alarma."}, {"subtema": "Medios de detecci\u00f3n activos y pasivos."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de los reflectores radar."}, {"subtema": "Respondedores radar."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- EQUIPAMIENTO PARA LAS COMUNICACIONES Y LA EMISION DE SE\u00d1ALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se\u00f1ales luminosas."}, {"subtema": "Prescripciones relativas a las se\u00f1ales luminosas."}, {"subtema": "Especificaciones para los artefactos luminosos de"}, {"subtema": "encendido autom\u00e1tico para aros salvavidas."}, {"subtema": "Artefactos luminosos de chalecos salvavidas"}, {"subtema": "Especificaciones generales para los artefactos pirot\u00e9cnicos"}, {"subtema": "Cohetes lanzabengalas con paraca\u00eddas."}, {"subtema": "Bengalas de mano."}, {"subtema": "Se\u00f1ales fum\u00edgenas flotantes."}, {"subtema": "Especificaciones de las se\u00f1ales fum\u00edgenas para aros"}, {"subtema": "salvavidas."}, {"subtema": "Otras se\u00f1ales \u00f3pticas."}, {"subtema": "An\u00e1lisis de las ventajas e inconvenientes de los medios de"}, {"subtema": "detecci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- SE\u00d1ALES LUMINOSAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formaci\u00f3n y adiestramiento de la tripulaci\u00f3n"}, {"subtema": "Formaci\u00f3n de las tripulaciones."}, {"subtema": "Programas de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "M\u00e9todos de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "La formaci\u00f3n seg\u00fan el Cap\u00edtulo III/83 del SEVIMAR."}, {"subtema": "Cuadro de obligaciones y consignas para casos de"}, {"subtema": "emergencia."}, {"subtema": "Ejercicios peri\u00f3dicos relativos al abandono del buque."}, {"subtema": "Anotaciones de la embarcaci\u00f3n de supervivencia y"}, {"subtema": "supervisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- FORMACI\u00d3N Y ADIESTRAMIENTO DE LA TRIPULACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos para la puesta a flote de las embarcaciones de"}, {"subtema": "supervivencia."}, {"subtema": "Zonas de puesta a flote."}, {"subtema": "Medios de puesta a flote y recuperaci\u00f3n de las"}, {"subtema": "embarcaciones de supervivencia"}, {"subtema": "Prescripciones generales para los dispositivos de puesta a"}, {"subtema": "flote."}, {"subtema": "Dispositivos de puesta a flote con tiras y chigre."}, {"subtema": "Dispositivos de puesta a flote por zafa hidrost\u00e1tica."}, {"subtema": "Pruebas para las unidades de trinca hidrost\u00e1tica."}, {"subtema": "Puesta a flote por ca\u00edda libre."}, {"subtema": "Sistema mixto."}, {"subtema": "Altura de estiba de las embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Instrucciones de orden operacional"}, {"subtema": "Se\u00f1alizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estiba de las embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Estiba de los botes de rescate."}, {"subtema": "Medios para alcanzar los puestos de reuni\u00f3n."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y medios de acceso a los puestos de"}, {"subtema": "embarco."}, {"subtema": "Medios de embarco."}, {"subtema": "Rampas de evacuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- EQUIPOS PARA LA PUESTA A FLOTE DE LAS EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Embarcaciones de supervivencia. Balsas salvavidas."}, {"subtema": "Embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Prescripciones aplicables a las balsas salvavidas."}, {"subtema": "Prescripciones generales en la construcci\u00f3n de las"}, {"subtema": "balsas salvavidas."}, {"subtema": "Construcci\u00f3n espec\u00edfica de las balsas salvavidas"}, {"subtema": "inflables"}, {"subtema": "Construcci\u00f3n espec\u00edfica de las balsas salvavidas"}, {"subtema": "r\u00edgidas."}, {"subtema": "Construcci\u00f3n espec\u00edfica de balsas salvavidas"}, {"subtema": "inflables de pescante."}, {"subtema": "Capacidad m\u00ednima de transportes y masa de las"}, {"subtema": "balsas salvavidas."}, {"subtema": "Accesorios de car\u00e1cter general en las balsas"}, {"subtema": "salvavidas."}, {"subtema": "Accesorios de las balsas salvavidas inflables y"}, {"subtema": "r\u00edgidas."}, {"subtema": "Acceso de car\u00e1cter general a las balsas salvavidas."}, {"subtema": "Acceso a las balsas salvavidas inflables y r\u00edgidas."}, {"subtema": "Estabilidad de las balsas salvavidas inflables y r\u00edgidas."}, {"subtema": "Envolturas para las balsas salvavidas inflables."}, {"subtema": "Marcas de las balsas salvavidas inflables."}, {"subtema": "Marcas de las balsas salvavidas r\u00edgidas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA. BALSAS SALVAVIDAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Embarcaciones de supervivencia, botes salvavidas."}, {"subtema": "Prescripciones aplicables a los botes salvavidas."}, {"subtema": "Prescripciones generales a la construcci\u00f3n de los botes"}, {"subtema": "salvavidas."}, {"subtema": "Construcci\u00f3n y defensa de los botes salvavidas parcial y"}, {"subtema": "totalmente cerrados."}, {"subtema": "Capacidad de transporte de los botes salvavidas."}, {"subtema": "Flotabilidad de los botes salvavidas."}, {"subtema": "Francobordo y estabilidad de los botes salvavidas."}, {"subtema": "Zozobra de los botes salvavidas parcial y totalmente"}, {"subtema": "cerrados."}, {"subtema": "Autoadrizamiento de los botes salvavidas parcial y"}, {"subtema": "totalmente cerrados."}, {"subtema": "Prueba del mecanismo de zafado."}, {"subtema": "Propulsi\u00f3n de los botes salvavidas."}, {"subtema": "Propulsi\u00f3n para los botes salvavidas autoadrizantes parcial"}, {"subtema": "y totalmente cerrados."}, {"subtema": "Tipo de refrigeraci\u00f3n para los motores de las"}, {"subtema": "embarcaciones."}, {"subtema": "Marcas de los botes salvavidas."}, {"subtema": "Botes salvavidas parcialmente cerrados."}, {"subtema": "Envuelta de los botes salvavidas parcialmente cerrados autoadrizables."}, {"subtema": "Envuelta de los botes salvavidas totalmente cerrados."}, {"subtema": "Botes salvavidas provistos de un sistema aut\u00f3nomo de"}, {"subtema": "abastecimiento de aire."}, {"subtema": "Botes protegidos contra incendios."}, {"subtema": "Botes salvavidas de ca\u00edda libre."}, {"subtema": "Otros sistemas basados en la ca\u00edda libre."}, {"subtema": "Accesorios de los botes salvavidas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA. BOTES SALVAVIDAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Embarcaciones de supervivencia. Botes de rescate."}, {"subtema": "Botes de rescate."}, {"subtema": "Prescripciones generales de los botes de rescate."}, {"subtema": "Prescripciones aplicables a botes de rescate inflables."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA. BOTES DE RESCATE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipo de las embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Equipo de las embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas del equipo para las embarcaciones de"}, {"subtema": "supervivencia."}, {"subtema": "Aparato desalinizador."}, {"subtema": "Desalinizador solar."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- EQUIPO DE LAS EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dotaci\u00f3n de embarcaciones de supervivenciaseg\u00fan tipo de"}, {"subtema": "buque."}, {"subtema": "Embarcaciones de supervivencia y botes de rescate para"}, {"subtema": "buques de pasaje."}, {"subtema": "Embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Botes de rescate."}, {"subtema": "Embarcaciones de supervivencia y botes de rescate para"}, {"subtema": "buques de carga."}, {"subtema": "Embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Botes de rescate."}, {"subtema": "Otras consideraciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- DOTACI\u00d3N DE LAS EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA SEG\u00daN EL TIPO DE BUQUE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaciones de b\u00fasqueda y rescate"}], "temas": [{"tema": "SUPERVIVENCIA EN LA MAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conocimiento externo de una situaci\u00f3n de emergencia."}, {"subtema": "Fases de la emergencia interpretada desde el exterior."}, {"subtema": "Sin recepci\u00f3n de mensajes de socorro."}, {"subtema": "Procedimientos para dar a conocer una situaci\u00f3n de"}, {"subtema": "emergencia"}, {"subtema": "Comunicaciones mar\u00edtimas por medio de sat\u00e9lites."}, {"subtema": "Se\u00f1ales de salvamento."}, {"subtema": "Se\u00f1ales visuales aire-superficie."}, {"subtema": "Se\u00f1ales procedentes de buques y embarcaciones de"}, {"subtema": "superficie."}, {"subtema": "Intercambio de se\u00f1ales entre supervivientes."}, {"subtema": "Se\u00f1ales visuales superficie-aire."}, {"subtema": "Tabla de se\u00f1ales de salvamento."}, {"subtema": "L\u00e1mparas de se\u00f1ales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- CONOCIMIENTO EXTERNO DE UNA SITUACI\u00d3N DE EMERGENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n de la b\u00fasqueda y es salvamento."}, {"subtema": "Manuales de b\u00fasqueda y salvamento"}, {"subtema": "Manual IAMSAR de b\u00fasqueda y salvamento."}, {"subtema": "Aspecto organizativo global de un SAR."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de un servicio SAR."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de los medios que componen las unidades SAR."}, {"subtema": "Equipo de supervivencia, pertrechos y provisiones SAR."}, {"subtema": "Comunicaciones SAR."}, {"subtema": "Sistemas de notificaci\u00f3n para buques."}, {"subtema": "Sistemas actuales para el seguimiento de buques."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n espa\u00f1ola en operaciones SAR."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de los helic\u00f3pteros y aviones SAR espa\u00f1oles"}, {"subtema": "Competencias en materia de Salvamento Mar\u00edtimo en la"}, {"subtema": "administraci\u00f3n Espa\u00f1ola."}, {"subtema": "Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante."}, {"subtema": "Competencia."}, {"subtema": "Medios de Salvamento."}, {"subtema": "Remolcadores y sus caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Comunidades Aut\u00f3nomas."}, {"subtema": "Cruz Roja del Mar. Origen y Evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Medios iniciales: Humanos y T\u00e9cnicos."}, {"subtema": "Cooperaci\u00f3n con distintos estamentos."}, {"subtema": "Medios Centrales"}, {"subtema": "Area de acci\u00f3n de la Cruz Roja del Mar."}, {"subtema": "Equipos de socorro."}, {"subtema": "Buque Esperanza del Mar."}, {"subtema": "Actividades realizadas por el buque \u00abEsperanza del Mar\u00bb"}, {"subtema": "en el Banco Canario-Sahariano."}, {"subtema": "C\u00f3digo MAREC."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- ORGANIZACI\u00d3N DE LA B\u00daSQUEDA Y SALVAMENTO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedimientos de B\u00fasqueda y Salvamento."}, {"subtema": "Procedimientos de b\u00fasqueda y salvamento."}, {"subtema": "Formato normalizado de notificaci\u00f3n de contingencias a"}, {"subtema": "fines de b\u00fasqueda y salvamento (SITREP)."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de las \u00e1reas de b\u00fasqueda."}, {"subtema": "Area de posibilidad."}, {"subtema": "Area de probabilidad."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de la deriva en las embarcaciones."}, {"subtema": "Efecto de las olas en el buque."}, {"subtema": "Efecto de la corriente en el buque."}, {"subtema": "Efecto del viento en el buque."}, {"subtema": "Aceleraci\u00f3n de Coriolis."}, {"subtema": "Deriva de las embarcaciones de supervivencia."}, {"subtema": "Deriva de los paraca\u00eddas."}, {"subtema": "Comportamiento de las olas y las olas rompientes."}, {"subtema": "Conocimientos para el reconocimiento de rompientes y"}, {"subtema": "marejada."}, {"subtema": "Uso del aceite en la supervivencia en la mar"}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.- PROCEDIMIENTOS DE B\u00daSQUEDA Y SALVAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de b\u00fasqueda."}, {"subtema": "Visibilidad de b\u00fasqueda por exploraci\u00f3n visual."}, {"subtema": "Tipo de blanco."}, {"subtema": "Visibilidad meteorol\u00f3gica."}, {"subtema": "Estado de la mar."}, {"subtema": "Altitud de las aeronaves."}, {"subtema": "Per\u00edodo del d\u00eda."}, {"subtema": "Posici\u00f3n del sol."}, {"subtema": "Eficacia de los serviolas."}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n por radar y otros medios."}, {"subtema": "M\u00e9todos de b\u00fasqueda."}, {"subtema": "Intervalo entre buques."}, {"subtema": "Velocidad de exploraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de exploraci\u00f3n."}, {"subtema": "Mensajes normalizados en operaciones SAR."}, {"subtema": "M\u00e9todos de b\u00fasqueda visual."}, {"subtema": "Modelos para una unidad de b\u00fasqueda."}, {"subtema": "Modelos para m\u00e1s de una unidad de b\u00fasqueda."}, {"subtema": "Modelo para exploraci\u00f3n coordinada buque/aeronave."}, {"subtema": "Conducci\u00f3n de la exploraci\u00f3n."}, {"subtema": "Marcha hacia el lugar del siniestro y preparaci\u00f3n del buque"}, {"subtema": "para las acciones a llevar a cabo."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n y llegada al lugar del siniestro."}, {"subtema": "Planteamiento de la exploraci\u00f3n."}, {"subtema": "Inicio de la exploraci\u00f3n."}, {"subtema": "Continuidad de la fase de b\u00fasqueda."}, {"subtema": "B\u00fasqueda infructuosa."}, {"subtema": "Pruebas de que se ha localizado el siniestro."}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n positiva."}, {"subtema": "Auxilio de aeronaves desde buques mercantes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17.- T\u00c9CNICAS DE B\u00daSQUEDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de rescate."}, {"subtema": "Unidades de rescate."}, {"subtema": "Botes de rescate. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Manejo del bote de rescate en diversos estados de la mar."}, {"subtema": "Puesta a flote y recogida de los botes de rescate."}, {"subtema": "Rescate desde el bote de los supervivientes en el agua."}, {"subtema": "Remolque efectuado por el bote de rescate."}, {"subtema": "Uso de los botes de rescate."}, {"subtema": "Salvamento de personas a bordo de un buque empe\u00f1ado"}, {"subtema": "en la costa."}, {"subtema": "Salvamento de personas a bordo de un buque en la mar."}, {"subtema": "Rescate de personas a bordo de embarcaciones de"}, {"subtema": "supervivencia."}, {"subtema": "Otros usos del bote de rescate."}, {"subtema": "Transbordo de los supervivientes desde el bote de rescate a"}, {"subtema": "un helic\u00f3ptero."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18.- UNIDADES DE RESCATE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaciones con helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Comentarios a la Gu\u00eda de operaciones helic\u00f3ptero/buque."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n del buque para operar con helic\u00f3pteros."}, {"subtema": "Medidas preventivas y de protecci\u00f3n contra incendios."}, {"subtema": "Medidas preventivas en la seguridad a la navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "Se\u00f1ales buque/helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Comunicaciones normalizadas de helic\u00f3ptero a buque."}, {"subtema": "Comunicaciones normalizadas de buque al helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Transbordo de personas desde un buque a helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Operaciones de aterrizaje y suspensi\u00f3n."}, {"subtema": "Aterrizaje."}, {"subtema": "Suspensi\u00f3n."}, {"subtema": "Cargas suspendidas."}, {"subtema": "Instrucciones a los pasajeros de helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Generalidades."}, {"subtema": "Embarque."}, {"subtema": "Operaciones con maquinillas."}, {"subtema": "Requisitos en buques especializados."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n del helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Enfermedad o accidente (Medevac o Casevac)."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n del paciente antes de la llegada del helic\u00f3ptero"}, {"subtema": "Procedimiento en caso de accidente del helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Areas operativas de emergencia."}, {"subtema": "Acciones en caso de accidente de helic\u00f3ptero en cubierta."}, {"subtema": "Acciones en caso de accidente de helic\u00f3ptero en la mar."}, {"subtema": "Lista de comprobaci\u00f3n de seguridad entre buque y"}, {"subtema": "helic\u00f3pteros."}, {"subtema": "Generalidades."}, {"subtema": "Aterrizaje."}, {"subtema": "Buques tanque, comprobaciones adicionales."}, {"subtema": "Bulk carries y combinados, comprobaciones adicionales."}, {"subtema": "Buques gaseros, comprobaciones adicionales."}, {"subtema": "Supervivencia por accidente de helic\u00f3ptero."}, {"subtema": "Procedimientos para sobrevivir al amerizaje."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.- OPERACIONES CON HELIC\u00d3PTERO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedimientos para el caso de hombre al agua."}, {"subtema": "Procedimientos para los casos de hombre al agua."}, {"subtema": "Medidas preventivas."}, {"subtema": "Medidas de protecci\u00f3n."}, {"subtema": "Acciones inmediatas."}, {"subtema": "Acciones relacionadas con la maniobra."}, {"subtema": "Maniobras a realizar por el buque."}, {"subtema": "Maniobra del bote de rescate."}, {"subtema": "Acciones a cada tipo de situaci\u00f3n."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n de acci\u00f3n inmediata."}, {"subtema": "Acciones de seguridad y detecci\u00f3n."}, {"subtema": "Acciones de rescate y salvamento."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n de actuaci\u00f3n diferida."}, {"subtema": "Acciones de maniobra."}, {"subtema": "Acciones de seguridad y detecci\u00f3n."}, {"subtema": "Acciones de salvamento y rescate."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n de persona desaparecida."}, {"subtema": "Acciones de maniobra."}, {"subtema": "Acciones de seguridad, detecci\u00f3n y salvamento."}, {"subtema": "Resumen de las acciones de maniobra."}], "temas": [{"tema": "TEMA 20.- PROCEDIMIENTOS PARA EL CASO DE HOMBRE AL AGUA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Seguridade Mar\u00edtima e Contaminaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211304"}}
{"codigo": "631211304", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n, a nivel operacional."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Prestar primeiros auxilios a bordo, a nivel operacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Prevenci\u00f3n, control e loita contra incendios a bordo, a nivel operacional."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Vixiar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas, a nivel operacional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adopci\u00f3n de medidas inmediatas ao producirse un accidente ou outro tipo de emerxencia m\u00e9dica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Controlar as operaci\u00f3ns de loita contra incendios a bordo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dispensar primeiros auxilios en caso de accidente ou enfermidade a bordo."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Observar os procedementos de emerxencia."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Observar pr\u00e1cticas de seguridade no traballo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Reducir o m\u00ednimo os riscos de incendio e manter un estado de preparaci\u00f3n que permita responder en todo momento a situaci\u00f3ns de emerxencia nas que se produzan incendios."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Tomar precauci\u00f3ns para previr a contaminaci\u00f3n do medio mari\u00f1o."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas de los cargamentos"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de los riesgos"}, {"subtema": "Prevencion de la contaminacion"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reglamentos y C\u00f3digos de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "Proyecto y equipo de petroleros"}, {"subtema": "Caracter\u00edstica de la carga"}, {"subtema": "Operaciones realizadas en el buque"}, {"subtema": "Reparaci\u00f3n y mantenimiento"}, {"subtema": "Operaciones de emergencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reglamentos y C\u00f3digos de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "Lucha contra incendios"}, {"subtema": "F\u00edsica y qu\u00edmica"}, {"subtema": "Riesgos para la salud"}, {"subtema": "Contencion de la carga"}, {"subtema": "Contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistema de manipulaci\u00f3n de la carga"}, {"subtema": "Procedimientos relativos a las operaciones realizadas en el buque"}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas de seguridad y equipo correspondiente"}, {"subtema": "Procedimientos de emergencia"}, {"subtema": "Principios generales de las operaciones de carga"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reglamentos y C\u00f3digos de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "Proyecto y equipos de los quimiqueros"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de la carga"}, {"subtema": "Operaciones realizadas en el buque"}, {"subtema": "Reparaci\u00f3n y mantenimiento"}, {"subtema": "Operaciones de emergencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Buques tanque"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Petroleros"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Gaseros"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Quimiqueros"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cargamentos Especiais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211301"}}
{"codigo": "631211301", "competencias": [{"codigo": "A39", "competencia": "Levar a cabo observaci\u00f3ns metereol\u00f3xicas b\u00e1sicas, e interpretar as cartas sin\u00f3pticas do tempo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos en outras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas Tic, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. EL AIRE DE LA ATM\u00d3SFERA"}, {"subtema": "1.2.EL AGUA DEL MAR."}, {"subtema": "1.3.LAS PECULIARES PROPIEDADES DEL AGUA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCION: LOS MEDIOS ATMOSF\u00c9RICO Y OCE\u00c1NICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.LA RELACI\u00d3N ENTRE EL SOL Y LA TIERRA."}, {"subtema": "2.2.LA RADIACI\u00d3N SOLAR."}, {"subtema": "2.3.INTERACCI\u00d3N DE LA RADIACI\u00d3N CON EL MEDIO MATERIAL."}, {"subtema": "2.4.LA RADIACI\u00d3N TERRESTRE Y EL EFECTO INVERNADERO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2:RADIACI\u00d3N SOLAR Y TERRESTRE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. ESTRUCTURA DE LA ATM\u00d3SFERA."}, {"subtema": "3.2. LA TEMPERATURA: CONCEPTO Y MEDIDA."}, {"subtema": "3.3.LA PRESI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA."}, {"subtema": "3.4. LA HUMEDAD Y LA ESTABILIDAD DE LA ATM\u00d3SFERA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: LA ATM\u00d3SFERA Y LAS VARIABLES METEOROL\u00d3GICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.CARACTERIZACI\u00d3N DEL VIENTO."}, {"subtema": "4.2.RELACI\u00d3N ENTRE INTENSIDAD DEL VIENTO Y ESTADO DE LA"}, {"subtema": "MAR"}, {"subtema": "4.3.VIENTO VERDADERO Y APARENTE. APARATOS DE MEDIDA."}, {"subtema": "4.4.VIENTO DE EULER, VIENTO GEOSTR\u00d3FICO, COMPONENTE CICLOSTR\u00d3FICA"}, {"subtema": "4.5.EL EFECTO DEL ROZAMIENTO: VIENTO ANTITR\u00cdPTICO."}, {"subtema": "4.6.VARIACI\u00d3N DIURNA DEL VIENTO. EFECTO DEL RELIEVE \tTERRESTRE."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: EL VIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.CONDENSACI\u00d3N Y SUBLIMACI\u00d3N"}, {"subtema": "5.2.FORMACI\u00d3N DE LAS NUBES"}, {"subtema": "5.3.CLASIFICACI\u00d3N Y ABREVIATURAS."}, {"subtema": "5.4.SISTEMA NUBOSO"}, {"subtema": "5.5.HIDROMETEOROS"}, {"subtema": "5.6.PROCESO DE FORMACION DE LAS PRECIPITACIONES"}, {"subtema": "5.7.APARATOS DE MEDIDA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5:  NUBES Y PRECIPITACIONES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.GENERALIDADES"}, {"subtema": "6.2.MASAS DE AIRE"}, {"subtema": "6.3.ZONA Y SUPERFICIE FRONTAL"}, {"subtema": "6.4.LOS FRENTES CONCRETOS DE LA METEOROLOG\u00cdA"}, {"subtema": "SIN\u00d3PTICA"}, {"subtema": "6.5.LOS FRENTES Y SU RELACI\u00d3N CON LAS VARIABLES"}, {"subtema": "METEOROL\u00d3GICAS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: SISTEMAS METEOROL\u00d3GICOS: MASAS DE AIRE Y FRENTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.FORMACI\u00d3N DE UN M\u00cdNIMO ISOB\u00c1RICO."}, {"subtema": "7.2.EVOLUCI\u00d3N DE LAS DEPRESIONES"}, {"subtema": "7.3.TIPOS Y FAMILIAS DE BORRASCAS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: SISTEMAS METEOROL\u00d3GICOS: LAS BORRASCAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.FORMACI\u00d3N DE CICLONES TROPICALES."}, {"subtema": "8.2.CONSTITUCI\u00d3N ISOB\u00c1RICA. R\u00c9GIMEN DE VIENTOS. SEMIC\u00cdRCULO MANEJABLE Y PELIGROSO."}, {"subtema": "8.3.DISPOSICIONES DEL CONVENIO INTERNACIONAL PARA LA SEGURIDAD DE LA VIDA HUMANA EN EL MAR SOBRE CICLONES."}, {"subtema": "8.4.NORMAS GENERALES DE MANIOBRA."}, {"subtema": "8.5.TIFONES, TORNADOS Y TROMBAS MARINAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: SISTEMAS METEOROL\u00d3GICOS: LOS CICLONES TROPICALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.TEOR\u00cdA DE LA CIRCULACI\u00d3N GENERAL."}, {"subtema": "9.2.LOS ALISIOS.."}, {"subtema": "9.3.LOS MONZONES"}, {"subtema": "9.4.CALMAS ECUATORIALES Y TROPICALES"}, {"subtema": "9.5.R\u00c9GIMEN DE VIENTOS DE ALTAS LATITUDES."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: CIRCULACI\u00d3N GENERAL DE LA ATM\u00d3SFERA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.LA ORGANIZACI\u00d3N METEOROL\u00d3GICA MUNDIAL"}, {"subtema": "10.2.ESTACIONES METEOROL\u00d3GICAS: REDES NACIONALES, REGIONALES Y CONTINENTALES."}, {"subtema": "10.3.REGISTRO Y TRANSMISI\u00d3N DE OBSERVACIONES A BORDO."}, {"subtema": "10.4. INTERPRETACI\u00d3N DEL PARTE, CLAVES Y S\u00cdMBOLOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: AN\u00c1LISIS Y PREVISI\u00d3N DEL TIEMPO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. CAUSAS QUE LAS PRODUCEN. CLASIFICACI\u00d3N."}, {"subtema": "11.2. APARATOS DE MEDIDA."}, {"subtema": "11.3. PRINCIPALES CORRIENTES."}, {"subtema": "11.4. INFLUENCIA DE LAS CORRIENTES EN LA NAVEGACI\u00d3N."}, {"subtema": "11.5. PUBLICACIONES SOBRE CORRIENTES."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: CORRIENTES MARINAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. FORMACI\u00d3N Y TIPOS DE OLEAJE."}, {"subtema": "12.2. RELACI\u00d3N ENTRE LA INTENSIDAD DEL VIENTO Y EL OLEAJE."}, {"subtema": "12.3. PREVISI\u00d3N SIN\u00d3PTICA DEL ESTADO DE LA MAR. USO DE ABACOS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: OLEAJE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. FORMACI\u00d3N Y EVOLUCI\u00d3N DEL HIELO. TIPOS DE HIELO."}, {"subtema": "13.3. LIMITES GEOGR\u00c1FICOS ESTACIONALES DEL HIELO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13: LOS HIELOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. INFLUENCIA DE ELEMENTOS METEORO-OCEANOGR\u00c1FICOS."}, {"subtema": "14.2. NAVEGACI\u00d3N METEORO-OCEANOGR\u00c1FICA."}, {"subtema": "14.3. DERROTAS CONVENIDAS, PREDETERMINACI\u00d3N Y DESVIACIONES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14: NAVEGACI\u00d3N METEOROL\u00d3GICA."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "El objetivo de esta materia consiste en proporcionar los conocimientos b\u00e1sicos en ambas disciplinas, Meteorolog\u00eda y Oceanograf\u00eda, para afrontar con eficacia y seguridad el desarrollo de la profesi\u00f3n de marino, y servir de herramienta cient\u00edfica introductoria que permita orientar la actividad profesional al estudio t\u00e9cnico o cient\u00edfico del medio marino.", "nombre_asignatura": "Meteorolox\u00eda e Oceanograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211306"}}
{"codigo": "631211306", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Responder as sinais de socorro na mar, a nivel operacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante sinais visuais, a nivel operacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Utilizaci\u00f3n do Vocabulario normalizado de navegaci\u00f3n mar\u00edtimia, substitu\u00eddo polas Frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito, a nivel operacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender as ordes e facerse entender en relaci\u00f3n coas tarefas de a bordo no seu propio idioma e en Ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Contribu\u00edr a que as relaci\u00f3ns humanas a bordo do buque sexan boas."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Redacci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Redacci\u00f3n de informes, cumprimentaci\u00f3n e comprensi\u00f3n en Ingl\u00e9s dos diferentes documentos internacionais relacionados coa navegaci\u00f3n e o comercio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas Tic, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1\tIntroduction and general review"}, {"subtema": "TEMA 2\tCommercial Correspondence\t\tFormat\t\tTypes\t\tLayout\t\tEnquiries\t\tReplies\t\tComplaints\t\tApologies\t\tTelex\t\tTelefax\t\tMemorandum\t\tApplication Form\t\tCurriculum Vitae"}, {"subtema": "TEMA 3\tInternational methods of payment\t\tLetter of Credit\t\tSterling cheque\t\tBanker's draft\t\tBanker's transfer"}, {"subtema": "TEMA 4\tThe letter of Credit\t\tSpecial Terms\t\tInternational Commerce Terms (INCOTERMS)\t\tThe basic Letter of Credit\t\tVariations of the L/C\t\tCollections\t\tVocabulary practice."}, {"subtema": "TEMA 5\tDocuments relating to the Letter of Credit\t\tApplication for Commercial letter of credit\t\t\t\tThe bill of lading\t\tThe certificate of Insurance\t\tInvoices\t\tPromissory note\t\tCheque\t\tBill of exchange"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6\tClassification of ships\t\tClassification Societies\t\tLloyd's Register of shipping\t\tThe Register Book\t\tLloyd's Surveyors\t\tSurveys\t\tClassifications symbols"}, {"subtema": "TEMA 7\tCargo Ships\t\tClassification in accordance with their cargo\t\tDry cargo ships:\t\t\t\t\tContainer ships\t\t\tLash Ships\t\t\tBulk Carriers\t\t\tOre carriers\t\t\tTimber carriers\t\t\tRefrigerated Ships\t\t\tPassenger Ferries\t\tLiquid cargo ships:\t\t\tOil Tankers\t\t\tInert Gas Systems\t\t\tTank Cleaning\t\t\tChemical Tanker\t\t\tGas Carriers"}, {"subtema": "TEMA 8\tOther Ships\t\tWarships:\t\t\tCombatant Vessels\t\t\tAircraft Carriers\t\t\tCruisers\t\t\tDestroyers & Frigates\t\t\tSubmarines\t\tResearch and auxiliary ships\t\t\tAuxiliary ships\t\t\tCable ships\t\t\tDredgers\t\t\tTugs\t\t\tLighters and Barges\t\t\tIcebreakers\t\t\tOffshore industry"}, {"subtema": "TEMA 9\tStandard Marine Communications Phrases (SMCPs)Frases normalizadas de la O.M.I."}, {"subtema": "TEMA 10\tPilotage and shiphandling\t\tNavigational Terms\t\tThe law of Pilotage\t\tSafety when embarking and disembarking\t\tRecovery of person overboard from pilot launches\t\tLife jackets and buoyancy aids\t\tPlanning Pilotage and Pilotage Techniques\t\tTraffic Management\t\tShiphandling\t\tBridge Design and Ship Control"}, {"subtema": "TEMA 11Basic principles of VHF radio communicationsVHF proceduresDistress, urgency and safety proceduresVHF standard phrases and messagesMajor communications subjectsFull conversations\tSeaspeak maritime vocabulary\tShip reporting systemSMSSM communications"}, {"subtema": "TEMA 12Shipping DocumentationFreight accountStandard shipping noteBill of ladingLetter of indemnityPacking listShipping liabilitiesForwarding Agents"}, {"subtema": "TEMA 13CARGO DOCUMENTS and EXAMPLES\t\tHold inspection certificates\t\tMate's receipts\t\tBills of lading and authorisations to sign them\t\tPhytosanitary certificates\t\tCertificates of compliance\t\tOrigin\t\tDeclarations by shipper\t\tCertificates of I.M.O. classification\t\tLoading\t\tDangerous cargo manifests\t\tLetters of protest\t\tEmpty hold certificatesEXAMPLES:Request for freight rates and sailings and reply to rquest Instruction to a forwarding agentForwarding agent\u2019s enquiry for freight ratesConfirmation of a shipmentAdvice of shipment to importers\u2019s forwarding agentAdvice of shipment to importerDelay in arrival of shipment Certificate of OriginEnquiry for a time charterGeneral Charter"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1\tIntroduction and general review"}, {"tema": "TEMA 2\tCommercial Correspondence"}, {"tema": "TEMA 3\tInternational methods of payment"}, {"tema": "TEMA 4\tThe letter of Credit"}, {"tema": "TEMA 5\tDocuments relating to the Letter of Credit"}, {"tema": "TEMA 6\tClassification of ships"}, {"tema": "TEMA 7\tCargo Ships"}, {"tema": "TEMA 8\tOther Ships"}, {"tema": "TEMA 9\tStandard Marine Communications Phrases (SMCPs) Frases normalizadas de la O.M.I."}, {"tema": "TEMA 10\tPilotage and shiphandling"}, {"tema": "TEMA 11 Basic principles of VHF radio communicationsVHF procedures"}, {"tema": "TEMA 12Shipping Documentation"}, {"tema": "TEMA 13CARGO DOCUMENTS and EXAMPLES"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s T\u00e9cnico II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211206"}}
{"codigo": "631211206", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Las materias primas y fuentes de energ\u00eda."}, {"subtema": "La producci\u00f3n."}, {"subtema": "Localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sectores econ\u00f3micos. Producci\u00f3n y cambio."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n mundial de la producci\u00f3n agr\u00edcola, forestal y ganadera."}, {"subtema": "Las regiones pesqueras."}, {"subtema": "Globalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1 Geogaf\u00eda econ\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Costa Este, Oeste y Golfo Am\u00e9rica del Norte."}, {"subtema": "Grandes lagos. Canad\u00e1 y USA."}, {"subtema": "Mar del Norte y Canal de la Mancha."}, {"subtema": "Conjunto de comunicaci\u00f3n fluvial y canales Europeos."}, {"subtema": "Mar B\u00e1ltico."}, {"subtema": "Mediterr\u00e1neo."}, {"subtema": "Golfo p\u00e9rsico."}, {"subtema": "India Pakist\u00e1n."}, {"subtema": "Mar de la China y Jap\u00f3n."}, {"subtema": "Australia y Nueva Zelanda."}, {"subtema": "Continente africano."}, {"subtema": "Sudam\u00e9rica."}, {"subtema": "Centroam\u00e9rica y Caribe."}, {"subtema": "Arco Atl\u00e1ntico."}], "temas": [{"tema": "1 Morfolog\u00eda, puertos y tr\u00e1ficos de las diferentes areas econ\u00f3micas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pen\u00ednsula."}, {"subtema": "Archipi\u00e9lagos, Canario y Balear."}, {"subtema": "Puertos del norte de \u00c1frica: Ceuta y Melilla."}, {"subtema": "Puertos de inter\u00e9s general y auton\u00f3mico."}], "temas": [{"tema": "1 Conjunto portuario Espa\u00f1ol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comercio y circulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Los distintos medios de transporte."}, {"subtema": "Oleoductos."}], "temas": [{"tema": "1 Geograf\u00eda de la circulaci\u00f3n I y II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Puertos mar\u00edtimos: Concepto y consideraciones t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "Funci\u00f3n econ\u00f3mica de los puertos."}, {"subtema": "Acondicionamiento. Obras de infraestructura. Canales. Superestructuras de los puertos."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de las actividades portuarias."}], "temas": [{"tema": "1 Puertos I, II y III."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edneas de tr\u00e1fico."}, {"subtema": "Canales de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "Puertos de encrucijada."}, {"subtema": "Tr\u00e1fico de pasajeros."}], "temas": [{"tema": "1 Rutas comerciales mar\u00edtimas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los recursos biol\u00f3gicos marinos."}, {"subtema": "La pesca: Industrias derivadas."}, {"subtema": "La sociedad pesquera."}, {"subtema": "Ordenaci\u00f3n de la pesca mar\u00edtima."}, {"subtema": "Factor\u00edas flotantes y terrestres."}, {"subtema": "Puertos."}, {"subtema": "Comercializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1 Econom\u00eda pesquera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Areas generales."}, {"subtema": "Funci\u00f3n de mercado."}, {"subtema": "Funci\u00f3n del dinero."}], "temas": [{"tema": "2 Objeto y problemas de la econom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bienes econ\u00f3micos."}, {"subtema": "Producci\u00f3n."}, {"subtema": "Factores originarios."}, {"subtema": "Factor: Capital y humano."}, {"subtema": "Costes de oportunidad."}], "temas": [{"tema": "2 La Actividad econ\u00f3mica. Factores condicionantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas econ\u00f3micos."}, {"subtema": "Sistema de precios."}, {"subtema": "Flujos de precios."}, {"subtema": "Los sujetos o unidades de decisi\u00f3n econ\u00f3mica."}, {"subtema": "La econom\u00eda de direcci\u00f3n central."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2 Econom\u00eda de mercado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de la demanda, de la oferta y del precio."}], "temas": [{"tema": "2 Elementos b\u00e1sicos del mercado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "La empresa, la familia y el estado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2 Las magnitudes y los agentes econ\u00f3micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funciones y clases de dinero."}, {"subtema": "Sistemas monetarios."}], "temas": [{"tema": "2 El dinero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El r\u00e9dito oficial."}, {"subtema": "Cajas de ahorro."}, {"subtema": "Mercado de capitales."}, {"subtema": "Entidades financieras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2 La financiaci\u00f3n general de la econom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Constituci\u00f3n."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Funcionamiento."}, {"subtema": "Los agentes mar\u00edtimos."}], "temas": [{"tema": "3 La empresa naviera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y clases."}, {"subtema": "P\u00f3liza de fletamento."}, {"subtema": "Documentos relacionados."}, {"subtema": "Incoterms."}], "temas": [{"tema": "3 Principales documentos del tr\u00e1fico mar\u00edtimo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n, formalizaci\u00f3n y tipos."}, {"subtema": "La L\u00ednea Regular y el Fletamento Tramp."}, {"subtema": "Cubicaci\u00f3n de la carga."}], "temas": [{"tema": "3 El flete mar\u00edtimo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de fletamento: La p\u00f3liza GENCON."}, {"subtema": "La Plancha."}, {"subtema": "Mercado de fletes."}], "temas": [{"tema": "3 Fletamentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores determinantes de los costes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica de fletamentos. Iniciciaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3 Pro-forma de Fletes."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "La complejidad de la asignatura ha obligado a dividirla en tre bloques fundamentales: 1\u00ba Geograf\u00eda econ\u00f3mica portuaria, tr\u00e1fico y circulaci\u00f3n mar\u00edtima. Hinterland y Foreland. 2\u00ba Conocimiento de los pr\u00e1metros econ\u00f3micos fundamentales para el estudio de la micro y macro econom\u00eda. 3\u00baEstructura y organizaci\u00f3n de la empresa naviera. Fletamentos mar\u00edtimos.", "nombre_asignatura": "Transporte e Fletamentos Mar\u00edtimos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211207"}}
{"codigo": "631211207", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Facer funcionar os dispositivos de salvamento, a nivel operacional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Responder as sinais de socorro na mar, a nivel operacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante sinais visuais, a nivel operacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Utilizaci\u00f3n do Vocabulario normalizado de navegaci\u00f3n mar\u00edtimia, substitu\u00eddo polas Frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito, a nivel operacional."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Vixiar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas, a nivel operacional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adopci\u00f3n de medidas inmediatas ao producirse un accidente ou outro tipo de emerxencia m\u00e9dica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender as ordes e facerse entender en relaci\u00f3n coas tarefas de a bordo no seu propio idioma e en Ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Observar os procedementos de emerxencia."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en contornos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas Tic, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tEL ESPECTRO RADIOEL\u00c9CTRICO DE FRECUENCIAS"}, {"subtema": "1.2\tLAS FRECUENCIAS DEL SERVICIO M\u00d3VIL MAR\u00cdTIMO (SMM)"}, {"subtema": "1.3\tLAS ONDAS ELECTROMAGN\u00c9TICAS DEL ESPECTRO DE RF"}, {"subtema": "1.4\tLA REGULACI\u00d3N INTERNACIONAL DEL ESPECTRO DE FRECUENCIAS DE RADIO"}, {"subtema": "1.5\tDIFERENTES TIPOS DE MODULACI\u00d3N DE LA ONDA PORTADORA"}, {"subtema": "1.6\tLA DENOMINACI\u00d3N DE LAS EMISIONES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO I.\tINTRODUCCI\u00d3N A LAS COMUNICACIONES RADIOTELEF\u00d3NICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tLA ATM\u00d3SFERA DE LA TIERRA"}, {"subtema": "2.2\tLA PROPAGACI\u00d3N DE LAS ONDAS RADIO"}, {"subtema": "2.3\tLAS P\u00c9RDIDAS DE ENERG\u00cdA DE LA ONDA CELESTE"}, {"subtema": "2.4\tLAS VARIACIONES IONOSF\u00c9RICAS Y LAS PERTURBACIONES: SU INFLUENCIA EN LAS COMUNICACIONES RADIO."}, {"subtema": "2.5\tEL MODO DE PROPAGACI\u00d3N DE LAS ONDAS RADIO EN FUNCI\u00d3N DE LA BANDA DE FRECUENCIAS: BREVE RECAPITULACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO II.\tLA PROPAGACI\u00d3N DE LAS ONDAS ELECTROMAGN\u00c9TICAS DE RF"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tCOMPONENTES DE UN EQUIPO RADIOMAR\u00cdTIMO"}, {"subtema": "3.2\tFALLOS M\u00c1S COMUNES EN LOS EQUIPOS RADIOMAR\u00cdTIMOS"}, {"subtema": "3.3\tDESCRIPCI\u00d3N DE CONTROLES M\u00c1S COMUNES EN LOS TRANSCEPTORES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO III.\tCOMPONENTES, FALLOS Y CONTROLES DE LOS EQUIPOS RADIOMAR\u00cdTIMOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "4.2\tFUNDAMENTOS DE LA ANTENA"}, {"subtema": "4.3\tLA SINTON\u00cdA DE ANTENA: LONGITUD DE ANTENA Y FRECUENCIA DE RESONANCIA"}, {"subtema": "4.4\tTIPOS DE ANTENAS DE LOS BUQUES PARA COMUNICACIONES \u201cTERRESTRES\u201d VHF y MF/HF"}, {"subtema": "4.5\tEL C\u00c1LCULO DE LA LONGITUD DE UNA ANTENA"}, {"subtema": "4.6\tCONSTRUCCI\u00d3N DE UNA ANTENA DE EMERGENCIA DE MF"}, {"subtema": "4.7\tLAS ANTENAS O CARGAS ARTIFICIALES (DUMMY LOAD)"}, {"subtema": "4.8\tAISLAMIENTOS Y L\u00cdNEAS DE TRANSMISI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO IV.\tLAS ANTENAS DE LOS BUQUES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "5.2\tLOS PROCEDIMIENTOS DE SOCORRO EN RTF PARA BUQUES NO-GMDSS"}, {"subtema": "5.3\tLOS PROCEDIMIENTOS DE URGENCIA Y SEGURIDAD EN RTF PARA BUQUES NO-GMDSS"}, {"subtema": "5.4\tLOS PROCEDIMIENTOS DE RUTINA EN RTF PARA BUQUES NO-GMDSS"}, {"subtema": "5.5\tPROCEDIMIENTOS DE RUTINA EN RTF PARA LLAMADA Y RESPUESTA"}, {"subtema": "5.6\tLOS ESCUCHA Y LOS PER\u00cdODOS DE SILENCIO EN LAS FRECUENCIAS DE RTF"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO V.\tPROCEDIMIENTOS DE RADIOTELEFON\u00cdA PARA BUQUES NO SUJETOS AL CAP IV DEL SOLAS [BUQUES NO-GMDSS]"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "6.2\tIMPLEMENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "6.3\tCONCEPTO B\u00c1SICO DEL GMDSS"}, {"subtema": "6.4\tEL SISTEMA ANTERIOR Y LA NECESIDAD DE MEJORARLO"}, {"subtema": "6.5\tLAS \u00c1REAS DE NAVEGACI\u00d3N DEL GMDSS"}, {"subtema": "6.6\tLAS FUNCIONES DEL GMDSS"}, {"subtema": "6.7\tEL EQUIPO B\u00c1SICO REQUERIDO"}, {"subtema": "6.8\tLA NORMATIVA ESPA\u00d1OLA DE APLICACI\u00d3N PARA BUQUES NO SUJETOS AL CAP\u00cdTULO IV DEL SOLAS (BUQUES NO-GMDSS)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO VI.\tINTRODUCCI\u00d3N AL SISTEMA MUNDIAL DE SOCORRO Y SEGURIDAD MAR\u00cdTIMA [Sistema GMDSS]"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "7.2\t\u00bfC\u00d3MO TRABAJA EL DSC?"}, {"subtema": "7.3\tCARACTER\u00cdSTICAS GENERALES"}, {"subtema": "7.4\tESTRUCTURA Y CONTENIDO DE UNA LLAMADA DSC"}, {"subtema": "7.5\tEL MMSI (Maritime Mobile Service Identity)"}, {"subtema": "7.6\tLOS COMPONENTES DE UNA LLAMADA DSC"}, {"subtema": "7.7\tCONSIDERACIONES ACERCA DEL \u00c1REA MAR\u00cdTIMA EN LA CUAL NAVEGA EL BUQUE"}, {"subtema": "7.8\tLOS CANALES DE SOCORRO DSC"}, {"subtema": "7.9\tLAS FRECUENCIAS DE ESCUCHA DE SOCORRO EN DSC"}, {"subtema": "7.10\tLA LLAMADA DE PRUEBA EN EL EQUIPO DSC"}, {"subtema": "7.11\tLOS TIPOS DE LLAMADAS DSC"}, {"subtema": "7.12\tLOS COMPONENTES DEL EQUIPO DSC"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO VII.\tLA LLAMADA SELECTIVA DIGITAL (DIGITAL SELECTIVE CALLING \u2013DSC\u2013)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "8.2\tPROCEDIMIENTOS DE OPERACI\u00d3N PARA LOS BUQUES QUE SE COMUNIQUEN CON EL EQUIPO DSC EN LAS BANDAS DE VHF, MF y HF"}, {"subtema": "8.4\tSEGURIDAD"}, {"subtema": "8.5\tCORRESPONDENCIA P\u00daBLICA"}, {"subtema": "CORRESPONDENCIA P\u00daBLICA"}, {"subtema": "8.6\tCONDICIONES ESPECIALES Y PROCEDIMIENTOS PARA COMUNICACIONES MEDIANTE DSC EN HF"}, {"subtema": "8.7\tCANCELACI\u00d3N DE UNA FALSA ALERTA DE SOCORRO DSC"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO VIII.\tPROCEDIMIENTOS DE OPERACI\u00d3N DEL EQUIPO DSC"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1\tLA INFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDAD MAR\u00cdTIMA BAJO EL GMDSS"}, {"subtema": "9.2\tEL SISTEMA NAVTEX"}, {"subtema": "9.3\tEL FORMATO DEL MENSAJE"}, {"subtema": "9.4\tEL RECEPTOR NAVTEX"}, {"subtema": "9.5\tINTRUCCIONES PR\u00c1CTICAS PARA EL USO DEL RECEPTOR NAVTEX"}, {"subtema": "9.6\tLISTA DE COMPROBACI\u00d3N DEL RECEPTOR NAVTEX"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO IX.\tEL NAVTEX"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 \tEL SISTEMA RADIOT\u00c9LEX"}, {"subtema": "10.2 \tEL EQUIPO"}, {"subtema": "10.3 \tN\u00daMEROS DE IDENTIFICACI\u00d3N"}, {"subtema": "10.4 \tMODOS DE OPERACI\u00d3N DEL RADIOT\u00c9LEX"}, {"subtema": "10.5 \tC\u00d3DIGOS DE SERVICIOS Y COMANDOS USADOS EN RADIOT\u00c9LEX"}, {"subtema": "10.6 \tFORMATO DEL MENSAJE"}, {"subtema": "10.7 \tPROCEDIMIENTO DE LLAMADA A UNA COSTERA"}, {"subtema": "10.8 \tTR\u00c1FICO DE SOCORRO"}, {"subtema": "10.9 \tLLAMADAS DE URGENCIA Y SEGURIDAD"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO X.\tEL RADIOT\u00c9LEX"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "11.2\tEL LANZAMIENTO"}, {"subtema": "11.3\tPAR\u00c1METROS DE LAS \u00d3RBITAS"}, {"subtema": "11.4\tLEYES DE KEPLER"}, {"subtema": "11.5\tFUERZAS PERTURBADORAS"}, {"subtema": "11.6\tCLASIFICACI\u00d3N DE LAS \u00d3RBITAS POR SU ALTURA"}, {"subtema": "11.7\tBANDAS DE FRECUENCIAS"}, {"subtema": "11.8\tVENTAJAS DE LAS COMUNICACIONES POR SAT\u00c9LITE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XI.\tCOMUNICACIONES POR SAT\u00c9LITE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1\tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "12.2\tEL SISTEMA SATELITAL DE INMARSAT"}, {"subtema": "12.3\tEL SEGMENTO ESPACIAL"}, {"subtema": "12.4 \tEL SEGMENTO TERRESTRE"}, {"subtema": "12.5 \tESTACIONES M\u00d3VILES"}, {"subtema": "12.6 \tSERVICIOS QUE PROPORCIONA INMARSAT"}, {"subtema": "12.7 \tC\u00d3DIGOS DE DOS CIFRAS USADOS PARA TEL\u00c9FONO Y T\u00c9LEX CON INMARSAT"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XII.\tINMARSAT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1\tINMARSAT-B"}, {"subtema": "13.2\tINMARSAT-B HSD"}, {"subtema": "13.3 \tESPECIFICACIONES T\u00c9CNICAS DE UNA TERMINAL INMARSAT-B"}, {"subtema": "13.4 \tINMARSAT-M"}, {"subtema": "13.5 \tINMARSAT Mini-M"}, {"subtema": "13.6\tORIENTACI\u00d3N DE LA ANTENA"}, {"subtema": "13.7\tALERTAS DE SOCORRO BUQUE-TIERRA"}, {"subtema": "13.8\tLLAMADAS DE SOCORRO POR TEL\u00c9FONO"}, {"subtema": "13.9\tLLAMADAS DE SOCORRO POR T\u00c9LEX"}, {"subtema": "13.10\tRECEPCI\u00d3N DE ALERTAS DE SOCORRO"}, {"subtema": "13.11\tPROCEDIMIENTOS DE PRUEBA DE LA LLAMADA DE SOCORRO"}, {"subtema": "13.12\tLLAMADAS CON PRIORIDAD DE URGENCIA Y SEGURIDAD"}, {"subtema": "13.13\tLLAMADAS POR TEL\u00c9FONO"}, {"subtema": "13.14 \tCOMUNICACIONES POR FACSIMIL"}, {"subtema": "13.15\tLLAMADAS POR T\u00c9LEX"}, {"subtema": "13.16\tC\u00d3DIGOS DE FALLO DE CONEXI\u00d3N EN LAS REDES DE T\u00c9LEX"}, {"subtema": "13.17\tCOMUNICACIONES PARA TRANSMISI\u00d3N DE DATOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XIII.\tINMARSAT-B, M y Mini-M"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1\tEL SISTEMA INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.2\tEL EQUIPO INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.3\tESPECIFICACIONES T\u00c9CNICAS DE UNA MES INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.4\tCLASES DE TERMINALES INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.5\tLOGIN Y LOGOUT"}, {"subtema": "14.6\tSERVICIOS"}, {"subtema": "14.7 \tTRANSMISI\u00d3N DE UNA ALERTA Y UN MENSAJE DE SOCORRO"}, {"subtema": "14.8 \tCOMUNICACIONES CON UNA TERMINAL INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.9\tSERVICIOS DE MENSAJER\u00cdA"}, {"subtema": "14.10\tRELAYS DE ALERTAS DE SOCORRO TIERRA-BUQUE"}, {"subtema": "14.11\tCANCELACI\u00d3N DE UNA ALERTA DE SOCORRO"}, {"subtema": "14.12\tC\u00d3DIGOS DE NO-ENTREGA DE MENSAJES EN INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.13\tSSAS (Ship Security Alert System)"}, {"subtema": "14.14\tPANEL DE ALARMAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XIV.\tINMARSAT-C"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 \tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "15.2\tINFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDAD MAR\u00cdTIMA (MSI)"}, {"subtema": "15.3\tLLAMADA INTENSIFICADA A GRUPOS DE INMARSAT"}, {"subtema": "15.4\tEL SERVICIO SAFETYNET"}, {"subtema": "15.5\tTIPOS DE MENSAJES QUE SE PUEDEN RECIBIR POR SAFETYNET"}, {"subtema": "15.6\t\u00c1REAS NAVAREA Y METAREA"}, {"subtema": "15.7\tSERVICIO MUNDIAL DE RADIOAVISOS N\u00c1UTICOS"}, {"subtema": "15.8\tRECEPTORES EGC"}, {"subtema": "15.9\tDIVULGACI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDAD MAR\u00cdTIMA MEDIANTE EL SERVICIO SAFETYNET"}, {"subtema": "15.10\tRECEPCI\u00d3N DE MENSAJES SAFETYNET"}, {"subtema": "15.11 \tFORMATO T\u00cdPICO DE UN MENSAJE MSI"}, {"subtema": "15.12\tMENSAJES RELACIONADOS CON LA PIRATER\u00cdA"}, {"subtema": "15.13 \tCOMO MANEJAR EL RECEPTOR EGC"}, {"subtema": "15.14 \tRECEPCI\u00d3N DE MSI POR MEDIO DE IMPRESI\u00d3N DIRECTA DE BANDA ESTRECHA EN ALTA FRECUENCIA (HF IDBE o HF NBDP)"}, {"subtema": "15.15 \tFLEETNET"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XV.\tINFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDAD MAR\u00cdTIMA (MSI)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1\tINMARSAT FLEET: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "16.2\tSOLUCIONES INMARSAT FLEET"}, {"subtema": "16.3\tFLEET F77"}, {"subtema": "16.4\tINMARSAT FLEET F77 Y EL GMDSS"}, {"subtema": "16.5\tLLAMADAS DE SOCORRO"}, {"subtema": "16.6\tPROCEDIMIENTOS DE PRUEBA DE LA LLAMADA DE SOCORRO"}, {"subtema": "16.7\tLLAMADAS CON PRIORIDAD DE URGENCIA Y SEGURIDAD"}, {"subtema": "16.8\tLLAMADAS POR TEL\u00c9FONO"}, {"subtema": "16.9\tCOMUNICACIONES POR FACS\u00cdMIL"}, {"subtema": "16.10\tCOMUNICACIONES PARA TRANSMISI\u00d3N DE DATOS"}, {"subtema": "16.11\tCOMUNICACIONES A 128K"}, {"subtema": "16.12\tOPERACI\u00d3N DEL EQUIPO MEDIANTE UN PC"}, {"subtema": "16.13\tCUANDO USAR MPDS O ISDN"}, {"subtema": "16.14\tINMARSAT FLEETPHONE"}, {"subtema": "16.15\tTARIFAS DE LOS SERVICIOS DE INMARSAT FLEET"}, {"subtema": "16.16\tCOMPARACI\u00d3N DE LOS DISTINTOS SISTEMAS DE INMARSAT"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XVI.\tINMARSAT FLEET"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1\tINMARSAT FLEETBROADBAND: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "17.2\tLA RED FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.3\tTERMINALES FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.4\tSERVICIOS QUE PROPORCIONA UNA TERMINAL FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.5\tSELECCI\u00d3N DEL TIPO DE CONEXI\u00d3N IP"}, {"subtema": "17.6\tLIMITACIONES DEL SISTEMA FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.7\tFLEETBROADBAND LAUNCHPAD"}, {"subtema": "17.8\tLLAMADAS POR TEL\u00c9FONO Y ENV\u00cdO DE FAXES"}, {"subtema": "17.9\tTARIFAS DE FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.10\tCOMPARACI\u00d3N DE TERMINALES FLEETBROADBAND Y FLEET F77"}, {"subtema": "17.11\tTERMINALES VSAT"}, {"subtema": "17.12\tSISTEMA IRIDIUM"}, {"subtema": "17.13\tSISTEMA GLOBALSTAR"}, {"subtema": "17.14\tSISTEMA THURAYA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XVII.\t EL SISTEMA INMARSAT FLEETBROADBAND"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1 \tDEFINICI\u00d3N"}, {"subtema": "18.2\tTIPOS DE RADIOBALIZAS"}, {"subtema": "18.3 \tINTRODUCCI\u00d3N AL SISTEMA COSPAS-SARSAT"}, {"subtema": "18.4 \tCONCEPTO GENERAL DEL SISTEMA COSPAS-SARSAT"}, {"subtema": "18.5\t EL SEGMENTO ESPACIAL"}, {"subtema": "18.6\tEL SEGMENTO TERRESTRE"}, {"subtema": "18.7 \tMODOS DE COBERTURA"}, {"subtema": "18.8\tRADIOBALIZA DE 121,5 MHZ"}, {"subtema": "18.9\tRADIOBALIZA DE 406 MHZ"}, {"subtema": "18.10\tCOMPONENTES DE UNA RADIOBALIZA"}, {"subtema": "18.11\tREGISTRO DE LAS RADIOBALIZAS DE 406 MHZ."}, {"subtema": "18.12\tFALSAS ALERTAS"}, {"subtema": "18.14\tPRUEBAS E INSPECCIONES DE LAS RADIOBALIZAS"}, {"subtema": "18.13\tRADIOBALIZA DE VHF"}, {"subtema": "18.14\tRADIOBALIZAS PERSONALES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAPITULO XVIII.\tRADIOBALIZAS DE LOCALIZACI\u00d3N DE SINIESTROS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1 \tINTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "19.2 \tCARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS Y OPERACIONALES DEL SART"}, {"subtema": "19.3\tFACTORES QUE AFECTAN A LA DISTANCIA DE DETECCI\u00d3N"}, {"subtema": "19.4\tINSPECCI\u00d3N Y PRUEBA DEL RESPONDEDOR"}, {"subtema": "19.5 \tEFECTOS DE LA ALTURA DE ANTENA Y OBSTRUCCI\u00d3N DE LA SE\u00d1AL DE SALIDA POR EL BOTE O BALSA SALVAVIDAS Y SUS OCUPANTES EN EL ALCANCE DE DETECCI\u00d3N DEL SART"}, {"subtema": "19.5.1\tEfectos de la altura de antena en el alcance de detecci\u00f3n"}, {"subtema": "19.5.2\tEfectos de la embarcaci\u00f3n de supervivencia en la se\u00f1al SART"}, {"subtema": "19.6 \tMANEJO DE RADARES MARINOS PARA DETECCI\u00d3N DE SART"}, {"subtema": "19.7\tAIS-SART"}, {"subtema": "19.8\tAPARATOS RADIOTELEF\u00d3NICOS BIDIRECCIONALES PARA EMBARCACIONES DE SUPERVIVENCIA"}, {"subtema": "19.9\tAPARATO DE VHF PARA COMUNICACIONES DE EMERGENCIA EN LAS FRECUENCIAS AERON\u00c1UTICAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XIX.\tRESPONDEDORES DE RADAR Y APARATOS RADIOTELEFONICOS BIDIRECCIONALES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20.1\tCONVENIO INTERNACIONAL SOBRE B\u00daSQUEDA Y SALVAMENTO MAR\u00cdTIMO"}, {"subtema": "20.2\tEL GMDSS Y LAS OPERACIONES SAR"}, {"subtema": "20.3\tMEDIDAS A TOMAR POR EL BUQUE EN PELIGRO"}, {"subtema": "20.4\tMEDIDAS QUE HAN DE TOMAR LOS BUQUES AUXILIADORES"}, {"subtema": "20.5\tSERVICIOS DE ESCUCHA"}, {"subtema": "20.6\t\u00c1REAS DE B\u00daSQUEDA Y RESCATE (SRR)"}, {"subtema": "20.7\tLA COORDINACI\u00d3N SAR"}, {"subtema": "20.8\tSISTEMA DE NOTIFICACI\u00d3N DE BUQUES"}, {"subtema": "20.9\tFASES DE EMERGENCIA"}, {"subtema": "20.10\tINFORMES DE NOTIFICACION DE CONTINGENCIAS"}, {"subtema": "20.11\tLA ORGANIZACI\u00d3N DEL SERVICIO SAR EN ESPA\u00d1A"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XX.\tB\u00daSQUEDA Y SALVAMENTO \u2013 CONVENIO SAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "21.1\tAUTORIDAD DEL CAPIT\u00c1N"}, {"subtema": "21.2\tOBLIGACI\u00d3NES DEL CAPIT\u00c1N REFERENTES AL SOCORRO"}, {"subtema": "21.3\tSECRETO DE LAS COMUNICACIONES"}, {"subtema": "21.4\tLICENCIA DE LA ESTACI\u00d3N DE RADIO"}, {"subtema": "21.5\tCERTIFICADO DE SEGURIDAD RADIOEL\u00c9CTRICA"}, {"subtema": "21.6\tPERSONAL DE RADIOCOMUNICACIONES"}, {"subtema": "21.7\tDISTINTIVO DE LLAMADA (CALL SIGN)"}, {"subtema": "21.8\tREGISTROS RADIOEL\u00c9CTRICOS"}, {"subtema": "21.9\tAUTORIDAD ENCARGADA DE LA CONTABILIDAD"}, {"subtema": "21.10\tSERVICIO DE ACTIVACI\u00d3N DE TERMINALES INMARSAT"}, {"subtema": "21.11\tUNIDADES MONETARIAS USADAS EN LAS TARIFAS DE SERVICIOS"}, {"subtema": "21.12\tTARIFAS POR LAS LLAMADAS DE TEL\u00c9FONO POR RADIO"}, {"subtema": "21.13\tTARIFAS POR LAS LLAMADAS VIA INMARSAT"}, {"subtema": "21.14\tDOCUMENTOS A LLEVAR EN EL BUQUE"}, {"subtema": "21.15\tPLAN DE COMUNICACIONES DEL VIAJE"}, {"subtema": "21.16\tRUTINA DEL OPERADOR GMDSS"}, {"subtema": "21.17\tMANTENIMIENTO DE LOS EQUIPOS DEL GMDSS"}, {"subtema": "21.18\tSE\u00d1ALES HORARIAS"}, {"subtema": "21.19\tINFORMES DE NOTIFICACI\u00d3N DE LA SITUACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXI.\tREGLAMENTO DE RADIOCOMUNICACIONES, TARIFAS E INFORMACI\u00d3N GENERAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "22.1\tGENERALIDADES"}, {"subtema": "22.2\tFUENTES DE ENERG\u00cdA"}, {"subtema": "22.3\tBATER\u00cdAS"}, {"subtema": "22.4\tPRINCIPIOS DE LA BATER\u00cdA DE PLOMO"}, {"subtema": "22.5 \tCONTROL DE LA BATER\u00cdA"}, {"subtema": "22.6 \tDIAGNOSIS DE LAS AVER\u00cdAS DE LAS BATER\u00cdAS"}, {"subtema": "22.7 \tPRESCRIPCIONES DE SEGURIDAD"}, {"subtema": "22.8\tBATER\u00cdAS DE GEL"}, {"subtema": "22.9\tBATER\u00cdAS DE N\u00cdQUEL-CADMIO."}, {"subtema": "22.10\tBATER\u00cdAS DE FERRO-N\u00cdQUEL"}, {"subtema": "22.11\tFUENTE DE ALIMENTACI\u00d3N ININTERRUMPIDA (UPS)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAPITULO XXII. \tFUENTES DE ENERG\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "23.1\tANTECEDENTES DEL REGLAMENTO."}, {"subtema": "23.2\tESTRUCTURA DEL REGLAMENTO."}, {"subtema": "23.3\tREGLA 1. GENERALIDADES. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "23.4\tREGLA 2. RESPONSABILIDAD. COMENTARIOS DE LA REGLA"}, {"subtema": "REGLA 3. DEFINICIONES GENERALES. COMENTARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXXIII.\tINTRODUCCI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS DE LAS REGLAS DE LA PARTE A"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "24.1\tREGLA 4. \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N."}, {"subtema": "24.2\tREGLA 5. VIGILANCIA. TIMONEL Y SERVIOLA. RONDAS DE SEGURIDAD. EQUIPOS DE APOYO. RECOMENDACIONES IMO PARA LA GUARDIA EN NAVEGACI\u00d3N."}, {"subtema": "24.3\tREGLA 6. VELOCIDAD DE SEGURIDAD. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "24.4\tREGLA 7. RIESGO DE ABORDAJE. DETERMINACI\u00d3N DEL RIESGO DE ABORDAJE. MEDIOS A UTILIZAR: RADAR, ARPA, REPETIDORES ALIDADAS, VHF, ETC."}, {"subtema": "24.5\tREGLA 8. MANIOBRAS PARA EVITAR EL ABORDAJE. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA. DISTANCIA DE SEGURIDAD. BUQUES DE GRAN TAMA\u00d1O."}, {"subtema": "24.6\tREGLA 9. CANALES ANGOSTOS. \u00bfQU\u00c9 ES UN PASO ANGOSTO?. NAVEGACI\u00d3N EN CANALES Y FAIRWAYS."}, {"subtema": "24.7\tREGLA 10. DISPOSITIVOS DE SEPARACI\u00d3N DE TR\u00c1FICO. SERVICIO DE TR\u00c1FICO MAR\u00cdTIMO (VTS). COMUNICACIONES CON LOS VTS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXIV.\tPARTE B, SECCI\u00d3N I. CONDUCTA DE LOS BUQUES EN CUALQUIER CONDICI\u00d3N DE VISIBILIDAD"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "25.1 \tREGLA 11. \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "25.2 \tREGLA 12. BUQUES DE VELA. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "25.3\tREGLA 13. BUQUE QUE  ALCANZA. MANIOBRA DEL BUQUE QUE ALCANZA."}, {"subtema": "25.4 \tREGLA 14. SITUACI\u00d3N DE VUELTA ENCONTRADA. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "25.5 \tREGLA 15. SITUACI\u00d3N DE CRUCE. AN\u00c1LISIS DE LA EXPRESI\u00d3N \u201cEVITAR\u00c1 CORTARLE LA PROA\u201d. CRUCES EN CANALES O PASOS ANGOSTOS."}, {"subtema": "25.6\tREGLA 16. MANIOBRA DEL BUQUE QUE CEDE EL PASO. MANIOBRAS A REALIZAR. RELACI\u00d3N CON LA REGLA 8."}, {"subtema": "25.7\tREGLA 17. MANIOBRA DEL BUQUE QUE SIGUE A RUMBO. LOS 4 PER\u00cdODOS DE UNA COLISI\u00d3N. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA. EXCEPCIONES SEG\u00daN REGLAS 9, 14 Y 19."}, {"subtema": "25.8 \tREGLA 18. OBLIGACIONES ENTRE CATEGOR\u00cdAS DE BUQUES.   INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXV. PARTE B, SECCI\u00d3N II. CONDUCTA DE LOS BUQUES QUE SE ENCUENTREN A LA VISTA UNO DEL OTRO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "26.1\tREGLA 19. CONDUCTA DE LOS BUQUES EN CONDICIONES DE VISIBILIDAD REDUCIDA. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "26.2\tMEDIDAS A TOMAR CON VISIBILIDAD REDUCIDA. TIMONEL Y SERVIOLA."}, {"subtema": "26.3\tFASES DE DETERMINACI\u00d3N DEL RIESGO DE  ABORDAJE."}, {"subtema": "26.4\tVELOCIDAD DE SEGURIDAD CON NIEBLA"}, {"subtema": "26.5\tUSO DE RADAR, ARPA Y ECDIS.."}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXVI.\tPARTE B, SECCI\u00d3N III. CONDUCTA DE LOS BUQUES EN CONDICIONES DE VISIBILIDAD REDUCIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "27.1 \tREGLA 20. \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.2 \tREGLA 21. DEFINICIONES. COMENTARIO."}, {"subtema": "27.3 \tREGLA 22. VISIBILIDAD DE LAS LUCES. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.4\tREGLA 23. BUQUES DE PROPULSI\u00d3N MEC\u00c1NICA, EN NAVEGACI\u00d3N. COMENTARIOS SOBRE LA EXPRESI\u00d3N EN NAVEGACI\u00d3N. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.5\tREGLA 24. BUQUES REMOLCANDO Y EMPUJANDO. LUCES Y MARCAS A EXHIBIR POR EL BUQUE REMOLCADO.  INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.6\tREGLA 25. BUQUES DE VELA EN NAVEGACI\u00d3N Y EMBARCACIONES DE REMO. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.7\t     REGLA 26. BUQUES DE PESCA. PESCA DE ARRASTRE Y NO DE ARRASTRE. BUQUES DE PESCA FONDEADOS O CON LAS REDES ENREDADAS EN EL FONDO."}, {"subtema": "27.8\t     REGLA 27. BUQUES SIN GOBIERNO O CON CAPACIDAD DE MANIOBRA RESTRINGIDA. SIGNIFICADO DE LAS EXPRESIONES \u201cSIN GOBIERNO\u201d Y \u201cCAPACIDAD DE MANIOBRA RESTRINGIDA\u201d. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.9\t     REGLA 28. BUQUES DE PROPULSI\u00d3N MEC\u00c1NICA RESTRINGIDOS POR SU CALADO. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "27.10\tREGLA 29. EMBARCACIONES DE PR\u00c1CTICO. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA. BUQUES BASE DE PR\u00c1CTICOS."}, {"subtema": "27.11\tREGLA 30. BUQUES FONDEADOS Y BUQUES VARADOS.  INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA.  MANIOBRA DE FONDEAR Y LEVAR ANCLA. APAGADO DE LUCES DE TRABAJO PARA VIRAR Y SALIR A LA MAR DE NOCHE PARA ADQUIRIR VISI\u00d3N NOCTURNA."}, {"subtema": "27.12\tREGLA 31. HIDROAVIONES. COMENTARIO."}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXVII.\tPARTE C. LUCES Y MARCAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "28.1\tREGLA 32. DEFINICIONES. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "28.2\tREGLA 33. EQUIPO PARA SE\u00d1ALES AC\u00daSTICAS. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "28.3\tREGLA 34. SE\u00d1ALES DE MANIOBRA Y ADVERTENCIA. SIGNIFICADO DE LA EXPRESI\u00d3N \u201cA LA VISTA\u201d. INTERPRETACI\u00d3N DE LA REGLA."}, {"subtema": "28.4\tREGLA 35. SE\u00d1ALES AC\u00daSTICAS EN VISIBILIDAD REDUCIDA. ASOCIACI\u00d3N CON REGLA 19. SE\u00d1ALES ADICIONALES DE PITO PARA BUQUES FONDEADOS, VARADOS Y EMBARCACIONES DE PR\u00c1CTICO."}, {"subtema": "28.5\tREGLA 36. SE\u00d1ALES PARA LLAMAR LA ATENCI\u00d3N. USO DE LA L\u00c1MPARA DE SE\u00d1ALES ALDIS."}, {"subtema": "28.6\tREGLA 37. SE\u00d1ALES DE PELIGRO.  SE\u00d1ALES DE PELIGRO SEG\u00daN ANEXO IV."}, {"subtema": "28.7\tREGLA 38. EXENCIONES."}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXVIII. PARTE D. SE\u00d1ALES AC\u00daSTICAS Y LUMINOSAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "29.1\tANEXO I. POSICI\u00d3N Y CARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS DE LAS LUCES Y MARCAS. COMENTARIOS SOBRE LA POSICI\u00d3N Y SEPARACI\u00d3N VERTICAL Y HORIZONTAL DE LAS LUCES EN GRANDES BUQUES. COMENTARIOS SOBRE LOS SECTORES HORIZONTALES Y VERTICALES."}, {"subtema": "29.2\tANEXO II. SE\u00d1ALES ADICIONALES PARA BUQUES DE PESCA QUE SE ENCUENTREN PESCANDO MUY CERCA UNOS DE OTROS."}, {"subtema": "29.3\tANEXO III. DETALLES T\u00c9CNICOS DE LOS APARATOS DE SE\u00d1ALES AC\u00daSTICAS."}, {"subtema": "29.4      ANEXO IV. SE\u00d1ALES DE PELIGRO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXIX.\tANEXOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "30.1\tOBJETO DEL C\u00d3DIGO INTERNACIONAL DE SE\u00d1ALES.."}, {"subtema": "30.2\tDEFINICIONES."}, {"subtema": "30.3\tM\u00c9TODOS PARA REALIZAR SE\u00d1ALES."}, {"subtema": "INSTRUCCIONES GENERALES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXX.\tINTRODUCCI\u00d3N Y OBJETO DEL C\u00d3DIGO INTERNACIONAL DE SE\u00d1ALES. DEFINICIONES E INSTRUCCIONES GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "31.1\tSE\u00d1ALES POR BANDERAS."}, {"subtema": "31.2\tSE\u00d1ALES POR DESTELLOS."}, {"subtema": "31.3\tSE\u00d1ALES AC\u00daSTICAS."}, {"subtema": "31.4\tBANDERAS DEL CIS: ALFAB\u00c9TICAS, NUMERALES, REPETIDORES Y GALLARDETE CARACTER\u00cdSTICO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXXI.\tM\u00c9TODOS PARA REALIZAR SE\u00d1ALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "32.1\tALFABETO MORSE: LETRAS Y N\u00daMEROS."}, {"subtema": "32.2\tDEFINICI\u00d3N DEL PUNTO, DE LA LAYA, Y DE LOS ESPACIOS ENTRE LETRAS, PALABRAS Y FRASES EN FUNCI\u00d3N DE LA MEDIDA DEL PUNTO."}, {"subtema": "32.3\tTABLAS FON\u00c9TICAS."}, {"subtema": "32.4\tSE\u00d1ALES DE PROCEDIMIENTO."}, {"subtema": "32.5\tSE\u00d1ALES DE UNA SOLA LETRA."}, {"subtema": "32.6\tSE\u00d1ALES DE UNA SOLA LETRA CON COMPLEMENTOS."}, {"subtema": "32.7\tTABLA DE SE\u00d1ALES DE SALVAMENTO"}, {"subtema": "32.8\tPROCEDIMIENTO RADIOTELEF\u00d3NICO"}, {"subtema": "32.9\tUSO DE LA FRASES DEL VOCABULARIO MAR\u00cdTIMO NORMALIZADO: INGL\u00c9S"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXXII.\tSE\u00d1ALES DE UNA S\u00d3LA LETRA Y DE UNA LETRA CON COMPLEMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "33.1\tANTECEDENTES."}, {"subtema": "33.2\tPRINCIPIOS GENERALES DEL SISTEMA."}, {"subtema": "33.3\tREGIONES INTERNACIONALES DE BALIZAMIENTO."}, {"subtema": "33.4\tGENERALIDADES."}, {"subtema": "33.5\tDEFINICI\u00d3N DEL SENTIDO CONVENCIONAL DE BALIZAMIENTO"}, {"subtema": "33.6\tDESCRIPCI\u00d3N DE LAS MARCAS LATERALES USADAS EN LA REGI\u00d3N \u201cA\u201d."}, {"subtema": "33.7\tDESCRIPCI\u00d3N DE LAS MARCAS LATERALES USADAS EN LA REGI\u00d3N \u201cB\u201d."}, {"subtema": "33.8\tREGLAS GENERALES PARA LAS MARCAS LATERALES."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXXIII. \tDESCRIPCI\u00d3N GENERAL DEL SISTEMA IALA Y  MARCAS LATERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "34.1\tMARCAS CARDINALES."}, {"subtema": "34.2\tDESCRIPCI\u00d3N DE LAS MARCAS CARDINALES."}, {"subtema": "34.3\tMARCAS DE PELIGRO AISLADO"}, {"subtema": "34.4\tMARCAS DE AGUAS NAVEGABLES."}, {"subtema": "34.5\tMARCAS ESPECIALES."}, {"subtema": "34.6\tPELIGROS NUEVOS."}, {"subtema": "34.7\tREGLAS A TENER EN CUENTA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXXIV.\tMARCAS CARDINALES Y OTRAS MARCAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Capacitar a los alumnos en todos los aspectos relacionados con la maniobra y las operaciones de carga/descarga y estiba en los buques.", "nombre_asignatura": "Radiocomunicaci\u00f3ns. Regulamentos e Sinais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211305"}}
{"codigo": "631211305", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Emprego do radar e o ARPA para realizar unha navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda e determinar a situaci\u00f3n, a nivel operacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos en outras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Elementos del campo magn\u00e9tico terrestre."}, {"subtema": "Desvios de la aguja magn\u00e9tica: campos magn\u00e9ticos que act\u00faan sobre la aguja."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los hierros a bordo."}, {"subtema": "Magnetismo permanente."}, {"subtema": "Magnetismo inducido."}, {"subtema": "Correctores empleados en la compensaci\u00f3n."}, {"subtema": "Explicaci\u00f3n gr\u00e1fica de las acciones de las distintas clases de hierros."}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n de los desv\u00edos a bordo."}, {"subtema": "Compensaci\u00f3n preliminar. Compensaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "COMPENSACI\u00d3N DE LA AGUJA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de rumbos y distancias ortodr\u00f3micas"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de las coordenadas de los v\u00e9rtices y nodos de la ortodr\u00f3mica."}, {"subtema": "Trazado de la derrota ortodr\u00f3mica en la carta de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de puntos intermedios de la derrota."}, {"subtema": "Ganancia."}, {"subtema": "Derrota mixta: Investigaci\u00f3n si la derrota corta al paralelo l\u00edmite."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de rumbos y distancias ortodr\u00f3micas y loxodr\u00f3mica en una derrota mixta."}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n entre la derrota mixta y  la derrota ortodr\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "DERROTA ORTODR\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios operacionales"}, {"subtema": "Constantes de un sistema de radar"}, {"subtema": "Diagrama de bloques de un radar"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n de los elementos principales"}, {"subtema": "Propagaci\u00f3n de las ondas"}, {"subtema": "La meteorolog\u00eda y el radar"}, {"subtema": "Discriminaci\u00f3n de blancos"}, {"subtema": "Consideraciones pr\u00e1cticas sobre la navegaci\u00f3n radar"}], "temas": [{"tema": "EL RADAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generalidades."}, {"subtema": "Movimiento absoluto y relativo."}, {"subtema": "Tri\u00e1ngulo de velocidades."}, {"subtema": "Rosa de maniobras."}, {"subtema": "Hallar el rumbo y velocidad de un buque conociendo su movimiento relativo."}, {"subtema": "Estudio del movimiento relativo de un buque respecto al nuestro: CPA y TCPA."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica anticolisi\u00f3n: Variaci\u00f3n del rumbo y/o la velocidad de nuestro buque para pasar a una distancia dada de otro, conociendo su rumbo y velocidad."}, {"subtema": "Alcances: Ponerse al costado de otro buque conociendo su rumbo y velocidad (buque parado, cambios de rumbo y/o velocidad)."}], "temas": [{"tema": "CINEM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas ARPA, concepto y descripci\u00f3n."}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en pantalla"}, {"subtema": "Procesamiento y tratamiento digital de los datos"}, {"subtema": "Generaci\u00f3n de la imagen sint\u00e9tica"}, {"subtema": "Adquisici\u00f3n, seguimiento y priorizaci\u00f3n de blancos"}, {"subtema": "Anillos y zonas de guardia"}, {"subtema": "L\u00edmites de seguimiento y adquisici\u00f3n"}, {"subtema": "P\u00e9rdida de blancos"}, {"subtema": "Controles b\u00e1sicos de un sistema ARPA"}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica aplicada al ARPA"}, {"subtema": "Errores que afectan al rendimiento del ARPA"}, {"subtema": "Alarmas, avisos operacionales y pruebas de rendimiento"}, {"subtema": "Maniobra de prueba o simulaci\u00f3n"}, {"subtema": "L\u00edneas y mapas de navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "Normativa"}], "temas": [{"tema": "ARPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La circunferencia de alturas iguales."}, {"subtema": "Las curvas de alturas iguales."}, {"subtema": "El c\u00edrculo osculador."}, {"subtema": "La recta de altura."}, {"subtema": "Traslado de una recta de altura."}, {"subtema": "Errores en el traslado de una recta de altura."}, {"subtema": "Superficie de posici\u00f3n."}, {"subtema": "Casos particulares de la recta de altura."}, {"subtema": "Meridiana."}, {"subtema": "Circunmeridiana."}, {"subtema": "Tiempo l\u00edmite."}, {"subtema": "Latitud por la Polar."}, {"subtema": "Observaciones de astros de gran altura."}, {"subtema": "Utilidad de una sola recta de altura"}, {"subtema": "Situaci\u00f3n por corte de varias rectas de altura."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n al mediod\u00eda empleando el coeficiente Pagel."}, {"subtema": "La bisectriz de altura y sus propiedades."}, {"subtema": "Rectificaci\u00f3n del punto de estima conociendo una l\u00ednea de posici\u00f3n."}, {"subtema": "El punto Grebe."}], "temas": [{"tema": "NAVEGACI\u00d3N ASTRON\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El sistema GPS."}, {"subtema": "Componente de control y sector de usuario."}, {"subtema": "Sistemas de medida."}, {"subtema": "M\u00e9todos de posicionamiento."}, {"subtema": "El GPS diferencial."}, {"subtema": "El GNSS."}, {"subtema": "Cartas electr\u00f3nicas."}], "temas": [{"tema": "NAVEGACI\u00d3N POR SAT\u00c9LITES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generalidades."}, {"subtema": "Radiogoniometr\u00eda."}, {"subtema": "Radiogoni\u00f3metros: Descripci\u00f3n y funcionamiento."}, {"subtema": "Radiofaros."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n por radiodemoras."}, {"subtema": "Descripci\u00f3n de los sistemas de navegaci\u00f3n hiperb\u00f3licos."}], "temas": [{"tema": "RADIONAVEGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Deberes del Oficial de guardia."}, {"subtema": "Mantenimiento de los equipos de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "Listas de control, de rutina y de emergencia."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n en dispositivos de separaci\u00f3n de tr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "PROCEDIMIENTOS A SEGUIR EN EL PUENTE"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Partiendo del conocimiento de la bit\u00e1cora obtenido en la asignatura Navegaci\u00f3n I - segundo curso -, se estudian los fundamentos de la compensaci\u00f3n de la aguja, hasta poder efectuar una compensaci\u00f3n provisional de la misma. Se obtiene un conocimiento de la cinem\u00e1tica naval, dirigida exclusivamente a la interpretaci\u00f3n de los movimientos relativos, al objeto de evitar riesgos de colisi\u00f3n. Estudio de la derrota ortodr\u00f3mica \u2013 navegaci\u00f3n por c\u00edrculo m\u00e1ximo \u2013 empleada en algunas navegaciones oce\u00e1nicas, por el ahorro de distancia recorrida en comparaci\u00f3n con la derrota loxodr\u00f3mica. Se aplican los conocimientos de astronom\u00eda, adquiridos en Navegaci\u00f3n I, al objeto de obtener lugares geom\u00e9tricos basados en las observaciones de astros \u2013 rectas de altura \u2013 para que con la intersecci\u00f3n de dos o mas de ellos, podamos fijar la posici\u00f3n del buque en alta mar. Se estudian de un modo b\u00e1sico, las diferentes ayudas a la navegaci\u00f3n, al objeto de que el futuro responsable de guardia de navegaci\u00f3n, posea los conocimientos elementales precisos, para poder obtener de los mismos el rendimiento adecuado, en aras de la mayor seguridad, y se establece una relaci\u00f3n puntual de las obligaciones del oficial responsable de la guardia de navegaci\u00f3n, indic\u00e1ndose la forma de proceder ante cualquiera eventualidad.", "nombre_asignatura": "Navegaci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211203"}}
{"codigo": "631211203", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque, a nivel operacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Condiciones que deben reunir los buques. Planos y l\u00edneas de flotaci\u00f3n. Obra viva. Obra muerta. Plano longitudinal. Dimensiones principales: eslora, manga, puntal, sus clases. Calados: escalas para medirlos. Calado medio y calado en el medio. Asiento. Alteraci\u00f3n. Deformaciones por quebranto y arrufo. Plano de formas: planos y l\u00edneas de referencia. L\u00edneas de agua. Secciones longitudinales. Secciones transversales. Vagras planas. Vagras de doble curvatura. Escalas en los planos de trazado. Coordenadas de un punto del buque: sistema de referencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. TEORIA DEL BUQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00e9todo de los trapecios. M\u00e9todo de Simpson: sus reglas. Subdivisi\u00f3n de intervalos. C\u00e1lculo de vol\u00famenes. Aplicaci\u00f3n de estos m\u00e9todos al c\u00e1lculo de \u00e1reas de las l\u00edneas de agua, secciones longitudinales y transversales. Determinaci\u00f3n de vol\u00famenes: de carena, de bodegas, de tanques. Plano de capacidades y centros de gravedad de los espacios de carga y de los tanques."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 PROCEDIMIENTOS APROXIMADOS DE INTEGRACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Reserva de flotabilidad y coeficiente de flotabilidad. Desplazamiento: sus clases y c\u00e1lculo. Peso muerto. Porte. Exponente de carga. Coeficientes de afinamiento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. FLOTABILIDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definiciones relativas a los flotadores: flotaciones e inclinaciones isocarenas; ejes y planos de inclinaci\u00f3n: cu\u00f1as de emersi\u00f3n e inmersi\u00f3n; zonas o rebanadas. Superficies y curvas \u201c\u2022C\u201d, \u201cF\u201d y \u201cR\u201d proyecci\u00f3n; definiciones y demostraciones de los teoremas m\u00e1s importantes que les afectan. Centro de flotaci\u00f3n: determinaci\u00f3n pr\u00e1ctica y te\u00f3rica. Toneladas por cent\u00edmetro o pulgada de inmersi\u00f3n: definici\u00f3n y determinaci\u00f3n. Variaci\u00f3n de los calados por cambio de densidad. Calados m\u00e1ximos permitidos de acuerdo con el Convenio Internacional de L\u00edneas de carga de 1966. C\u00e1lculo del desplazamiento para un asiento dado distinto al de proyecto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. GEOMETRIA DEL FLOTADOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e importancia. Trazado del disco y l\u00edneas de m\u00e1xima carga seg\u00fan el Convenio Internacional de L\u00edneas de M\u00e1xima Carga de 1966. Buques tipo y su francobordo. Obtenci\u00f3n del francobordo de un buque mediante correcciones por diferencias con el buque tipo: idea de los c\u00e1lculos correspondientes. Casos particulares para buques madereros y veleros. Zonas y regiones peri\u00f3dicas, y per\u00edodos estacionales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. FRANCOBORDO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n y objeto: sus clases. Forma de hallarlo por la primera y segunda Regla. Reglamento Espa\u00f1ol sobre Arqueo de Buques. Certificados de Arqueo. Convenio Internacional sobre Arqueo de 1969. Arqueo en los canales de Panam\u00e1 y S\u00faez."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. ARQUEO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n y datos de su posici\u00f3n para el buque en rosca. Movimientos que experimenta el centro de gravedad de un buque, cuando se traslada, carga o descarga un peso a bordo, aplicaci\u00f3n de los teoremas  de las traslaciones, carga o descarga. C\u00e1lculo de las coordenadas finales. C\u00e1lculo de la posici\u00f3n del centro de gravedad de un buque, cuando se carga, descarga o traslada un sistema de pesos a bordo, utilizando el teorema de momentos est\u00e1ticos, disposici\u00f3n del cuadro de c\u00e1lculo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.CENTRO DE GRAVEDAD DEL BUQUE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n y posici\u00f3n con relaci\u00f3n a las l\u00edneas de referencia. C\u00e1lculo de sus coordenadas por los procedimientos aproximados de integraci\u00f3n. Disposici\u00f3n de los cuadros de c\u00e1lculo. Movimientos que experimenta el centro de carena al inclinarse longitudinalmente o transversalmente, al cargar, descargar o trasladar un peso a bordo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. CENTRO DE CARENA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Radios metac\u00e9ntricos en el buque. Definiciones y representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Evoluta metac\u00e9ntrica. Falsos metacentros. Momentos de inercia de la superficie de flotaci\u00f3n, con relaci\u00f3n al eje transversal y longitudinal: definici\u00f3n y c\u00e1lculo por m\u00e9todos aproximados de integraci\u00f3n; disposici\u00f3n pr\u00e1ctica de los cuadros de c\u00e1lculo. C\u00e1lculo de los radios metac\u00e9ntricos transversal y longitudinal, por medio de los procedimientos aproximados de integraci\u00f3n. Coordenadas verticales de los metacentros iniciales, transversal y longitudinal. Curvas hidrost\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. METACENTROS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Condiciones generales de equilibrio de los cuerpos total o parcialmente sumergidos. Condiciones particulares, en los cuerpos parcialmente sumergidos, para que el equilibrio sea estable. Altura metac\u00e9ntrica transversal inicial del buque; su importancia en relaci\u00f3n con la estabilidad inicial y consideraciones a cerca de sus valores. Estabilidad en los buques: definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n. Par de estabilidad est\u00e1tica transversal: brazo y momento del mismo. Casos de equilibrio: estable, inestable e indiferente, consideraciones en torno a dichos casos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.ESTABILIDAD."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estabilidad para grandes inclinaciones. C\u00e1lculo de los brazos del par de estabilidad est\u00e1tica transversal, uso de las curvas de brazos \u201cKN\u201d, o de las \u201cGZ\u201d para un \u201cKG\u201d supuesto. Curvas de estabilidad est\u00e1tica transversal: c\u00e1lculo, trazado y caracter\u00edsticas. Angulo l\u00edmite. Informaci\u00f3n de estabilidad en un buque: situaciones reglamentarias y t\u00edpicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. CURVAS DE ESTABILIDAD."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n, c\u00e1lculo y representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Efecto din\u00e1mico de un par escorante: \u00e1ngulo de equilibrio din\u00e1mico; reserva de estabilidad, \u00e1ngulo cr\u00edtico est\u00e1tico y din\u00e1mico. C\u00e1lculo pr\u00e1ctico del \u00e1ngulo de equilibrio din\u00e1mico. Efectos del viento sobre el buque."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. ESTABILIDAD DINAMICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Criterios exigidos por la Administraci\u00f3n Espa\u00f1ola. Criterio de Rahola. Criterio de la OMI, para buques menores de 100 metros de eslora, de carga y pasaje, excepciones. Criterios aplicables a buques de suministro. Otros criterios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.CRITERIOS DE ESTABILIDAD."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Par de estabilidad longitudinal. Altura metac\u00e9ntrica longitudinal: consideraciones sobre sus valores. Brazo y momento del par de estabilidad est\u00e1tica longitudinal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.ESTABILIDAD LONGITDINAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traslado de pesos: su influencia en la estabilidad transversal y escora. C\u00e1lculo de la escora permanente debida a una distribuci\u00f3n asim\u00e9trica de pesos. Experiencia de estabilidad: fin de la misma y precauciones que deben de tomarse para su realizaci\u00f3n. Traslado horizontal longitudinal de pesos: su influencia en los calados. Momento de asiento unitario. F\u00f3rmula de la alteraci\u00f3n. Determinaci\u00f3n de los calados finales por la f\u00f3rmula de la alteraci\u00f3n. F\u00f3rmula del asiento: c\u00e1lculo de los calados del buque. Traslado vertical de pesos: su influencia en la estabilidad transversal y escora. Traslaci\u00f3n de pesos en una direcci\u00f3n cualquiera: su descomposici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.TRASLADO DE PESOS EN UNA DIRECCI\u00d3N CUALQUIERA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Efectos producidos sobre la estabilidad transversal, escora y calados del buque, al cargar, descargar un peso en el mismo, por medio de los teoremas de carga o descarga y determinaci\u00f3n de los calados por la f\u00f3rmula de la alteraci\u00f3n. Efectos producidos sobre la estabilidad, escora y calados de un buque, al cargar y/o descargar varios pesos en el mismo, por medio del m\u00e9todo de los momentos, determinaci\u00f3n de los calados por la f\u00f3rmula del Asiento. Conocidas las caracter\u00edsticas de un buque para dos estados de carga, uno inicial y otro final, determinar la carga que puede embarcar y su posici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16.CARGA Y DESCARGA DE PESOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de cargas m\u00f3viles. Clasificaci\u00f3n. Pesos suspendidos: su influencia en la estabilidad transversal. Carenas l\u00edquidas. Disminuci\u00f3n de la altura metac\u00e9ntrica por carenas l\u00edquidas. Valor del brazo \u201cGZ\u201d corregido de carenas l\u00edquidas. M\u00e9todos recomendados por la OMI para el c\u00e1lculo de los brazos \u201cGZ\u201d corregidos por superficies libres, en los buques menores de 100 metros de eslora. Caso de uno o varios tanques parcialmente llenos, con el mismo l\u00edquido o con diferente peso espec\u00edfico. M\u00e9todos para reducir la p\u00e9rdida de estabilidad debida a las carenas l\u00edquidas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. CARGAS MOVILES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transporte de granos a granel. Generalidades: \u00e1ngulo de reposo de los grano. Efectos del corrimiento de carga en la estabilidad transversal. Normas para el transporte de granos a granel seg\u00fan el Cap\u00edtulo VI del \u201cSOLAS\u201d de 1974."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. CARGAS MOVILES (Continuaci\u00f3n)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reparto de pesos en dos puntos, ambos hacia el mismo lado del centro de flotaci\u00f3n, para dejar al buque con un asiento pedido. Reparto de dos pesos en dos puntos, uno a cada lado del centro de flotaci\u00f3n para dejar al buque con un asiento determinado. Puntos indiferentes: su determinaci\u00f3n pr\u00e1ctica y te\u00f3rica. Diagrama de asientos: c\u00e1lculo y disposici\u00f3n pr\u00e1ctica. Coeficiente de emersi\u00f3n. Toneladas en cabeza. Poner un buque en calados. Determinaci\u00f3n de los calados de maniobra."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 19.PONER UN BUQUE EN CALADOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Movimientos del buque: descripci\u00f3n de los seis grados de libertad y denominaci\u00f3n correspondiente. Valor normal del per\u00edodo de balance en los distintos tipos de buques. Oscilaciones longitudinales. Caracter\u00edsticas de las olas y su relaci\u00f3n con el viento. Sincronismo transversal y longitudinal, como evitarlo."}, {"subtema": "Procedimiento de carga y embarco en buques de pasaje y transbordo rodado: veh\u00edculos, vagones de ferrocarril y otras unidades de transporte; bajar e izar rampas; montar y estibar cubiertas para veh\u00edculos retr\u00e1ctiles. Embarco y desembarco de pasajeros en buques de pasaje, especial atenci\u00f3n de personas impedidas o que requieran asistencia. Transporte de mercanc\u00edas peligrosas. Precauciones, procedimientos y prescripciones especiales sobre el transporte de estas mercanc\u00edas. Sujeci\u00f3n de la carga. Aplicaci\u00f3n correcta de las disposiciones del C\u00f3digo sobre pr\u00e1cticas de seguridad para la estiba y sujeci\u00f3n de la carga. Utilizaci\u00f3n correcta del equipo de sujeci\u00f3n y materiales disponibles. C\u00e1lculos de estabilidad, asiento y esfuerzos. Utilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n disponible: c\u00e1lculos en las distintas condiciones de carga, utilizando calculadoras de estabilidad o programas de ordenador, c\u00e1lculo de los factores de carga de la cubierta, c\u00e1lculo de las condiciones de trasvase de lastre y combustible, respeto la estabilidad, asiento y esfuerzos. Apertura, cierre y sujeci\u00f3n de las aberturas del casco. Aplicaci\u00f3n correcta de los procedimientos establecidos para abrir, cerrar y sujetar las puertas y rampas de proa y popa, puertas laterales y manejar los sistemas correspondientes. Procedimientos de reconocimiento para comprobar que los cierres son correctos. Atm\u00f3sfera en las cubiertas para veh\u00edculos. Empleo del equipo para vigilar la atm\u00f3sfera; procedimientos para la ventilaci\u00f3n de los espacios de carga, durante la carga, descarga, el viaje,  y en situaciones de emergencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20. OSCILACIONES DEL BUQUE. BUQUES DE PASAJE DISTINTOS A BUQUES RO-RO."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Tratase dunha materia troncal, ven sendo unha aplicaci\u00f3n da xeomatria \u00e9 da mec\u00e1nica os estudios dos movementos que te\u00f1en os barcos \u00e9 considerando a este como si fose un flotador o cal se move no mar en calqueira das condicions en que se atope. Estudio f\u00edsico - matem\u00e1tico aplicado o buque para comprender o comportamente daquel no medio, dando asi resposta os conceptos da. estabilidade, flotabilidade, navegabilidade, etc", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda do Buque", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211202"}}
{"codigo": "631211202", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n, a nivel operacional."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Manobrar o buque, a nivel operacional, tendo en conta os elementos controlables e non controlables de que disp\u00f3n o manobrista."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque, a nivel operacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas nos casos de emerxencia, a nivel operacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Prevenci\u00f3n, control e loita contra incendios a bordo, a nivel operacional."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Vixiar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas, a nivel operacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Vixiar o embarco, estiba, suxeici\u00f3n e desembarco da carga, o seu coidado e mantemento durante a traves\u00eda, a nivel operacional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adopci\u00f3n de medidas inmediatas ao producirse un accidente ou outro tipo de emerxencia m\u00e9dica."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Observar os procedementos de emerxencia."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Observar pr\u00e1cticas de seguridade no traballo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Reducir o m\u00ednimo os riscos de incendio e manter un estado de preparaci\u00f3n que permita responder en todo momento a situaci\u00f3ns de emerxencia nas que se produzan incendios."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Tomar precauci\u00f3ns para previr a contaminaci\u00f3n do medio mari\u00f1o."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Redacci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Redacci\u00f3n de informes, cumprimentaci\u00f3n e comprensi\u00f3n en Ingl\u00e9s dos diferentes documentos internacionais relacionados coa navegaci\u00f3n e o comercio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "MANIOBRA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cabos: clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Materiales empleados en la elaboraci\u00f3n de los cabos."}, {"subtema": "Sistema de elaboraci\u00f3n de los cabos: colchado, trenzado y tejido."}, {"subtema": "Cargas de rotura y seguridad."}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de los cabos."}, {"subtema": "Operaciones con los cabos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CABUYER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motones, cuadernales y pastecas."}, {"subtema": "Guardacabos, ganchos, grilletes, tensores, giratorios, etc."}, {"subtema": "Aparejo. Clasificaci\u00f3n de los aparejos."}, {"subtema": "Guarnir un aparejo."}, {"subtema": "Leyes de equilibrio de los aparejos."}, {"subtema": "Cargas de rotura de ganchos, grilletes, etc."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: MOTONERIA y APAREJOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Maniobrabilidad y gobierno."}, {"subtema": "EI tim\u00f3n y su efecto sobre el buque."}, {"subtema": "Curva de evoluci\u00f3n: definici\u00f3n y periodos."}, {"subtema": "Factores que influyen en la evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Ordenes al tim\u00f3n."}, {"subtema": "H\u00e9lice. Fuerzas y corrientes generadas por la h\u00e9lice y su efecto sobre el buque."}, {"subtema": "Influencia del tipo de m\u00e1quina/h\u00e9lice en los efectos sobre el buque."}, {"subtema": "H\u00e9lices auxiliares."}, {"subtema": "Ordenes a la m\u00e1quina."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: HELICES y TIMONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efecto combinando de h\u00e9lice y tim\u00f3n de un buque mono-h\u00e9lice dextr\u00f3giro y lev\u00f3giro en reposo y en movimiento. Efecto de la corriente de estela."}, {"subtema": "Efecto combinado de h\u00e9lice y tim\u00f3n en un buque de dos h\u00e9lices."}, {"subtema": "Ciaboga."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: EFECTOS COMBINADOS DE HELICE y TIMON"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Acci\u00f3n del viento sobre el buque."}, {"subtema": "Importancia del estado de carga."}, {"subtema": "Efectos del viento sobre el buque parado y en movimiento."}, {"subtema": "Acci\u00f3n de la corriente sobre el buque."}, {"subtema": "Efecto de la corriente sobre el buque parado y en movimiento."}, {"subtema": "Importancia del poco fondo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: EL VIENTO y LA CORRIENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "An\u00e1lisis previo a la navegaci\u00f3n en aguas poco profundas."}, {"subtema": "Efectos del poco fondo sobre el gobierno y la velocidad. Efecto sobre la curva de evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Consideraciones generales al navegar en aguas poco profundas."}, {"subtema": "Interacci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: AGUAS POCO PROFUNDAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "El equipo de amarre."}, {"subtema": "Equipo de tracci\u00f3n: maquinillas y cabrestantes. Cabirones. Bitas. Gateras, panamas. Gu\u00edas. Rodillos. Cabos de amarre. Amarras: largos, esprines, traveses y coderas."}, {"subtema": "Terminolog\u00eda empleada: lascar, virar, cobrar, largar, etc. Efecto de las amarras sobre el buque."}, {"subtema": "Encapillar y desencapillar. Abozar. Dar amarras por seno. Tomar vueltas a una bita. Aligerar amarras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: AMARRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaci\u00f3n de fondeo: molinete, anclas, cadenas, escob\u00e9n, etc."}, {"subtema": "Terminolog\u00eda empleada en las maniobras con anclas: fondo, a la pendura, llamar la cadena, a pique, etc. Fondeo. Maniobras de fondeo."}, {"subtema": "Elecci\u00f3n del punto de fondeo."}, {"subtema": "Preparativos para fondear."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre profundidad y longitud de cadena."}, {"subtema": "Apear."}, {"subtema": "Orincar"}, {"subtema": "Borneo."}, {"subtema": "Garreo. Campaneo."}, {"subtema": "Levar anclas. Arrancar un ancla del fondo."}, {"subtema": "Vueltas en las cadenas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: ANCLAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generalidades.-"}, {"subtema": "Preparativos previos a la maniobra."}, {"subtema": "Criterios en el atraque a un muelle con buque de una h\u00e9lice."}, {"subtema": "Idem. con un buque de dos h\u00e9lices."}, {"subtema": "Consideraciones de la maniobra seg\u00fan el costado. Maniobra de salida."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: MANIOBRA DE ATRAQUE y DESATRAQUE EN CONDICIONES DE CALMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n.- criterio de velocidad."}, {"subtema": "Atraque con viento perpendicular al muelle."}, {"subtema": "Idem. con viento paralelo al muelle."}, {"subtema": "Necesidad de remolcador."}, {"subtema": "Atraque con corriente de proa/popa."}, {"subtema": "Necesidad de reviro."}, {"subtema": "Entrada en d\u00e1rsenas y esclusas."}, {"subtema": "Maniobras de salida en las mismas condiciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: MANIOBRA DE ATRAQUE y DESATRAQUE BAJO LA INFLUENCIA DEL VIENTO y CORRIENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n.-"}, {"subtema": "Maniobra de amarre a boyas."}, {"subtema": "Consideraciones al dar cabos por seno."}, {"subtema": "Maniobra de amarre a dos boyas (proa/popa)."}, {"subtema": "Atraque de puntas."}, {"subtema": "Atraque en condiciones meteorol\u00f3gicas adversas. Atraque en espacios reducidos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: OTRAS MANIOBRAS DE ATRAQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El remolcador de puerto: generalidades."}, {"subtema": "Sistemas de trabajo de los remolcadores de puerto: ventajas e inconvenientes."}, {"subtema": "Maniobras de atraque y desatraque con remolcadores. Peligros en las maniobras con remolcadores."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: REMOLQUE EN PUERTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El remolcador de altura: generalidades."}, {"subtema": "Preparativos en ambos buques para el remolque. Maniobras de conexi\u00f3n de remolque."}, {"subtema": "El cabo de remolque."}, {"subtema": "La evoluci\u00f3n con el remolque."}, {"subtema": "Control del remolcado por el remolcador."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13: REMOLQUE EN LA MAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Medidas previas al hacerse a la mar."}, {"subtema": "Arranchar a son de mar."}, {"subtema": "Precauciones al encontrar condiciones meteorol\u00f3gicas adversas."}, {"subtema": "Aguantar un mal tiempo en puerto."}, {"subtema": "Idem. en la mar."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14: NAVEGACION CON MAL TIEMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Maniobra de aproximaci\u00f3n."}, {"subtema": "Rumbo y amura m\u00e1s conveniente."}, {"subtema": "Posici\u00f3n del buque maniobrista."}, {"subtema": "Trasbordo por trav\u00e9s y popa."}, {"subtema": "Maniobra de desatraque."}, {"subtema": "Trasbordo de pesos: aparejo y maniobra."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15: TRANSBORDO y APROVISIONAMIENTO EN LA MAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Varada: mediadas inmediatas con posterioridad a la varada."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de da\u00f1os."}, {"subtema": "Acciones inmediatas de puesta a flote."}, {"subtema": "Acciones cuando la puesta a flote no es inmediata. Necesidad de ayuda externa."}, {"subtema": "Criterios de actuaci\u00f3n al producirse el abordaje. Evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n con posterioridad al abordaje. Actuaci\u00f3n cuando existe flotabilidad inducida por el otro buque."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16: VARADAS y ABORDAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos te\u00f3ricos de la navegaci\u00f3n a vela."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica de la vela."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17: NAVEGACI\u00d3N A VELA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTIBA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motones, cuadernales y poleas"}, {"subtema": "Pastecas"}, {"subtema": "Aparejos: su clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Ley de equilibrio de los aparejos"}, {"subtema": "Puntales de carga"}, {"subtema": "Maniobra de puntales por el sistema a la americana"}, {"subtema": "Plumas de carga"}, {"subtema": "Esfuerzos sobre los puntales"}, {"subtema": "Esfuerzos sobre las roldanas y c\u00e1ncamos"}, {"subtema": "Puntal tipo hallen"}, {"subtema": "Puntal tipo velle"}, {"subtema": "Puntales stuelcken"}, {"subtema": "Gr\u00faas"}, {"subtema": "Gr\u00faas de p\u00f3rtico"}, {"subtema": "Cables de acero"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de los cables de cordones"}, {"subtema": "Cuidados y mantenimiento de los cables"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de un cable"}, {"subtema": "Confecci\u00f3n de una gaza en un cable"}, {"subtema": "Reconocimientos de los medios de carga"}, {"subtema": "Mantenimiento de plumas y puntales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18: APAREJOS Y MEDIOS DE CARGA Y DESCARGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estiba"}, {"subtema": "Objetivos de una buena estiba"}, {"subtema": "Bodegas"}, {"subtema": "Tapas de escotillas"}, {"subtema": "Tipos de tapas de escotillas met\u00e1licas"}, {"subtema": "Prueba de estanqueidad de escotillas"}, {"subtema": "Factor de estiba"}, {"subtema": "Soleras utillaje de estiba"}, {"subtema": "Envases y embalajes"}, {"subtema": "Carga general"}, {"subtema": "El buque de carga general"}, {"subtema": "El carguero polivalente"}, {"subtema": "Aver\u00edas y riesgos de la carga"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de las bodegas"}, {"subtema": "Lavado de bodegas"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de los pozos de sentinas"}, {"subtema": "Planos de estiba"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 19: PR\u00c1CTICA DE LA ESTIBA DE CARGA GENERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Buques graneleros: introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los graneleros seg\u00fan el tama\u00f1o"}, {"subtema": "Tipos de buques graneleros"}, {"subtema": "Configuraci\u00f3n de la estructura de un bulk carrier"}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n de la carga"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n y control de las operaciones de carga y descarga"}, {"subtema": "Problemas potenciales durante las operaciones de carga/ descarga"}, {"subtema": "El c\u00f3digo BLU"}, {"subtema": "El c\u00f3digo de cargas a granel"}, {"subtema": "Enrasado de la carga"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de las bodegas y tanques de carga"}, {"subtema": "Medidas adicionales para bulk carriers"}, {"subtema": "Listas de comprobaciones de seguridad buque-tierra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20: BUQUES GRANELEROS (BULK CARRIERS)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: definiciones"}, {"subtema": "Sudor del casco y de la carga"}, {"subtema": "Reglas para evitar los da\u00f1os por condensaci\u00f3n"}, {"subtema": "Ventilaci\u00f3n considerando los tipos de mercanc\u00edas"}, {"subtema": "Parada de la ventilaci\u00f3n"}, {"subtema": "Registro de datos de temperaturas"}, {"subtema": "Ventiladores de bodegas"}, {"subtema": "Deshumidificadores de bodegas"}, {"subtema": "Sistemas de ventilaci\u00f3n de las bodegas"}, {"subtema": "Tablas de humedad absoluta y punto de roc\u00edo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 21: METEOROLOG\u00cdA DE LAS BODEGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carga de balas: pulpa de madera, lana, algod\u00f3n, yute."}, {"subtema": "Carga de productos de acero: bobinas, tochos, palanquilla, planchas, acero para estructuras, barras y varillas, tuber\u00edas, rollos de alambre."}, {"subtema": "Carga de chatarra a granel"}, {"subtema": "Transporte de mineral de hierro"}, {"subtema": "Transporte de minerales concentrados"}, {"subtema": "Transporte de carb\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 22: CARGAMENTOS T\u00cdPICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas de puntales y aparejos"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de la cantidad m\u00e1xima a cargar (c\u00e1lculo previo)"}, {"subtema": "Carga completa en peso y volumen"}, {"subtema": "Embarque de un peso de un valor dado para dejar el buque con un asiento determinado"}, {"subtema": "Poner el buque en calados para completar la carga"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de la distribucci\u00f3n de la carga para dejar el buque con un asiento final determinado"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de la carga embarcada por medio de los calados (draft survey)"}, {"subtema": "Puntos indiferentes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 23: C\u00c1LCULOS DE ESTIBA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Manobra e Estiba", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211208"}}
{"codigo": "631211208", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Facer funcionar os dispositivos de salvamento, a nivel operacional."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque, a nivel operacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Inspeccionar e manter os sistemas e o equipo  de detecci\u00f3n e extinci\u00f3n de incendios."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Observar pr\u00e1cticas de seguridade no traballo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Reducir o m\u00ednimo os riscos de incendio e manter un estado de preparaci\u00f3n que permita responder en todo momento a situaci\u00f3ns de emerxencia nas que se produzan incendios."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e emprego dos sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas  f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Redacci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos en outras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. El buque."}], "temas": [{"tema": "Generalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciencias de los materiales. Propiedades. Clasificaci\u00f3n. Ensayos."}], "temas": [{"tema": "Construcci\u00f3n naval"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos f\u00edsicos fundamentales sobre m\u00e1quinas t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "M\u00e1quinas rotativas."}, {"subtema": "Elementos de m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Equipos propulsores principales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generadores t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "Principios de electricidad."}, {"subtema": "Sistemas de gobierno."}, {"subtema": "Maquinaria de cubierta"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas auxiliares del buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas hidr\u00e1ulicos del buque."}, {"subtema": "Sistemas neum\u00e1ticos del buque."}, {"subtema": "Circuitos frigor\u00edficos."}, {"subtema": "Circuitos el\u00e9ctricos del buque."}], "temas": [{"tema": "Circuitos del buque"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Adquirir el vocabulario espec\u00edfico sobre m\u00e1quinas marinas. Conocer el funcionamiento de m\u00e1quinas marinas.", "nombre_asignatura": "Sistemas Enerx\u00e9ticos e Auxiliares. Buques", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211201"}}
{"codigo": "631211201", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda e determinar a situaci\u00f3n, a nivel operacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura, a nivel operacional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos en outras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Forma e dimensi\u00f3s.- Xeoide.- Elipsoide.- Esfera."}, {"subtema": "Li\u00f1as principais do elipsoide.- M\u00ednima distancia entre dous puntos do elipsoide.- Idea sobre a li\u00f1a xeod\u00e9sica."}, {"subtema": "Li\u00f1as principaiss da esfera: C\u00edrculo m\u00e1ximo (ortodr\u00f3mica).- M\u00ednima distancia entre dous puntos da superficie esf\u00e9rica.- Polos dun c\u00edrculo m\u00e1ximo.-Li\u00f1a loxodr\u00f3mica."}, {"subtema": "Coordenadas xeogr\u00e1ficas, Terra elipsoide: Elipse"}, {"subtema": "meridiana.- Primeiro meridiano.- Lonxitude.- Diferencia en lonxitude.- Ecuador e paralelos.- Latitude.- Diferencia en latitude.- Latitude xeod\u00e9sica e xeoc\u00e9ntrica."}, {"subtema": "Coordenadas xeogr\u00e1ficas, Terra esf\u00e9rica: Meridianos.- Primeiro meridiano.- Lonxitude.- Diferencia en lonxitude.- Ecuador e paralelos.- Latitude.- Diferencia en latitude.- Relaci\u00f3n entre un arco de paralelo e o seu correspondiente arco de ecuador."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Cartograf\u00eda: Representaci\u00f3n plana da"}, {"subtema": "Terra.- Deformaci\u00f3n angular, li\u00f1al e superficial.-"}, {"subtema": "Definici\u00f3ns: l\u00ed\u00f1as automecoicas, isom \u00e9tricas e isomorfas.- Escala.- Variabilidade da escala.- Proxecci\u00f3ns conformes.- Proxecci\u00f3ns equivalentes.- Proxecci\u00f3ns acimutais."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n \u00e1 proxecci\u00f3n de Merc\u00e1tor: Terra esfera e Terra elipsoide."}, {"subtema": "Ideas xerales sobre outros tipos de proxecci\u00f3ns: Ortogr\u00e1fica, gnom\u00f3nica, estereogr\u00e1fica e acimutal"}, {"subtema": "equidistante.- Xeralidades sobre as s\u00faas propiedades, trazado e aplicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"subtema": "Campo magn\u00e9tico terrestre: Variaci\u00f3n do campo.-"}, {"subtema": "Polos magn\u00e9ticos.- Ecuador magn\u00e9tico.- Meridianos e paralelos magn\u00e9ticos.- Declinaci\u00f3n magn\u00e9tica.-"}, {"subtema": "Variaci\u00f3n da declinaci\u00f3n magn\u00e9tica.- L\u00ed\u00f1as isodin\u00e1micas e isog\u00f3nicas.- L\u00ednea ag\u00f3nica.- L\u00ed\u00f1as isalodin\u00e1micas e isalog\u00f3nicas.- Cartas magn\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1:  A TERRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1ngulo de rumbo, definici\u00f3n.- Meridiano da agulla.- O"}, {"subtema": "desv\u00edo.- A Correcci\u00f3n total da agulla.- Rosa dos ventos.- Cuarteo da rosa.- Rumbos verdadeiro, da agulla e magn\u00e9tico.- Distintos modos de expresar os rumbos.- Cuadrantal e circular.- O vector rumbo/velocidade."}, {"subtema": "Corrientes.- Efectos sobre la derrota del buque.- Deriva.- Rumbo efectivo.- Velocidad efectiva.- Casos particulares."}, {"subtema": "El viento.- Efectos sobre la derrota del buque.- Abatimiento.- Rumbo de superficie."}, {"subtema": "La l\u00ednea loxodr\u00f3mica como l\u00ednea de rumbo.- Rumbo"}, {"subtema": "directo y distancia directa.- Casos particulares."}, {"subtema": "Demora y marcaci\u00f3n.- Definiciones.- Formas de contarlas: circular y cuadrantal.- Demoras verdadera, de la aguja y magn\u00e9tica.- Casos particulares: enfilaci\u00f3n y oposici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: RUMBOS, DEMORAS E MARCACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nomenclatura e caracter\u00edsticas da agulla n\u00e1utica.- Mortero, flotador, rosa , chapitel e estilo.- Momento magn\u00e9tico.-"}, {"subtema": "Periodo de oscilaci\u00f3n.- Sensibilidade e estabilidade.- Amortiguamento e coeficiente de amortiguamento.- Precisi\u00f3n e limitaciones.-Instalaci\u00f3n a bordo.- Recheno do morteiro.-"}, {"subtema": "Revisi\u00f3ns, conservaci\u00f3n e coidados."}, {"subtema": "Forma de obter as caracter\u00edsticas dunha agulla."}, {"subtema": "Explicaci\u00f3n da orixe do desv\u00edo da agulla: Campos"}, {"subtema": "magn\u00e9ticos que obran sobre a agulla.- Definici\u00f3ns.-"}, {"subtema": "Campo magn\u00e9tico terrestre: Componente orientadora.- Campos permanente, inducido e subpermanente.- Forza \u00f3 leste.- Ideas xerales sobre a s\u00faa anulaci\u00f3n.- Elementos compensadores."}, {"subtema": "Agullas tipo flush-gate."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: A AGULLA N\u00c1UTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de lonxitude empregadas en N\u00e1utica: Millas n\u00e1utica, mari\u00f1a e terrestre.- Cable."}, {"subtema": "O n\u00f3.- Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Corredeira.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica.- Distintos tipos de"}, {"subtema": "corredeira: Corredeira holandesa.- Corredeira de barqui\u00f1a.- Orixe do n\u00f3 coma unidade de medida da velocidade do buque.- Corredeira de fondo.- Corredeira mec\u00e1nica.- Corredeiras de presi\u00f3n.- Corredeira el\u00e9ctrica.- Corredeira electromagn\u00e9tica.-Efecto Doppler.- Corredeira Doppler."}, {"subtema": "Coeficiente de corredeira.- Definici\u00f3n, c\u00e1lculo e utilidade."}, {"subtema": "Medida da velocidade do buque por medio da s\u00faa m\u00e1quina.- Breve referencia \u00e1s bases corridas."}, {"subtema": "Errores na velocidade de corredeira."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: A MEDIDA DA VELOCIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia do co\u00f1ecemento da sonda.- Unidades"}, {"subtema": "de medida.- Nivel de reducci\u00f3n de sondas.- Li\u00f1as"}, {"subtema": "isob\u00e1ticas.- Clases de sonda: maiores menores e de contorno."}, {"subtema": "Sondadores: Escandallo de man: Descripci\u00f3n e manexo.- Escandallo mec\u00e1nico.- Escandallo autom\u00e1tico.- Escandallos sonoros.- Bombas de sonda.- Tubos de sondar: Diversos tipos.- Escandallos ultrasonoros: Efectos pezoel\u00e9ctrico e"}, {"subtema": "de magnetoestricci\u00f3n: Transductores.- Outros tipos de sondadores.- Reducci\u00f3n da sonda por calado, marea e presi\u00f3n barom\u00e9trica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: A MEDIDA DA PROFUNDIDADE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cartas N\u00e1uticas."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das cartas seg\u00fan a s\u00faa escala.- Cartas"}, {"subtema": "de punto menor: Cartas xerales e cartas de arrumbamento.- Cartas de punto maior: Cartas de navegaci\u00f3n costeira, aproches e portulanos."}, {"subtema": "Cartuchos."}, {"subtema": "Signos e abreviaturas empregados nas Cartas n\u00e1uticas."}, {"subtema": "Cat\u00e1logos."}, {"subtema": "Correcci\u00f3ns das cartas n\u00e1uticas."}, {"subtema": "Cartas en blanco."}, {"subtema": "Outras publicaci\u00f3ns: Libros de faros.-Libros de Radiofaros.- Sinais horarias.- Anuarios de Mareas.- Roteiros."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: PUBLICACI\u00d3NS N\u00c1UTICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades e definici\u00f3ns: As variables situaci\u00f3n,"}, {"subtema": "rumbo e velocidade."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n de estima: Situaci\u00f3n estimada."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n Costeira: Situaci\u00f3n observada por medios terrestres."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n Astron\u00f3mica: Situaci\u00f3n observada por medios astron\u00f3micos."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n Radioel\u00e9ctrica: Situaci\u00f3n observada por medios radioel\u00e9ctricos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: NAVEGACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A navegaci\u00f3n estimada para pequenas distancias.-"}, {"subtema": "Tri\u00e1ngulo plano de estima.- O apartamento medio"}, {"subtema": "ou de c\u00e1lculo.- Relaci\u00f3ns que ligan os distintos elementos do tri\u00e1ngulo de estima: F\u00f3rmulas da estima."}, {"subtema": "A navegaci\u00f3n estimada para grandes distancias.-"}, {"subtema": "Tri\u00e1ngulo mercatoriano: f\u00f3rmula exacta do rumbo.-"}, {"subtema": "Correcci\u00f3n do apartamento medio para o c\u00e1lculo do rumbo e da distancia.-Problemas que resolve a navegaci\u00f3n estimada.- Problema directo: dadas as coordenadas do punto de sa\u00edda, o rumbo e a distancia navegada, obter as coordenadas do punto de chegada.- Problema inverso: Dadas as coordenadas dos puntos de sa\u00edda e recalada, obter o rumbo directo e a distancia directa.- Casos particulares: Navegaci\u00f3n por meridiano.- Navegaci\u00f3n por paralelo.- Outros problemas: Fixado o rumbo e a velocidade, navegar ata acadar un paralelo ou un meridiano dados.- Resoluci\u00f3n dos problemas da estima con vento corrente.- A estima na carta n\u00e1utica.- Soluci\u00f3n gr\u00e1fica dos problemas de estima para pequenas distancias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: NAVEGACI\u00d3N DE ESTIMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Li\u00f1a de posici\u00f3n: definici\u00f3ns."}, {"subtema": "Li\u00f1as de posici\u00f3n empregadas na navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "costeira: Recta de demora.- Arco de distancias.- \u00c1ngulo horizontal.- Li\u00f1as isob\u00e1ticas."}, {"subtema": "Recta de demora.- Natureza da recta de demora."}, {"subtema": "Dispositivos empregados na observaci\u00f3n da demora dun punto: P\u00ednula.- Alidadas acimutais: distintos tipos.- Alidada acimutal Thomson.- Alidada acimutal tipo Kelvin.- Alidada acimutal tipo Ritchie.- C\u00edrculo de Doral.-Cubichete de marcar.- Tax\u00edmetros."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n observada por corte de d\u00faas ou m\u00e1is rectas de demora simult\u00e1neas.- \u00cddem non simult\u00e1neas, con ou sin cambio de rumbo e/ou velocidade.- Caso de existir corrente e/ou vento.- Situaci\u00f3n \u00e1s catro e oito cuartas.- C\u00e1lculo do rumbo e intensidade horaria da corrente por d\u00faas situaci\u00f3ns observadas a distintas horas, co\u00f1ecidos o"}, {"subtema": "R\u00ba e a velocidade do buque.- C\u00e1lculo da situaci\u00f3n"}, {"subtema": "observada e da velocidade, por observaci\u00f3n de tres"}, {"subtema": "demoras a distintos puntos da costa, co\u00f1ecido o"}, {"subtema": "rumbo.- C\u00e1lculo de rum bo por tres demoras non"}, {"subtema": "simult\u00e1neas \u00f3 mismo punto da costa (m\u00e9todo cicl\u00f3nico).- C\u00e1lculo da situaci\u00f3n observada, rumbo efectivo e rumbo e intensidade horaria da corrente, por observaci\u00f3n de tres demoras non simult\u00e1neas \u00f3 mismo punto da costa, co\u00f1ecidos o rumbo e a velocidade.- C\u00e1lculo da situaci\u00f3n observada por tres demoras non simult\u00e1neas \u00f3 mismo punto da costa e cuarta demora a outro punto (demora \u201cfantasma\u201d).- C\u00e1lculo da situaci\u00f3n observada e da intensidade horaria da corrente de rumbo co\u00f1ecido, por"}, {"subtema": "observaci\u00f3n de tres demoras non simult\u00e1neas \u00f3"}, {"subtema": "mismo/distintos puntos da costa, dados o rum bo e a velocidad.- C\u00e1lculo da situaci\u00f3n observada e do rumbo da corrente, de intensidade horaria co\u00f1ecida, por observaci\u00f3n de tres demoras \u00f3 mismo/distintos puntos da costa, co\u00f1ecidos o rumbo e a velocidade.- M\u00e9todo Las Heras."}, {"subtema": "A enfilaci\u00f3n coma caso particular da recta de demora.-A oposici\u00f3n coma caso particular da recta de demora.- Utilidade dunha soa recta de demora."}, {"subtema": "L\u00edmite da aplicaci\u00f3n da recta de demora."}, {"subtema": "Arco de distancias.- Natureza do arco de distancias. Dispositivos empregados na medida de distancias: Estad\u00edmetro.- Sextante.- Tel\u00e9metro.- Radar.- Eco."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n observada por corte de arcos de distancias simult\u00e1neas, a dous ou m\u00e1is puntos da costa.- \u00cddem non simult\u00e1neas, con ou sin cambio de rumbo e/ou velocidade.- \u00cddem con corrente e/ou vento.- C\u00e1lculo da velocidade do buque por observaci\u00f3n de tres distancias \u00f3 mism o punto da costa.- Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo cicl\u00f3nico \u00f3 caso das distancias.- Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo Las Heras \u00f3 caso das distancias.- Distancia a un punto da costa, de"}, {"subtema": "altura co\u00f1ecida, por \u00e1ngulo vertical.- F\u00f3rmula abreviada.- \u00c1ngulo vertical de seguridade e gu\u00eda.- Distancia \u00f3 horizonte visible.- Distancia a un faro que se observa no l\u00edmite do horizonte visible.- Distancia a un obxeto entre o observador e o horizonte visible.- Distancia a un punto cando a base cae detr\u00e1s do horizonte visible.- Tablas e"}, {"subtema": "nomogramas para a soluci\u00f3n destes casos.-"}, {"subtema": "Situaci\u00f3n observada por demora e distancia simult\u00e1neos.- \u00cddem non simult\u00e1neos.- Resoluci\u00f3n de distintos supostos para o c\u00e1lculo da situaci\u00f3n, rumbo, velocidade e rumbo e intensidade horaria dunha corrente, por corte de rectas de demora e arcos de distancias."}, {"subtema": "L\u00edmite de aplicaci\u00f3n do arco de distancias.- Utilidade"}, {"subtema": "dunha soa distancia."}, {"subtema": "\u00c1ngulos horizontais.- Natureza do \u00e1ngulo horizontal."}, {"subtema": "O \u00e1ngulo horizontal com a lugar xeom \u00e9trico por"}, {"subtema": "diferencia de demoras.- \u00cddem de marcaci\u00f3ns.-"}, {"subtema": "Casos particulares: Enfilaci\u00f3n e oposici\u00f3n.- Medida c\u00f3  sextante.- Dispositivos para o trazado do \u00e1ngulo horizontal: Comp\u00e1s de tres puntas.- Caso de"}, {"subtema": "indeterminaci\u00f3n do \u00e1ngulo horizontal.-C\u00e1lculo da situaci\u00f3n observada e correcci\u00f3n total da agulla por corte de \u00e1ngulos horizontais simult\u00e1neos, obtidos por diferencia de dem oras da agulla: M\u00e9todos de trazado.- C\u00e1lculo da situaci\u00f3n observada por corte de \u00e1ngulos horizontais non simult\u00e1neos.- \u00cddem con cambio de rumbo e/ou velocidade.- \u00cddem con corrente e/ou vento.- Tanxente de posici\u00f3n.- Secante de posici\u00f3n.- \u00c1ngulos horizontais de"}, {"subtema": "seguridade e gu\u00eda.- Situaci\u00f3n por corte de \u00e1ngulo"}, {"subtema": "horizontal e demora ou distancia.- Resoluci\u00f3n de"}, {"subtema": "distintos supostos combinando as tres li\u00f1as de posici\u00f3n estudiadas."}, {"subtema": "Isob\u00e1ticas .- Natureza da isob\u00e1tica ou li\u00f1a de igual"}, {"subtema": "sonda."}, {"subtema": "Traslado dunha isob\u00e1tica \u00f3 tempo de observaci\u00f3n da segunda."}, {"subtema": "Situaci\u00f3n observada por corte de isob\u00e1ticas.- Situaci\u00f3n observada por corte de li\u00f1a isob\u00e1tica e recta de demora simult\u00e1neas.- \u00cddem por corte con arco de distancias.- \u00cddem con \u00e1ngulo horizontal.-\u00cddem non simult\u00e1neas con cambio de rum bo e/ou velocidade.- \u00cddem con corrente e/ou vento."}, {"subtema": "Casos de ambig\u00fcedade na situaci\u00f3n observada, por cortes m\u00faltiples pr\u00f3ximos."}, {"subtema": "Erros na observaci\u00f3n: Erros sistem\u00e1ticos e accidentais.- Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "A simultaneidade nas observaci\u00f3ns.- Erro na situaci\u00f3n observada \u00f3 considerar coma simult\u00e1neas li\u00f1as de posici\u00f3n que non o son.- Lei de variaci\u00f3n da demora e lei de variaci\u00f3n da distancia.- Conclusi\u00f3ns: Elecci\u00f3ns dos puntos de referencia e orde cronol\u00f3xico na observaci\u00f3n.- Atenuaci\u00f3n do erro cando as li\u00f1as de posici\u00f3n non se cortan no mismo punto."}, {"subtema": "Erro sistem\u00e1tico nos \u00e1ngulos horizontais: Arco de certidume.- A s\u00faa eliminaci\u00f3n cando se obte\u00f1en por"}, {"subtema": "diferencia.- Erro accidental no \u00e1ngulo horizontal.- Caso particular da enfilaci\u00f3n: \u00c1ngulo l\u00edmite de percepci\u00f3n.- Curva de dispersi\u00f3n lateral para o \u00e1ngulo l\u00edmite.- Enfilaci\u00f3n sensible: Distancia l\u00edmite."}, {"subtema": "Erro nas li\u00f1as de posici\u00f3n.- Estudio dos distintos casos: \u00c1rea de certidume.- \u00c1ngulo \u00f3ptimo de corte."}, {"subtema": "Erro na situaci\u00f3n observada obtida por corte de li\u00f1as de posici\u00f3n non simult\u00e1neas: Influencia do \u00e1ngulo de corte, intervalo navegado, do erro no rumbo e do erro na velocidade.- Conclusi\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: NAVEGACI\u00d3N COSTEIRA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esfera celeste.- Definici\u00f3n.- Eixo e polos do mundo.-"}, {"subtema": "Ecuador celeste.- Meridianos e paralelos celestes.- Vertical astron\u00f3mica.- Puntos cenit e nadir.- Horizonte astron\u00f3mico.- Horizonte racional o geoc\u00e9ntrico.- Horizonte aparente ou sensible.- Horizonte visible ou do mar.- Hemisferios visible e invisible.- Meridianos superior e inferior do lugar."}, {"subtema": "Coordenadas celestes dos astros."}, {"subtema": "Coordenadas horizontais: Plano fundamental, eixo e"}, {"subtema": "orixe.- Li\u00f1as auxiliares: Vertical e almicantarat.-Vertical primario.- Altura e distancia cenital.- Acimut e amplitude."}, {"subtema": "Coordenadas horarias relativas: Plano fundamental,"}, {"subtema": "eixo e orixe.- Li\u00f1as auxiliares: C\u00edrculo horario e paralelo de declinaci\u00f3n.- Primeiro c\u00edrculo horario.- Declinaci\u00f3n e distancia polar.- Horario e diferencia ascensional.- Ecl\u00edptica.- Polos da Ecl\u00edptica.- Inclinaci\u00f3n da ecl\u00edptica.- Li\u00f1a dos equinoccios.- Li\u00f1a dos solsticios. Coordenadas horarias absolutas .- Plano fundamental, eixo e orixe.- Li\u00f1as auxiliares: M\u00e1ximos de ascensi\u00f3n e paralelos de declinaci\u00f3n.- M\u00e1ximos principal e oposto.- Ascensi\u00f3n recta e"}, {"subtema": "\u00e1ngulo sid\u00e9reo.- Declinaci\u00f3n.- Coluros. Ideas xerais sobre outros sistemas de coordenadas: Coordenadas uranogr\u00e1ficas ecl\u00edpticas.- Latitude e lonxitude celestes.- Sistemas de coordenadas seg\u00fan a s\u00faa orixe: Helioc\u00e9ntricas, topoc\u00e9ntricas, xeoc\u00e9ntricas..."}, {"subtema": "O tri\u00e1ngulo de posici\u00f3n: Seus elementos."}, {"subtema": "Movemento propio dalguns astros.- Estudio do movemento aparente do Sol.- Aceleraci\u00f3n das fixas.- Tr\u00f3picos e c\u00edrculos polares.- Zodiaco. Relaci\u00f3n entre as distintas clases de coordenadas que se miden no ecuador."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10: FUNDAMENTOS DA NAVEGACI\u00d3N"}, {"tema": "ASTRON\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Polo de iluminaci\u00f3n dun astro.- Coordenadas do polo de iluminaci\u00f3n .-C\u00edrculo racional de iluminaci\u00f3n.- Hemisferio escuro e hemisferio iluminado.-Movemento diurno aparente dos astros.- Orto.- Paso polo meridiano superior.- Ocaso.- Paso polo meridiano inferior.- Pasos polo primeiro vertical.- Caso do \u00e1ngulo paral\u00e1ctico recto.- Arcos diurno e nocturno.- Movemento diurno aparente do"}, {"subtema": "Sol.- Crep\u00fasculos.-Crep\u00fasculo civil.- Crep\u00fasculo n\u00e1utico.- Crep\u00fasculo astron\u00f3mico.- Astros circumpolares e anticircumpolares.- Latitude para a que Sol ou L\u00faa son circumpolares nunha data dada. Variaci\u00f3n do horario dos astros.- Variaci\u00f3n en altura.- Altura m\u00e1xima ou de culminaci\u00f3n e altura meridiana: diferencia conceptual.- Altura no meridiano inferior e altura m\u00ednima ou culminaci\u00f3n"}, {"subtema": "inferior: diferencia conceptual.-Variaci\u00f3n en acimut.-"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre as variaci\u00f3ns en altura e acimut.-"}, {"subtema": "Casos particulares: Esfera recta e esfera paralela."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: MOVEMENTO DIURNO DA TERRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto xeral da medida do tempo.- Unidades naturais para a medici\u00f3n do tempo.- Tempo sid\u00e9reo.- Expresi\u00f3n da hora sid\u00e9rea.- Tempo verdadeiro.- desigualdade dos d\u00edas verdadeiros.- Tempo medio.- Ecuaci\u00f3n do tempo.- Tempo Civil.- Tempo Universal.- Diferencia de hora entre dous lugares.- Hora reducida.- Hora oficial.- Hora legal.-"}, {"subtema": "Li\u00f1a internacional de cambio de fecha."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: ESTUDIO DO TEMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxeto e descripci\u00f3n."}, {"subtema": "Problemas que resolve o Almanaque N\u00e1utico:"}, {"subtema": "Posici\u00f3ns aparentes: \u00c1ngulo sid\u00e9reo e declinaci\u00f3n."}, {"subtema": "Horario en Greenwich de Sol, L\u00faa, planetas e Aries."}, {"subtema": "Dada a hora TU determinar o horario e a declinaci\u00f3n"}, {"subtema": "dun astro."}, {"subtema": "Horas de TU do paso dos astros polo meridiano"}, {"subtema": "superior de Greenwich."}, {"subtema": "Horas de sa\u00edda e posta de Sol e L\u00faa."}, {"subtema": "Crep\u00fasculos."}, {"subtema": "Horas oficiais en diferentes pa\u00edses."}, {"subtema": "Observaci\u00f3ns da estrela Polar."}, {"subtema": "Correcci\u00f3ns \u00e1s alturas observadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13: ALMANAQUE N\u00c1UTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda do sextante: Lei da doble reflexi\u00f3n."}, {"subtema": "Descripci\u00f3n e partes do sextante."}, {"subtema": "Punto inicial ou de paralelismo."}, {"subtema": "Punto de colimaci\u00f3n."}, {"subtema": "Exame e rectificaci\u00f3n.- Erros de excentricidade,"}, {"subtema": "prismatismo e graduaci\u00f3n. Erro de \u00edndice: distintas formas de calculalo."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de observaci\u00f3n das alturas dos astros."}, {"subtema": "Medici\u00f3n de \u00e1ngulos verticais e horizontais."}, {"subtema": "Horizonte artificial: ventaxas e inconvenientes.-"}, {"subtema": "Observaci\u00f3n de alturas sobre este tipo de horizonte."}, {"subtema": "Manexo e conservaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14: O SEXTANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Depresi\u00f3n do horizonte.- Depresi\u00f3n da li\u00f1a de costa."}, {"subtema": "Semidi\u00e1metro: Semidi\u00e1metro aparente e xeoc\u00e9ntrico.- Semidi\u00e1metro horizontal e en altura ( contracci\u00f3n do semidi\u00e1metro luar coa altura )."}, {"subtema": "Paralaxe diurna: Paralaxe horizontal.- Paralaxe"}, {"subtema": "horizontal ecuatorial.- Paralaxe en altura ( reducci\u00f3n"}, {"subtema": "da paralaxe coa altura )."}, {"subtema": "Posici\u00f3ns aparentes e posici\u00f3ns verdadeiras."}, {"subtema": "Refracci\u00f3n astron\u00f3mica: Estudio da refracci\u00f3n.-"}, {"subtema": "Distintos modelos.- Factores termom\u00e9trico e barom\u00e9trico.-Refracci\u00f3n media.- Refracci\u00f3n horizontal media."}, {"subtema": "Correcci\u00f3ns \u00e1s alturas de Sol.- Correcci\u00f3ns \u00e1s alturas de L\u00faa.- Correcci\u00f3ns \u00e1s alturas de planetas e estrelas.-Orde de aplicaci\u00f3n das distintas correcci\u00f3ns.- Simplificaci\u00f3n das correcci\u00f3ns por medio de tablas."}, {"subtema": "Correcci\u00f3n das alturas observadas con horizonte"}, {"subtema": "artificial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15: CORREXIR AS ALTURAS OBSERVADAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n e xeralidades."}, {"subtema": "Partes dun cron\u00f3metro cl\u00e1sico."}, {"subtema": "Estado absoluto e movemento diario.- Cron\u00f3metros maxistral e acompa\u00f1antes: Comparaci\u00f3n."}, {"subtema": "Dada a hora do acom pa\u00f1ante, determinar a hora do"}, {"subtema": "maxistral."}, {"subtema": "Dada a hora do cron\u00f3metro, determinar a hora do primeiro meridiano."}, {"subtema": "Os cron\u00f3metros modernos."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3n a bordo."}, {"subtema": "Diarios de cron\u00f3metros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16: CRON\u00d3METROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades.- Forzas xeradoras das mareas.- Teor\u00eda do equilibrio."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das mareas."}, {"subtema": "Nivel de reducci\u00f3n de sondas."}, {"subtema": "Mareas de sicixias ou vivas.- Mareas de cuadratura ou mortas.- Retardo da m area- Establecimento de porto.- Amplitude e semiamplitude da marea.- Altura da marea.- Altura da baixamar.- Altura da pleamar.- Nivel medio.- Unidade de altura.- Coeficiente da marea.- Desigualdades."}, {"subtema": "Influencia dos sistemas isob\u00e1ricos fixos e m\u00f3biles."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da hora e altura das mareas: F\u00f3rmula de La Place ou das constantes non arm\u00f3nicas."}, {"subtema": "Idea xeral sobre a predicci\u00f3n por medio das constantes arm\u00f3nicas."}, {"subtema": "Li\u00f1as cotidales.- Puntos anfidr\u00f3micos."}, {"subtema": "Anuario de Mareas: Horas e alturas de pleam ares e"}, {"subtema": "baixamares.- Porto patr\u00f3n.- Porto secundario."}, {"subtema": "Dada a hora , determinar a altura da marea.-"}, {"subtema": "Determinar a hora \u00e1 que se ter\u00e1 unha sonda dada."}, {"subtema": "Correntes de marea.- Atlas de mareas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema17: MAREAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo da latitude.- Distintos casos: C\u00e1lculo da latitude nun instante calqueira.-C\u00e1lculo da latitude \u00f3 paso dos astros polo meridiano superior e inferior.- C\u00e1lculo da latitude observada coa estrela Polar.- C\u00e1lculo da declinaci\u00f3n.- C\u00e1lculo da altura.- C\u00e1lculo do horario: Distintos casos.- Diferencia ascensional.- C\u00e1lculo do horario \u00f3 corte c\u00f3 primeiro vertical.- C\u00e1lculo do horario \u00f3 ser recto o \u00e1ngulo de posici\u00f3n.- C\u00e1lculo da hora de paso dos astros polo meridiano do observador.- \u00cddem polo meridiano m\u00f3bil do buque.- C\u00e1lculo do azimut: Distintos casos.- Amplitude .- Acimut da Polar.- C\u00e1lculo do \u00e1ngulo de posici\u00f3n.- C\u00e1lculo da hora de ortos e ocasos verdadeiros e aparentes.- Manexo de tablas para a soluci\u00f3n dos diferentes casos.- Reco\u00f1ecem ento dos astros.- Distintos casos: Reco\u00f1ecemento \u00f3 paso polo meridiano superior e inferior.- Reco\u00f1ecimento no primeiro vertical.- Reco\u00f1ecemento por procedimientos gr\u00e1ficos.- Planisferios, Taboas e identificadores.- Descripci\u00f3n e manexo.- Determinaci\u00f3n dos astros que poden observarse nos crep\u00fasculos. Influencia dos erros nos distintos elementos: Causas dos erros.- Erro na altura calculada, por erro no horario, en latitude e en declinaci\u00f3n.- Erro na latitude calculada, por un error no horario, altura e declinaci\u00f3n.- Erro no horario calculado, por un erro en latitude, altura e declinaci\u00f3n .- Interpretaci\u00f3n gr\u00e1fica dos anteriores supostos.- Erros no azimut.- Conclusi\u00f3ns: Circunstancias favorables para a observaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 18:  RESOLUCI\u00d3N DO TRI\u00c1NGULO DE"}, {"tema": "POSICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades.- Descripci\u00f3n do xiroscopio con dous graos de libertade.- Representaci\u00f3n de pares e velocidades angulares.-Propiedade do xiroscopio: Rixidez e precesi\u00f3n.- Determinaci\u00f3n da velocidade de precesi\u00f3n.- Nutaci\u00f3n.- Tempo empregado polo xiroscopio en cumplir unha revoluci\u00f3n completa entorno \u00f3 eixo vertical.- Explicaci\u00f3n dos"}, {"subtema": "movementos de precesi\u00f3n nutaci\u00f3n: Reacci\u00f3ns de inercia.- Comportamento dun xiroscopio de dous graos de libertade suxeto a un par de eixo horizontal: Precesi\u00f3n forzada.- Xiroscopio ligado a un plano vertical: Posici\u00f3n de equilibrio.- Xiroscopio ligado \u00f3 plano horizontal: Posici\u00f3n de equilibrio.- Orientaci\u00f3n do eixo .-Expresi\u00f3n da forza"}, {"subtema": "orientadora.- Movemento do eixo do xiroscopio no plano horizontal: Periodo de oscilaci\u00f3n.- Principio do xiroscopio pendular.- Traxectoria descrita polo eixo do xiroscopio.- Desenrolo plano da traza do extremo do eixo do xiroscopio.- Agullas xirosc\u00f3picas: Distintos tipos.- Elemento sensible.- Sistemas de amortiguamento das oscilaci\u00f3ns.- Factor de amortiguamento.- Desv\u00edos nas xirosc\u00f3picas: Desv\u00edo de amortiguamento.- Desv\u00edo debido \u00f3 movemento"}, {"subtema": "do buque.- Desv\u00edos por cambios de rumbo e/ou velocidade.- Desv\u00edos por balances e cabezadas."}, {"subtema": "O moderno xirocomp\u00e1s: Estudio do efecto Sagnac.-"}, {"subtema": "O xiro l\u00e1ser.- A xirosc\u00f3pica a fibra \u00f3ptica."}, {"subtema": "Sistemas autom\u00e1ticos de goberno: Autotimonel"}, {"subtema": "Estabilizadores de balance."}, {"subtema": "Rexistradores de rumbo."}, {"subtema": "Idea xeral sobre o comp\u00e1s por sat\u00e9lite."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19: AGULLAS XIROSC\u00d3P\u00ccCAS:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cat\u00e1logos.- Organizaci\u00f3n das cartas.- Avisos \u00f3s navegantes.- Correcci\u00f3ns \u00e1s cartas.- Preparaci\u00f3n e ordenaci\u00f3n das cartas para a viaxe.- Organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "das dem\u00e1s publicaci\u00f3ns: Roteiros.- Libros de faros e"}, {"subtema": "Sinais de n\u00e9boa.- Libros de Radiosinais.- Almanaques.- Anuarios de mareas.- Taboas.- S\u00edmbolos e abreviaturas.- Cuadernos de bit\u00e1cora.- Cadernos de radar.- Cadernos de cron\u00f3m etros.- Cadernos das correcci\u00f3ns da agulla.- Guide to Port Entry.- Correcci\u00f3ns e postas \u00f3 d\u00eda."}, {"subtema": "Disposici\u00f3n dos \u00fatiles propios da rota:"}, {"subtema": "Transportadores, l\u00e1pices, com pases etc."}, {"subtema": "Rutinas de comprobaci\u00f3n antes de facerse \u00f3 mar: Chequeo dos diferentes equipos.-Gobernos de man e autom \u00e1tico.- Sondas.- Agullas.- Radares.- Comunicaci\u00f3ns.- Receptores dos sistemas de axuda \u00e1 Navegaci\u00f3n.- Acumuladores.- Tel\u00e9grafo de \u00f3rdes.- Luces de Navegaci\u00f3n.- Sinais f\u00f3nicas.- Equipos de seguridade etc."}, {"subtema": "Rutinas de comprobaci\u00f3n previas \u00e1 manobra de atraque,"}, {"subtema": "Anotaci\u00f3ns no Caderno de Bit\u00e1cora."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 20: ORGANIZACI\u00d3N DA ROTA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Navegaci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211205"}}
{"codigo": "631211205", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas nos casos de emerxencia, a nivel operacional."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Localizar avar\u00edas illando, identificando e corrixindo sistematicamente fallos nun circuito ou sistema dixital."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas  f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed coma representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Redacci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de documentaci\u00f3n t\u00e9cnica."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Redacci\u00f3n de informes, cumprimentaci\u00f3n e comprensi\u00f3n en Ingl\u00e9s dos diferentes documentos internacionais relacionados coa navegaci\u00f3n e o comercio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas Tic, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para acadar e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Magnitudes el\u00e9ctricas: Corriente, tensi\u00f3n, potencia"}, {"subtema": "1.2. Elementos activos y pasivos"}, {"subtema": "1.3. Leyes de Kirchhoff"}, {"subtema": "1.4. Teoremas de circuitos: Superposici\u00f3n, Thevenin, Norton"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CIRCUITOS EL\u00c9CTRICOS EN CONTINUA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Forma de onda. Valores fundamentales"}, {"subtema": "2.2. R\u00e9gimen senoidal. Impedancia"}, {"subtema": "2.3. Resonancia"}, {"subtema": "2.4. El transformador ideal"}, {"subtema": "2.5. An\u00e1lisis de circuitos. Interpretaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: CIRCUITOS EL\u00c9CTRICOS EN ALTERNA. TRANSFORMADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Circuitos RC en el dominio del tiempo"}, {"subtema": "3.2. Circuitos RL en el dominio del tiempo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. REGIMEN TRANSITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Sistemas monof\u00e1sicos"}, {"subtema": "4.2. Sistemas trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "4.3. Tensiones, intensidades y potencias en sistemas trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "4.4. An\u00e1lisis de circuitos. Interpretaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. DISTRIBUCI\u00d3N DE ENERG\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Motores de continua y alterna"}, {"subtema": "5.2. Elementos de protecci\u00f3n de instalaciones"}, {"subtema": "5.3. Elementos de protecci\u00f3n de motores"}, {"subtema": "5.4. Alternadores"}, {"subtema": "5.5. Acoplamiento de alternadores"}, {"subtema": "5.6. Propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica de buques"}, {"subtema": "5.7. An\u00e1lisis de circuitos. Interpretaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. ACCIONAMIENTOS EL\u00c9CTRICOS. GENERADORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Semiconductor intr\u00ednseco"}, {"subtema": "6.2. Semiconductor extr\u00ednseco"}, {"subtema": "6.3. Corrientes en un semiconductor"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. SEMICONDUCTORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Uni\u00f3n PN polarizada"}, {"subtema": "7.2. Caracter\u00edstica V-I de un diodo"}, {"subtema": "7.3. Diodos Z\u00e9ner"}, {"subtema": "7.4. Modelo lineal del diodo"}, {"subtema": "7.5. Circuitos rectificadores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. EL DIODO. RECTIFICADORES. DIODOS LED"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Componentes de la corriente de un transistor"}, {"subtema": "8.2. Caracter\u00edsticas V-I en emisor com\u00fan"}, {"subtema": "8.3. Regiones de funcionamiento y valores l\u00edmite"}, {"subtema": "8.4. An\u00e1lisis de circuitos. Interpretaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. EL TRANSISTOR BIPOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Caracter\u00edsticas V-I del FET en fuente com\u00fan"}, {"subtema": "9.2. El MOSFET"}, {"subtema": "9.3. Caracter\u00edsticas V-I del MOSFET en fuente com\u00fan"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. EL TRANSISTOR UNIPOLAR. El JFET"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Dispositivos de potencia"}, {"subtema": "10.2. Transistores de potencia"}, {"subtema": "10.3. Tiristor"}, {"subtema": "10.4. Triac"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: ELECTR\u00d3NICA DE POTENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Caracter\u00edsticas de los amplificadores"}, {"subtema": "11.2. Concepto de realimentaci\u00f3n negativa"}, {"subtema": "11.3. El amplificador operacional"}, {"subtema": "11.4. Aplicaciones lineales"}, {"subtema": "11.5. Aplicaciones no lineales"}, {"subtema": "11.6. An\u00e1lisis de circuitos. Interpretaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: AMPLIFICADORES. EL AMPLIFICADOR OPERACIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Circuitos digitales"}, {"subtema": "12.2. \u00c1lgebra de BOOLE"}, {"subtema": "12.3. Puertas AND, OR y NOT"}, {"subtema": "12.4. Funciones l\u00f3gicas"}, {"subtema": "12.5. Simplificaci\u00f3n de funciones"}, {"subtema": "12.6. TTL y CMOS"}, {"subtema": "12.7. An\u00e1lisis de circuitos. Interpretaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: CIRCUITOS L\u00d3GICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Diagrama de bloques de un sistema de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "13.2. Modulaciones"}, {"subtema": "13.3. Comunicaciones anal\u00f3gicas"}, {"subtema": "13.4. Comunicaciones digitales"}, {"subtema": "13.5. Radiaci\u00f3n. Antenas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13: SISTEMAS DE COMUNICACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. Diagrama general de un sistema de control"}, {"subtema": "14.2. Control cableado y programado"}, {"subtema": "14.3. Controladores l\u00f3gicos programables"}, {"subtema": "14.4. Concepto de regulaci\u00f3n: reguladores en lazo abierto y cerrado"}, {"subtema": "14.5. Tipos de reguladores"}, {"subtema": "14.6. Concepto de estabilidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14: SISTEMAS DE CONTROL Y REGULACI\u00d3N DEL BUQUE"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Electricidade e Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631211204"}}
{"codigo": "631211204", "competencias": [{"codigo": "A43", "competencia": "Cumprimentar contratos t\u00edpicos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo internacional, interpretando as responsabilidades que se deriven para cada unha das partes, as\u00ed como redactar informes periciais en casos de conflicto e/ou sinistro no \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Cumprimentar correctamente sistemas de xesti\u00f3n,  formularios e contratos t\u00edpicos do tr\u00e1fico mercantil mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Explotar economicamente o buque en todos os \u00e1mbitos do comercio e transporte internacional mar\u00edtimo, fluvial e lacustre, e as s\u00faas interconexi\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y fuentes del derecho, especial relevancia respecto al Derecho mar\u00edtimo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Consideraciones generales sobre las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Nociones b\u00e1sicas de las obligaciones y los contratos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCION AL DERECHO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. La Administraci\u00f3n Mar\u00edtima."}, {"subtema": "5. R\u00e9gimen Portuario."}, {"subtema": "6. R\u00e9gimen Jur\u00eddico de la Marina Mercante."}], "temas": [{"tema": "LA ORDENACION ADMINISTRATIVA DE LA NAVEGACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espacios de la navegacion"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n a los contratos de explotaci\u00f3n del buque"}, {"subtema": "El contrato de arrendamiento de Buque"}, {"subtema": "El contrato de fletamento por viaje"}, {"subtema": "El contrato de fletamento por tiempo"}, {"subtema": "Abordaje: Reglamentos y Convenios Internacionales"}, {"subtema": "Salvamento Mar\u00edtimo: Servicio P\u00fablico/ Privado"}, {"subtema": "Aver\u00eda Gruesa"}, {"subtema": "Seguro Maritimo I"}, {"subtema": "Seguro Mar\u00edtimo II"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DERECHO DE LA NAVEGACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los delitos: Concepto, caracteres y su responsabilidad civil ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudio particular de los delitos de da\u00f1os; contra los recursos naturales y el medio ambiente y el delito de contrabando"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DERECHO MAR\u00cdTIMO PENAL"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "El contenido de esta signatura va orientada a conseguir que el alumno posea una formaci\u00f3n inicial y unos conocimientos b\u00e1sicos sobre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de las instituciones y relaciones jur\u00eddicas nacidas como consecuencia de la navegaci\u00f3n mar\u00edtima. En raz\u00f3n a ello, el programa va dirigido primeramente a resaltar las nociones y conocimientos ineludibles para esbozar una visi\u00f3n introductoria del orden jur\u00eddico y de los principios generales del derecho. Para seguidamente poder progresar en el conocimiento de de las normas jur\u00eddicas p\u00fablicas y privadas conectadas con el buque y la navegaci\u00f3n, a fin de que sea capaz de interpretar y valorar jur\u00eddicamente los hechos y situaciones relacionadas con el ejercicio de su profesi\u00f3n, mediante la identificaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la norma al caso concreto", "nombre_asignatura": "Dereito Mar\u00edtimo I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Diplomado en Navegaci\u00f3n Mar\u00edtima", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631211&assignatura=631211204&any_academic=2018_19"}
