{"index": {"_id": "631701414"}}
{"codigo": "631G01414", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e o emprego de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e uso."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Localizar avar\u00edas sistematicamente nun equipo electr\u00f3nico."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ensamblar e realizar tarefas b\u00e1sicas de mantemento e reparaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos. Instalar e manexar sistemas operativos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas. Instalar e realizar as tarefas b\u00e1sicas de xesti\u00f3n de redes de ordenadores."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Manobrar e gobernar o buque en todas as condici\u00f3ns."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Operar os sistemas de Prevenci\u00f3n, control e loita contraincendios a bordo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Operar os dispositivos de salvamento."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Planificar e controlar a derrota meteo-oceanogr\u00e1fica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidad para identificar da\u00f1os y defectos en la estructura del buque."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Capacidad para identificar evidencias ante casos de accidentes y siniestros mar\u00edtimos."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Capacidad para recabar informaci\u00f3n objetiva en las entrevistas personales."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidad para llevar a cabo labores de inspecci\u00f3n en relaci\u00f3n al cumplimiento de los convenios y c\u00f3digos internacionales relacionados con el \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidad para redactar informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidad para la gesti\u00f3n, direcci\u00f3n y control de empresas y actividades relacionadas con el \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Conocer la normativa nacional e internacional aplicable a las actividades relacionadas con el transporte mar\u00edtimo y las operaciones portuarias."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidad para identificar, analizar y valorar aver\u00edas y da\u00f1os a la carga del buque y elaborar los informes correspondientes."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidad para la planificaci\u00f3n de inspecciones, auditor\u00edas internas y externas y elaboraci\u00f3n de los correspondientes informes."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Conocimiento y destreza en el manejo de los equipos y sistemas de navegaci\u00f3n, radiocomunicaciones y servicio de control del tr\u00e1fico mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Conocimiento y aplicaci\u00f3n  de la terminolog\u00eda comercial del \u00e1mbito mar\u00edtimo en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Capacidad para interpretar y redactar informes y documentos comerciales en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Conocimiento y aplicaci\u00f3n de la normativa y t\u00e9cnicas en materia de gesti\u00f3n de la seguridad del transporte mar\u00edtimo y la protecci\u00f3n del medio marino."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidad para elaborar planes de contingencia de abordo y de instalaciones portuarias."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos adquiridos."}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos adquiridos."}]}], "coordinadores": [{"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "creditos": 24.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en Empresa", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01414&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701459"}}
{"codigo": "631G01459", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. Xesti\u00f3n e Administraci\u00f3n Mar\u00edtima", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01459&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701516"}}
{"codigo": "631G01516", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidad para la gesti\u00f3n, direcci\u00f3n y control de empresas y actividades relacionadas con el \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Seguridad de las IND"}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n a vela"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n  a la n\u00e1utica deportiva y de recreo"}, {"tema": "Aspectos jur\u00eddicos del buque o embarcaci\u00f3n de recreo"}, {"tema": "La pr\u00e1ctica de la n\u00e1utica deportiva"}, {"tema": "Puertos"}, {"tema": "Puertos deportivos"}, {"tema": "Organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de las instalaciones n\u00e1uticas"}, {"tema": "Coordinaci\u00f3n de los  servicios de seguridad y prevenci\u00f3n"}, {"tema": "El entorno econ\u00f3mico y laboral en la actualidad Conocimiento y manejo de embarcaciones de recreo y deportivas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Instalaci\u00f3ns N\u00e1utico Deportivas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01516&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701401"}}
{"codigo": "631G01401", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Transporte de cargas perigosas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ser capaz de inspeccionar y elaborar informes sobre defectos y da\u00f1os a los espacios de carga, escotillas y tanques de lastre."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Forzas que se orixinan no transporte de mercador\u00edas por mar"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes dunha trinca"}, {"subtema": "Forza de fricci\u00f3n ou rozamento"}, {"subtema": "M\u00e9todos de trincaxe"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n da resistencia dos dispositivos de suxeci\u00f3n"}, {"subtema": "Camas de estiba"}, {"subtema": "Convenios da OMI relativos a seguridade da vida humana no mar e a protecci\u00f3n do medio mari\u00f1o."}, {"subtema": "O C\u00f3digo CSS"}, {"subtema": "Suxeci\u00f3n de cargas non normalizadas"}, {"subtema": "M\u00e9todo emp\u00edrico de trincaxe"}, {"subtema": "M\u00e9todo de c\u00e1lculo avanzado"}, {"subtema": "M\u00e9todo alternativo: equilibrio de forzas"}, {"subtema": "Manual de suxeci\u00f3n da carga"}, {"subtema": "Estiba y suxeci\u00f3n de tubar\u00edas de gran di\u00e1metro na cuberta"}, {"subtema": "Outros m\u00e9todos de trincaxe"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento dos efectos da carga, incluidas as cargas pesadas, na navegabilidade e estabilidade do buque."}, {"subtema": "Procededementos seguros de manipulaci\u00f3n, estiba e suxeci\u00f3n da carga e a sua influencia na seguridade da vida humana e do buque"}], "temas": [{"tema": "Cap. 1. ESTIBA E SUXECI\u00d3N DA CARGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cargamentos de madeira"}, {"subtema": "Propiedades da carga"}, {"subtema": "Principios de estiba e suxeci\u00f3n"}, {"subtema": "Medios de suxeci\u00f3n"}, {"subtema": "Estiba de troncos, postes e trozas"}, {"subtema": "Estiba de madeira aserrada solta ou en fardos"}, {"subtema": "M\u00e9todos alternativos de suxeci\u00f3n da cubertada"}, {"subtema": "Precauci\u00f3ns durante o viaxe"}, {"subtema": "Estabilidade"}, {"subtema": "Estiba de rollos de papel"}, {"subtema": "Carga de balas"}, {"subtema": "L\u00ed\u00f1as de carga para o transporte de madeira na cubierta"}, {"subtema": "C\u00e1lculo da carga m\u00e1xima a embarcar na cuberta"}], "temas": [{"tema": "Cap. 2. CARGAMENTOS DE MADEIRA  E PRODUCTOS FORESTAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Buques frigor\u00edficos"}, {"subtema": "Sistemas de refrixeraci\u00f3n"}, {"subtema": "Transporte de mercadorias perecedeiras"}, {"subtema": "Control de atm\u00f3sferas"}, {"subtema": "Transporte de cargas refrixeradas en contenedores"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n das adegas dun buque reefer"}, {"subtema": "Estiba de cargas refrixeradas"}, {"subtema": "Cuidados da carga"}, {"subtema": "Temperaturas recomendadas de transporte"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap. 3. BUQUES FRIGOR\u00cdFICOS E MERCADOR\u00cdAS PERECEDEIRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O contenedor: introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Dimensi\u00f3ns e caracter\u00edsticas dos contenedores"}, {"subtema": "Tipos de contenedores"}, {"subtema": "Buqes portacontenedores"}, {"subtema": "Tipos de buques portacontenedores"}, {"subtema": "Planos de estiba"}, {"subtema": "Elementos de trincaxe dos contenedores"}, {"subtema": "Trincaxe de contenedores"}, {"subtema": "Forzas e tipos de fallos no trincaxe"}, {"subtema": "Principios de estiba"}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n con mal tempo nun buque portacontenedores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap. 4. BUQUES PORTACONTENEDORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento do buque ro-ro"}, {"subtema": "O buque ro-ro"}, {"subtema": "Tipos de buques ro-ro"}, {"subtema": "O buque car carrier"}, {"subtema": "Rampas de acceso"}, {"subtema": "Utillaxe ro-ro"}, {"subtema": "Equipos para o manexo e a estiba da carga"}, {"subtema": "O AGV IPSI"}, {"subtema": "Normas xerais para o transporte de veh\u00edculos"}, {"subtema": "Estiba e trincaxe de autom\u00f3viles"}, {"subtema": "Estiba e trincaxe de veh\u00edculos pesados"}, {"subtema": "Diagramas de trincaxe para buques que realicen viaxes cortas"}, {"subtema": "Precauci\u00f3ns para a protecci\u00f3n e seguridade dos pasaxeiros en situaci\u00f3ns de emerxencia"}], "temas": [{"tema": "Cap. 5. BUQUES RO-RO E CARGAS RODADAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A corrosi\u00f3n: Tipos de corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "Fallos doss revestimientos protectores"}, {"subtema": "Estados do revestimiento"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3ns"}, {"subtema": "Danos e defectos m\u00e1is comuns. Causas da corrosi\u00f3n en espacios de carga e nos tanques de lastre."}, {"subtema": "Danos causados durante as operaci\u00f3ns de carga e descarga e durante o transporte (mal tempo)"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de sinistros e da corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "Programa mellorado de inspecci\u00f3ns"}, {"subtema": "Informes de danos estructurais"}, {"subtema": "Informe de danos \u00e1 carga o ao buque"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de elementos da estructura do buque esenciais para a seguridade"}, {"subtema": "Precauci\u00f3ns que deben tomarse para evitar a contaminaci\u00f3n do medio mari\u00f1o"}, {"subtema": "Primeiras medidas que son necesarias adoptar despois dunha abordaxe ou varada; evaluaci\u00f3n inicial e control de aver\u00edas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap. 6, INSPECCI\u00d3NS DE DANOS ESTRUCTURAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "C\u00f3digo internacional para o transporte de grao"}, {"subtema": "\u00c1ngulo de reposo"}, {"subtema": "Buques para o transporte de grao"}, {"subtema": "Documento de autorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "C\u00e1lculo doss momentos escorantes supostos"}, {"subtema": "Exemplo de determinaci\u00f3n do momento volum\u00e9trico escorante suposto nunha adega chea"}, {"subtema": "Prescripci\u00f3ns sobre estabilidade"}, {"subtema": "Estiba de grao a granel"}, {"subtema": "M\u00e9todos para reducir o momento escorante"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n e control das operaci\u00f3ns de carga e descarga"}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n dos momentos escorantes supostos para diferentes estibas"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de estabilidade para os buques que transporten graos a granel"}, {"subtema": "Procededementos seguros de manipulaci\u00f3n, estiba e suxeci\u00f3n da carga, incluidas as cargas s\u00f3lidas a granel, e a sua influencia na seguridade da vida humana e do buque."}, {"subtema": "Precauci\u00f3ns que deben tomarse para evitar a contaminaci\u00f3n do medio mari\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "Cap. 7. CARGAMENTOS DE GRAOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resoluci\u00f3n de problemas de carga relacionados co programa:"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n da carga a embarcar e o reparto da carga para deixar o buque en calados."}, {"subtema": "C\u00e1lculos de trincaxe da carga nas adegas e na cuberta polo m\u00e9todo avanzado  e o alternativo."}, {"subtema": "C\u00e1lculos de trincaxe de tubar\u00edas de gran tama\u00f1o na cubierta."}, {"subtema": "C\u00e1lculos da m\u00e1xima carga de madeira a embarcar na cubierta."}, {"subtema": "C\u00e1lculos de graos"}], "temas": [{"tema": "Cap. 8. PR\u00c1CTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Materia complementaria de Estiba (3\u00ba de Grao) coa finalidade de capacitar aos alumnos en todos os aspectos relacionados coas operaci\u00f3ns de carga, descarga, estiba, trincaxe da carga e o transporte seguro das mercador\u00edas nos buques.", "nombre_asignatura": "Transportes Especiais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}, {"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01401&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701513"}}
{"codigo": "631G01513", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ademais das tarefas a bordo propias do alumno, este debe cumprimentar as tarefas asignadas polas autoridades de mari\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Ademais das tarefas a bordo propias do alumno, este debe cumprimentar as tarefas asignadas polas autoridades de mari\u00f1a."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de proxectos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01513&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701411"}}
{"codigo": "631G01411", "competencias": [{"codigo": "A52", "competencia": "Conocimiento y aplicaci\u00f3n de la normativa y t\u00e9cnicas en materia de gesti\u00f3n de la seguridad del transporte mar\u00edtimo y la protecci\u00f3n del medio marino."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidad para elaborar planes de contingencia de abordo y de instalaciones portuarias."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "EMSA, PAPEL EN LA LUCHA CONTRA LA CONTAMINACI\u00d3N."}, {"subtema": "PLANIFICACION DE CONTINGENCIAS."}, {"subtema": "LUGARES DE REFUGIO."}, {"subtema": "VIGILANCIA MAR\u00cdTIMA DE LA CONTAMINACI\u00d3N."}, {"subtema": "MODELOS DE DERIVA EN LA PREDICCION DE VERTIDOS, AN\u00c1LISIS DE TRAYECTORIAS."}, {"subtema": "MAPAS DE SENSIBILIDAD."}, {"subtema": "CENTROS DE NIVEL 3."}, {"subtema": "PLANIFICACI\u00d3N DE EJERCICIOS DE DERRAMES."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PREVENCION DE LA CONTAMINACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTAMINACI\u00d3N EN LA COSTA: EVALUACION, T\u00c9CNICAS DE LIMPIEZA, PROTECCI\u00d3N DE ZONAS SENSIBLES."}, {"subtema": "DISPERSANTES."}, {"subtema": "ELECCION DE OPCIONES PARA MINIMIZAR DA\u00d1OS."}, {"subtema": "GESTI\u00d3N DE RESIDUOS."}], "temas": [{"tema": "LUCHA CONTRA LA CONTAMINACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C.I. DE RESPONSABILIDAD CIVIL (CLC)."}, {"subtema": "C.I. DEL FONDO DE INDEMNIZACI\u00d3N (IOPC FOUND)."}, {"subtema": "C.I. DE DA\u00d1OS POR EL COMBUSTIBLE DE LOS BUQUES."}, {"subtema": "CLUBS DE PROTECCI\u00d3N E INDEMNIZACI\u00d3N (P&I)."}], "temas": [{"tema": "CONVENIOS INTERNACIONALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.servia@udc.es", "nombre": "Servia Ramos, Francisco J."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Contaminaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "francisco.servia@udc.es", "nombre": "Servia Ramos, Francisco J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01411&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701406"}}
{"codigo": "631G01406", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e o emprego de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e uso."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Localizar avar\u00edas sistematicamente nun equipo electr\u00f3nico."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ensamblar e realizar tarefas b\u00e1sicas de mantemento e reparaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos. Instalar e manexar sistemas operativos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas. Instalar e realizar as tarefas b\u00e1sicas de xesti\u00f3n de redes de ordenadores."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Navegar, con seguridade e respecto ao medioambente, en Buques Tanque."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer o funcionamento e alcance do seguro mar\u00edtimo no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante todo tipo de sinais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Manobrar e gobernar o buque en todas as condici\u00f3ns."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Operar os sistemas de Prevenci\u00f3n, control e loita contraincendios a bordo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Operar os dispositivos de salvamento."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Planificar e controlar a derrota meteo-oceanogr\u00e1fica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Utilizar os telemandos das instalaci\u00f3ns de propulsi\u00f3n e dos sistemas e servizos de maquinaria."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Transporte de cargas perigosas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Organizar, administrar e prestar os coidados m\u00e9dicos a bordo."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Usar correctamente os diferentes aparatos de navegaci\u00f3n e radiocomunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ser capaz de inspeccionar y elaborar informes sobre defectos y da\u00f1os a los espacios de carga, escotillas y tanques de lastre."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O alumno por\u00e1 en pr\u00e1ctica aquelas competencias relacionadas co tipo de pr\u00e1cticas a realizar, polo que desenrolar\u00e1 con m\u00e1is profundidade aqueles contidos relacionados da columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/2."}], "temas": [{"tema": "Desenrolo e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos adquiridos durante o Grao."}, {"tema": "Ademais das tarefas a bordo propias do alumno, este debe cumprimentar as tarefas asignadas polas autoridades de mari\u00f1a."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "creditos": 24.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas en Buque", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "santiago.carracedo@udc.es", "nombre": "Carracedo Dominguez, Jose Santiago"}, {"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}, {"email": "senen.fhermida@udc.es", "nombre": "Fernandez Hermida, Senen"}, {"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}, {"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}, {"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}, {"email": "francisco.servia@udc.es", "nombre": "Servia Ramos, Francisco J."}, {"email": "joaquin.troya@udc.es", "nombre": "Troya Calatayud, Jose Joaquin de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01406&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701514"}}
{"codigo": "631G01514", "competencias": [{"codigo": "A44", "competencia": "Capacidad para redactar informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidad para identificar, analizar y valorar aver\u00edas y da\u00f1os a la carga del buque y elaborar los informes correspondientes."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Determinaci\u00f3n de la cantidad de carga embarcada"}, {"subtema": "C\u00e1lculo por calados"}, {"subtema": "Uso la hoja de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n y limpieza de bodegas"}, {"subtema": "Humedad y ventilaci\u00f3n de bodegas"}, {"subtema": "Segregaci\u00f3n de cargas"}, {"subtema": "Escotillas."}, {"subtema": "Pruebas de estanqueidad"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cargas s\u00f3lidas a granel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transporte de grano"}, {"subtema": "Transporte de mineral y concentrados"}, {"subtema": "Transporte de carb\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Graneles solidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carga general"}, {"subtema": "Productos sider\u00fargicos"}, {"subtema": "Madera y productos forestales"}, {"subtema": "Productos alimenticios"}, {"subtema": "Planos de carga"}], "temas": [{"tema": "Carga general y otras cargas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cargas pesadas"}, {"subtema": "Carga rodada"}, {"subtema": "Carga refrigerada"}, {"subtema": "Transporte de ganado"}, {"subtema": "Mercanc\u00edas peligrosas"}], "temas": [{"tema": "Cargas especiales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pallets"}, {"subtema": "Sacos"}, {"subtema": "Balas y atados"}, {"subtema": "Cajas"}, {"subtema": "Bidones y barriles"}, {"subtema": "Contenedores"}, {"subtema": "Carga en cubierta"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidades de carga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transporte de petr\u00f3leo"}, {"subtema": "Productos derivados del petr\u00f3leo"}, {"subtema": "Productos qu\u00edmicos"}, {"subtema": "Gases licuados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Graneles l\u00edquidos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pre-loading cargo survey"}, {"subtema": "Recepci\u00f3n de la carga"}, {"subtema": "Mate's receipt"}, {"subtema": "Conocimientos de embarque"}, {"subtema": "Tallying"}, {"subtema": "Entrega de la carga"}, {"subtema": "Plan de carga y plano de estiba"}, {"subtema": "Tipos de da\u00f1os: deformaci\u00f3n, temperatura, contaminaci\u00f3n, polvo y manchas, oxidaci\u00f3n, humedad, ratas y ratones, insectos, hurtos, barreduras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Da\u00f1os y reclamaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Code of Safe Practices for Cargo Stowage and Securing"}, {"subtema": "Dispositivos de trincaje: especificaciones e instrucciones de seguridad."}, {"subtema": "Fuerzas que act\u00faan sobre una unidad de carga"}, {"subtema": "Procedimientos de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Requisitos espec\u00edficos por tipo de buque: Ro-Ro, carga de madera en cubierta, containeros."}, {"subtema": "Anexos CSS: carga rodada, cargas pesadas, bobinas de acero, cadenas de anclas, chatarra, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estiba y trincaje de la carga"}]}], "coordinadores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Marine Cargo Surveying", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01514&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701402"}}
{"codigo": "631G01402", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Manobrar e gobernar o buque en todas as condici\u00f3ns."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Navegaci\u00f3n con radar"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do radar e das axudas de punteo de radar autom\u00e1ticas (APRA)"}, {"subtema": "Capacidade para utilizar o radar e parainterpretar e analizar a informaci\u00f3n obtida, tendo en conta o seguinte:"}, {"subtema": "Funcionamento, inclu\u00eddos:"}, {"subtema": "1.- factores que afectan o seu rendemento e precisi\u00f3n"}, {"subtema": "2.- axuste inicial e conservaci\u00f3n da imaxe"}, {"subtema": "3.- detecci\u00f3n de deficiencias na presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n, ecos falsos, ecos de mar, etc.,"}, {"subtema": "radiobalizas e RESAR"}, {"subtema": "Utilizaci\u00f3n, inclu\u00eddos:"}, {"subtema": "1.-alcance e marcaci\u00f3n; rumbo e velocidade doutros buques; momento e distancia de m\u00e1xima aproximaci\u00f3n dun buque que cruza, que v\u00e9n de volta atopada ou que alcanza ."}, {"subtema": "2.- identificaci\u00f3n de ecos cr\u00edticos; detecci\u00f3n dos cambios de rumbo e velocidade doutros buques; efecto dos devanditos cambios sobre o rumbo e a velocidade do buque"}, {"subtema": "3.- aplicaci\u00f3n do Regulamento internacional para previr os abordaxes, 1972, enmendado"}, {"subtema": "4.-t\u00e9cnicas de punteo e conceptos de movemento relativo e verdadeiro"}, {"subtema": "5.- \u00edndices paralelos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Capacidade para utilizar a APRA, interpretar e analizar a informaci\u00f3n obtida, tendo en conta o seguinte:"}, {"subtema": "1.-funcionamento e precisi\u00f3n do sistema, capacidade e limitaci\u00f3ns do seguimento, e demoras de tratamento do sistema"}, {"subtema": "2.- utilizaci\u00f3n de avisos operacionales e ensaios do sistema"}, {"subtema": "3.- m\u00e9todos de captaci\u00f3n de brancos e as s\u00faas limitaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.- vectores verdadeiros e relativos, representaci\u00f3n gr\u00e1fica de informaci\u00f3n sobre brancos e zonas de perigo e"}, {"subtema": "5.- Deduci\u00f3n e an\u00e1lise de informaci\u00f3n, ecos cr\u00edticos, zonas de exclusi\u00f3n e manobras de ensaio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas ARPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Navegaci\u00f3n co SIVCE ."}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento da capacidade e as limitaci\u00f3ns das operaci\u00f3ns do SIVCE, inclu\u00eddos os aspectos seguintes:"}, {"subtema": "1.- un co\u00f1ecemento profundo dos datos das cartas n\u00e1uticas electr\u00f3nicas (CNE), a precisi\u00f3n dos datos, as regras de presentaci\u00f3n, as opci\u00f3ns de visualizaci\u00f3n e outros formatos de datos cartogr\u00e1ficos."}, {"subtema": "2.- os perigos dunha dependencia excesiva"}, {"subtema": "3.- o grao de familiaridade con respecto \u00e1s funci\u00f3ns do SIVCE requiridas polas normas de funcionamento en vigor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Suficiencia en canto \u00e1 utilizaci\u00f3n, a interpretaci\u00f3n e a an\u00e1lise da informaci\u00f3n obtida do SIVCE, inclu\u00edda:"}, {"subtema": "1.- a utilizaci\u00f3n de funci\u00f3ns que estean integradas noutros sistemas de navegaci\u00f3n en diversas instalaci\u00f3ns, inclu\u00eddos o funcionamento e axuste adecuados cos valores desexados."}, {"subtema": "2.- o seguimento e adaptaci\u00f3n seguros da informaci\u00f3n, inclu\u00edda a situaci\u00f3n propia, a visualizaci\u00f3n da zona mari\u00f1a, a modalidade e a orientaci\u00f3n, os datos cartogr\u00e1ficos visualizados, o seguimento da derrota, os niveis de informaci\u00f3n creados polo usuario, os contactos (cando existan interfaces co SIA e/ou o seguimento por radar) e as funci\u00f3ns de superposici\u00f3n de radar (cando haxa interfaces)"}, {"subtema": "3.- a confirmaci\u00f3n da situaci\u00f3n do buque con medios alternativos"}, {"subtema": "4.- a utilizaci\u00f3n eficaz dos axustes para garantir o cumprimento dos par\u00e1metros operacionales, inclu\u00eddos os par\u00e1metros de alarma contra a varada, a proximidade aos puntos de contacto e \u00e1s zonas especiais, a integridade dos datos cartogr\u00e1ficos e a actualizaci\u00f3n das cartas, e os medios auxiliares"}, {"subtema": "5.- a adecuaci\u00f3n dos axustes e dos valores para adaptalos \u00e1s condici\u00f3ns actuais; e"}, {"subtema": "6.- a conciencia da situaci\u00f3n ao utilizar o SIVCE, inclu\u00eddos aspectos como augas seguras e a proximidade de perigos, a direcci\u00f3n e velocidade da corrente, os datos cartogr\u00e1ficos e a selecci\u00f3n de escalas, a idoneidade da derrota, a detecci\u00f3n e xesti\u00f3n dos puntos de contacto e a integridade dos sensores"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas ECDIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manobra e goberno do buque a nivel operacional:"}, {"subtema": "1.- Efecto da tonelaxe de peso morto, calado, asento, velocidade, auga baixo a quilla nas curvas de evoluci\u00f3n do buque e distancias de parada."}, {"subtema": "2.- Efecto de vento e corrente no goberno."}, {"subtema": "3,- Manobra e procedemento M.O.B."}, {"subtema": "4.- Squat e augas pouco profundas"}, {"subtema": "5.-An\u00e1lise do comportamento dos distintos tipos de buques"}, {"subtema": "6.-Manobras b\u00e1sicas"}, {"subtema": "7.-Manobras con axuda de remolcadores"}, {"subtema": "8.-Manobras en condici\u00f3ns meteorol\u00f3xicas adversas"}, {"subtema": "9.-Manobras avanzadas"}, {"subtema": "10.- Procedementos b\u00e1sicos de fondeo e amarre"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Manobra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de control do aparato de goberno: Co\u00f1ecemento dos sistemas de control do aparato de goberno, procedementos operacionais e paso de manual a autom\u00e1tico, e viceversa. Axuste dos mandos para lograr o maior rendemento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n dunha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"subtema": "Uso doutras axudas \u00e1 navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos principios de cinem\u00e1tica naval."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n da derrota."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Emprego dos dispositivos de separaci\u00f3n do tr\u00e1fico, realizaci\u00f3n de manobras nos mesmos e nas s\u00faas proximidades, as\u00ed como nas zonas abarcadas polos servizos de tr\u00e1fico mar\u00edtimo (STM)"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de navegaci\u00f3n: Planificar e dirixir unha traves\u00eda e determinar a situaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Nota: O desenrolo dos contidos anteriores cumpre ca columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponche de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "O traballo da materia centrarase na realizaci\u00f3n de exercicios de car\u00e1cter pr\u00e1ctico relacionados cos conceptos te\u00f3ricos desenvolvidos naquelas materias de manobra e navegaci\u00f3n de cursos anteriores. Estes exercicios levan a cabo no simulador de manobra e navegaci\u00f3n. Ao longo do curso proponse distintos escenarios e diferentes modelos de buque ao obxecto de que o alumno desenvolver cada exercicio nun ambiente o m\u00e1is pr\u00f3ximo posible \u00e1 realidade e que adquira unha bagaxe adecuada de experiencias que complementen os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos adquiridos.", "nombre_asignatura": "Simulaci\u00f3n N\u00e1utica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}, {"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01402&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701511"}}
{"codigo": "631G01511", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante todo tipo de sinais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Operar os dispositivos de salvamento."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Conocimiento y destreza en el manejo de los equipos y sistemas de navegaci\u00f3n, radiocomunicaciones y servicio de control del tr\u00e1fico mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Conocimiento y aplicaci\u00f3n de la normativa y t\u00e9cnicas en materia de gesti\u00f3n de la seguridad del transporte mar\u00edtimo y la protecci\u00f3n del medio marino."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Presente y futuro de los VTS"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n IMA A 857(20) que modifica la A 587(14)"}, {"subtema": "La OMI y la seguridad en la navegaci\u00f3n con respecto a los VTS"}, {"subtema": "Disposiciones generales sobre organizaci\u00f3n de tr\u00e1fico mar\u00edtimo, Resol. A 572(14)"}, {"subtema": "Formaci\u00f3n de operadores Recomendaci\u00f3n IALA V 103"}, {"subtema": "Sistemas de Notificaci\u00f3n"}, {"subtema": "IMO SRS"}, {"subtema": "Reglas V10, V11 y V12  de SOLAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Control de tr\u00e1fico Mar\u00edtimo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia de los servicios SAR"}, {"subtema": "SAR 79"}, {"subtema": "Manuales IAMSAR"}, {"subtema": "IAMSAR VOL 2. Coordinaci\u00f3n de las misiones."}, {"subtema": "Toma de conocimiento y acci\u00f3n inicial ante emergencia SAR"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de la busqueda"}, {"subtema": "SAR Communications Concept"}], "temas": [{"tema": "Salvamento Mar\u00edtimo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de hidrocarburos"}, {"subtema": "Derrames: Factores ecol\u00f3gicos y medioambientales"}, {"subtema": "Comportamiento de los derrames"}, {"subtema": "M\u00e9todos de contenci\u00f3n: Barreras"}, {"subtema": "Sistemas mec\u00e1nicos de recogida"}, {"subtema": "Dispersantes"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recogida en funci\u00f3n del tipo de costa"}], "temas": [{"tema": "Lucha contra la contaminaci\u00f3n ocasionada por hidrocarburos"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Operador dos Servizos de Tr\u00e1fico Mar\u00edtimo e Centros de Coordinaci\u00f3n de Salvamento", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01511&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701512"}}
{"codigo": "631G01512", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidad para identificar da\u00f1os y defectos en la estructura del buque."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Capacidad para identificar evidencias ante casos de accidentes y siniestros mar\u00edtimos."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Capacidad para recabar informaci\u00f3n objetiva en las entrevistas personales."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidad para redactar informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el Derecho del mar. Articulo 94"}, {"subtema": "Convenio SOLAS Cap\u00edtulo I Regla 21. Cap\u00edtulo XI-1 Regla 6"}, {"subtema": "Convenio sobre Lineas de Carga LLC 1966. Articulo 23."}, {"subtema": "MARPOL . Articulo 12."}, {"subtema": "resoluci\u00f3n A.849 (20) y resoluci\u00f3n A.884 (21) OMI"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n MSC.255(84) C\u00f3digo de Investigaci\u00f3n de Siniestros."}, {"subtema": "Directiva 2009/18/CE del Parlamento europeo y del Consejo."}, {"subtema": "de 23 de abril de 2009 por la que se establecen los principios fundamentales que rigen la investigaci\u00f3n de accidentes en el sector del transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "Real Decreto 800/2011, de 10 de junio, por el que se regula la investigaci\u00f3n de  los accidentes e incidentes mar\u00edtimos y la Comisi\u00f3n permanente de investigaci\u00f3n de accidentes e incidentes mar\u00edtimos."}, {"subtema": "-Organismos de Investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-MAIIF (Foro Internacional de Investigadores de Accidentes Mar\u00edtimos)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-La Comisi\u00f3n Permanente de investigaci\u00f3n de accidentes e incidentes mar\u00edtimos."}, {"subtema": "-Cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses."}, {"subtema": "-Procedimientos de las investigaciones."}, {"subtema": "-Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n y evidencias."}, {"subtema": "-Entrevistas."}, {"subtema": "-Documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Listas de comprobaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Gu\u00eda para la investigaci\u00f3n de incendios en los buques."}, {"subtema": "-El factor humano en las investigaciones de accidentes mar\u00edtimos."}, {"subtema": "-An\u00e1lisis."}, {"subtema": "-Elaboraci\u00f3n de los informes."}, {"subtema": "-La experiencia compartida."}, {"subtema": "-Estudio de investigaciones de casos reales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-Normativa Internacional"}, {"tema": "Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el Derecho del mar"}, {"tema": "Convenio SOLAS"}, {"tema": "Convenio sobre Lineas de Carga LLC 1966."}, {"tema": "MARPOL"}, {"tema": "Resoluciones OMI"}, {"tema": "Resoluci\u00f3n MSC.255(84)"}, {"tema": ""}, {"tema": "-Normativa Europea"}, {"tema": "Directiva 2009/18/CE"}, {"tema": ""}, {"tema": "-Normativa Espa\u00f1ola"}, {"tema": "Real Decreto 800/2011,"}, {"tema": ""}, {"tema": "-Organismos de Investigaci\u00f3n."}, {"tema": "-MAIIF (Foro Internacional de Investigadores de Accidentes Mar\u00edtimos)."}, {"tema": ""}, {"tema": "-La Comisi\u00f3n Permanente de investigaci\u00f3n de accidentes e incidentes mar\u00edtimos."}, {"tema": "-Cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses."}, {"tema": "-Procedimientos de las investigaciones."}, {"tema": "-Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n y evidencias."}, {"tema": "-Entrevistas."}, {"tema": "-Documentaci\u00f3n."}, {"tema": "-Listas de comprobaci\u00f3n."}, {"tema": "-Gu\u00eda para la investigaci\u00f3n de incendios en los buques."}, {"tema": "-El factor humano en las investigaciones de accidentes mar\u00edtimos."}, {"tema": "-An\u00e1lisis."}, {"tema": "-Elaboraci\u00f3n de los informes."}, {"tema": "-La experiencia compartida."}, {"tema": "-Estudio de investigaciones de casos reales."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "El objetivo de esta materia consiste en proporcionar los conocimientos b\u00e1sicos en el proceso de la investigaci\u00f3n de accidentes e incidentes mar\u00edtimos, y servir de herramienta cient\u00edfica introductoria que permita orientar la actividad profesional al estudio t\u00e9cnico de los accidentes en el mar.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n de Accidentes Mar\u00edtimos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01512&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701412"}}
{"codigo": "631G01412", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Organismos Internacionales."}, {"tema": "Derecho del Mar."}, {"tema": "Derecho Mar\u00edtimo Administrativo."}, {"tema": "Abanderamiento, Matriculaci\u00f3n de Buques y Registro Mar\u00edtimo."}, {"tema": "Despacho de Buques y Tripulaciones."}, {"tema": "Maniobra de los Buques y el Servicio de Practicaje."}, {"tema": "Formaci\u00f3n Mar\u00edtima."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organigrama de la administraci\u00f3n mar\u00edtima"}, {"subtema": "Ministerio de Fomento (M.F.)"}, {"subtema": "La Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante (D.G.M.M.)."}, {"subtema": "Las Capitan\u00edas Mar\u00edtimas y los Distritos Mar\u00edtimos."}, {"subtema": "Subdirecci\u00f3n General de Seguridad Mar\u00edtima y Contaminaci\u00f3n."}, {"subtema": "La Sociedad de Salvamento y Seguridad Mar\u00edtima."}], "temas": [{"tema": "LA DIRECCION GENERAL DE LA MARINA MERCANTE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MARCO LEGISLATIVO PORTUARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LAS AUTORIDADES PORTUARIAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n Mar\u00edtima", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01412&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701515"}}
{"codigo": "631G01515", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Conocimiento y aplicaci\u00f3n  de la terminolog\u00eda comercial del \u00e1mbito mar\u00edtimo en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Capacidad para interpretar y redactar informes y documentos comerciales en ingl\u00e9s."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Types of ships depending on her cargo. 1.2. Types of harbours."}], "temas": [{"tema": "UNIT1: SHIPS AND HARBOURS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. International rules and regulations. International Organizations on Maritime Law."}, {"subtema": "2.2. Flag State"}, {"subtema": "2.3. Coastal states"}, {"subtema": "2.4. Statutory certificates"}, {"subtema": "2.5. Classifiaction certificates: classification societies."}], "temas": [{"tema": "UNIT 2: SHIP'S SAFETY"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Other ship's documents"}], "temas": [{"tema": "UNIT 3: NAVIGATION DOCUMENTS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Clearance documents"}, {"subtema": "4.2. Ship agent and port authorities"}, {"subtema": "4.3. Harbour services"}], "temas": [{"tema": "UNIT 4: ARRIVAL AND DEPARTURE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Cargo handling"}, {"subtema": "5.2. Port Operations"}, {"subtema": "5.3. Shipping and maritime management"}], "temas": [{"tema": "UNIT 5: CARGO DOCUMENTS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Port State Control"}, {"subtema": "6.2. Vetting"}, {"subtema": "6.3. Flag State Control"}, {"subtema": "6.4. Classification Society Control"}, {"subtema": "6.5. The Coast Guard"}], "temas": [{"tema": "UNIT 6: SHIP'S INSPECTIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. General Vocabulary"}, {"subtema": "7.2. Accident investigations"}, {"subtema": "7.3. General average"}, {"subtema": "7.4. Maritime insurance"}, {"subtema": "7.5. Average agents and other consultants"}], "temas": [{"tema": "UNIT 7: MARITIME ACCIDENTS AND INCIDENTS"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Os obxetivos fundamentais do curso son que o alumno aprenda a empregar a lingua inglesa, falada e escrita, aplicada a navegaci\u00f3n e o negocio mar\u00edtimo; que co\u00f1eza e aplique de forma adecuada a terminolox\u00eda comercial do \u00e1mbito mar\u00edtimo nas comunicacions comerciais e administrativas; e que adquira a capacidade para interpretar e redactar informes e documentos comerciais en ingl\u00e9s.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s Comercial Mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01515&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701404"}}
{"codigo": "631G01404", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Modelos , M\u00e9todos e Problemas de Teor\u00eda del Buque."}, {"subtema": "Est\u00e1tica do Buque."}, {"subtema": "Din\u00e1mica do Buque."}, {"subtema": "Hidrodin\u00e1mica, resistencia e propulsi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos dos Sistemas  de Coordenadas de Referencia."}, {"subtema": "Sistemas de referencia fixos e inerciales, e sistemas lixados o buque."}, {"subtema": "Transformaci\u00f3n das coordenadas."}, {"subtema": "Posici\u00f3n e orientaci\u00f3n no espacio, do buque."}, {"subtema": "Modos do movemento e graos da libertade no buque."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n do plan da flotaci\u00f3n: calado, escora y trimado."}, {"subtema": "\u00c1ngulo de Euler: balance, cabeceo y gui\u00f1ada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de coordenadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forza e momento resultante dun sistema de forzas: peso, empuxe."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de equilibrio do flotador."}, {"subtema": "Estabilidade do equilibrio: traballo, enerx\u00eda potencial."}, {"subtema": "Momentos e par\u00e1metros caracter\u00edsticos das"}, {"subtema": "carenas rectas e das carenas inclinadas."}], "temas": [{"tema": "Xeometr\u00eda do flotador / Est\u00e1tica do buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Esforzos que afectan o buque."}, {"subtema": "- Esforzos lonxitudinales nol buque, caso de augas tranquilas."}, {"subtema": "- Teor\u00eda da flexi\u00f3n."}, {"subtema": "- Momento flector m\u00e1ximo admisible."}, {"subtema": "- Curvas de: pesos, empuxes e de Bonjean."}, {"subtema": "- Curva de empuxes, caso de aguas tranquilas e, entre ondas."}, {"subtema": "- Curvas de esforzos cortantes e de momentos flectores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Esforzos da vixa-casco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo do desprazamiento para unha flotaci\u00f3n arbitraria."}, {"subtema": "Correcciones o calado."}, {"subtema": "Efectos da variaci\u00f3n na densidade."}, {"subtema": "Estudio do efecto da variaci\u00f3n elemental dos par\u00e1metros dunha flotaci\u00f3n inclinada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo do desprazamento, calados, asento, escora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo e trazado da curva de momentos e brazos de adrizamento."}, {"subtema": "Estudio das s\u00faas caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n Metac\u00e9ntrica."}, {"subtema": "Efectos da carga/descarga e traslaci\u00f3n de pesos na estabilidade est\u00e1tica transversal."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do brazo do par de adrizamiento para un buque de costados vertica\u00edes."}, {"subtema": "Escora permanente e inestabilidad del equilibrio."}, {"subtema": "Efecto das superficies libres na estabilidade."}, {"subtema": "Efecto dos pesos m\u00f3viles, suspendidos e do desprazamento da carga na estabilidade."}], "temas": [{"tema": "Estabilidade est\u00e1tica transversal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto da estabilidade din\u00e1mica."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do valor mediante a F\u00f3rmula de Moseley."}, {"subtema": "C\u00e1lculo pr\u00e1ctico da curva de brazos adrizantes din\u00e1micos."}, {"subtema": "Efecto din\u00e1mico dun par escorante."}, {"subtema": "Concepto e c\u00e1lculo do \u00e1ngulo de equilibrio din\u00e1mico."}, {"subtema": "Importancia da estabilidade din\u00e1mica."}, {"subtema": "\u00c1ngulos cr\u00edticos, est\u00e1tico e din\u00e1mico."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do \u00e1ngulo cr\u00edtico para a estabilidade din\u00e1mica."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n do brazo escorante para anular a estabilidade."}], "temas": [{"tema": "Estabilidade din\u00e1mica transversal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo do momento e do brazo do adrizamento para inclinaci\u00f3ns tridimensionales."}, {"subtema": "Altura Metac\u00e9ntrica Xeneralizada."}], "temas": [{"tema": "Momento da restauraci\u00f3n tridimensional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carga a granel. Precauciones xenerales recomendadas por a OMI."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns que han de cumplir os buques para o transporte de gran. Tablas de capacidade e pesos para diversos factores de estiba. C\u00e1lculos relativos a  estabilidade e calados neste tipo de buques. Valor m\u00e1ximo admisible da escora, no corrimento do gran. Determinaci\u00f3n da altura metac\u00e9ntrica  correxida."}, {"subtema": "Modelo dos documentos empleados neste tipo de transporte."}], "temas": [{"tema": "Cargamento de grans."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e tipos da varada."}, {"subtema": "Efectos da varada na estabilidade est\u00e1tica transversal,  escora e calados."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da reacci\u00f3n sobre o fondo seg\u00fan a posici\u00f3n do punto da varada."}, {"subtema": "Descenso na marea para anular a estabilidade."}, {"subtema": "Operaciones a facer para quedar libres na varada."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n da teor\u00eda da varada na entrada dun buque a dique seco."}, {"subtema": "Entrada a dique seco, con ou sin aver\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Varada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estabilidade nos buques no caso de aver\u00eda por inundaci\u00f3n."}, {"subtema": "Efectos da inundaci\u00f3n nun compartimento limitado na altura e en comunicaci\u00f3n co mar."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do peso de auga de inundaci\u00f3n."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da estabilidade, escora e calados despois a inundaci\u00f3n."}, {"subtema": "M\u00e9todo do peso engadido no cambio do desprazamento.-"}, {"subtema": "M\u00e9todo do cambio na carena no desprazamento constante."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da estabilidade, escora, calados; facendo uso  dos m\u00e9todos anteriores."}], "temas": [{"tema": "Estabilidade do buque nunha situaci\u00f3n de aver\u00eda por inundaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 do Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas da competencia aplicables a Capitanes e Primeiros Oficia\u00eds de Puente  dos buques de arqueo bruto igual ou maior a 500 GT"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n do Primeiro Oficial da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n do arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante hasta un m\u00e1ximo de 3000 GT"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Se reforzan e ampl\u00edan os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridos na asignatura de Teor\u00eda del Buque I.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda do Buque II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01404&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701403"}}
{"codigo": "631G01403", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer o funcionamento e alcance do seguro mar\u00edtimo no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3digo de Comercio y Convenios Internacionales"}], "temas": [{"tema": "Normativa Nacional e Internacional"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arrendamiento, Fletamento y Transporte de mercancias"}], "temas": [{"tema": "Contratos de explotaci\u00f3n del buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Practicaje, Remolque, Carga y descarga"}], "temas": [{"tema": "Contratos auxiliares de la navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n, Abordaje, Salvamento, Naufragio, Aver\u00eda Gruesa"}], "temas": [{"tema": "Contaminaci\u00f3n y accidentes en la navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguro Casco-M\u00e1quinas, Seguro de Mercancias, Clubs P&I"}], "temas": [{"tema": "Seguro Mar\u00edtimo"}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito Mar\u00edtimo II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01403&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701315"}}
{"codigo": "631G01315", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Seguridade, a Calidade e o Medio Ambiente Mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01315&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701503"}}
{"codigo": "631G01503", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer o funcionamento e alcance do seguro mar\u00edtimo no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Seguridad de las IND"}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n a vela"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n  a la n\u00e1utica deportiva y de recreo"}, {"tema": "Aspectos jur\u00eddicos del buque o embarcaci\u00f3n de recreo"}, {"tema": "La pr\u00e1ctica de la n\u00e1utica deportiva"}, {"tema": "Puertos"}, {"tema": "Puertos deportivos"}, {"tema": "Organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de las instalaciones n\u00e1uticas"}, {"tema": "Coordinaci\u00f3n de los  servicios de seguridad y prevenci\u00f3n"}, {"tema": "El entorno econ\u00f3mico y laboral en la actualidad Conocimiento y manejo de embarcaciones de recreo y deportivas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "senen.fhermida@udc.es", "nombre": "Fernandez Hermida, Senen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da N\u00e1utica Deportiva", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "senen.fhermida@udc.es", "nombre": "Fernandez Hermida, Senen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01503&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701501"}}
{"codigo": "631G01501", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Transporte de cargas perigosas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Organizar, administrar e prestar os coidados m\u00e9dicos a bordo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "1.2. FORMULARIOS"}, {"subtema": "1.3. CONTROIS"}, {"subtema": "1.4. ENGADINDO INTERACTIVIDADE"}, {"subtema": "1.5. OBXETOS DE DEBUXO"}], "temas": [{"tema": "1. FORMULARIOS, CONTROIS E OBXETOS DE DEBUXO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "2.2. ENGADIR A SOLAPA DE DESENROLO"}, {"subtema": "2.3. HABILITAR AS MACROS"}, {"subtema": "2.4. INICIAR O GRABADOR DE MACROS"}, {"subtema": "2.5. OPCIONS DO GRABADOR DE MACROS"}, {"subtema": "2.6. GRABAR UNHA MACRO"}, {"subtema": "2.7. EXECUTAR UNHA MACRO"}, {"subtema": "2.8. EDITAR UNHA MACRO"}], "temas": [{"tema": "2. MACROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A LINGUAXE"}, {"subtema": "3.2. EDITOR VBA"}, {"subtema": "3.3. OBXETOS DE EXCEL VBA"}, {"subtema": "3.4. VARIABLES"}, {"subtema": "3.5. CONSTANTES"}, {"subtema": "3.6. CADROS DE DIALOGO"}], "temas": [{"tema": "3. VBA BASICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O CODIGO"}, {"subtema": "4.2. CONTROLANDO A EXECUCION DO CODIGO"}, {"subtema": "4.3. MANIPULANDO OBXETOS E COLECCIONS"}, {"subtema": "4.4. PROPIEDADES DE APLICACION UTILES"}, {"subtema": "4.5. OBXETOS RANGO"}], "temas": [{"tema": "4. PROGRAMACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. PROCEDEMENTOS SUB"}, {"subtema": "5.2. PROCEDEMENTOS FUNCTION"}, {"subtema": "5.3. ARGUMENTOS DOS PROCEDEMENTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. PROCEDEMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. ALTERNATIVAS"}, {"subtema": "6.2. CREAR UN FORMULARIO DE USUARIO"}], "temas": [{"tema": "6. FORMULARIOS DE USUARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "7.2. ADO"}, {"subtema": "7.3. DESDE ACCESS A EXCEL"}, {"subtema": "7.4. DESDE EXCEL A ACCESS"}, {"subtema": "7.5. SQL"}, {"subtema": "7.6. OBXETO RECORDSET"}], "temas": [{"tema": "7. INTEGRACION DUNHA FOLLA DE CALCULO CUN BANCO DE DATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. BARRA DE BOTONS"}, {"subtema": "8.2. COMPLEMENTOS"}], "temas": [{"tema": "8. PERSONALIZACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 INTRODUCCION"}, {"subtema": "9.2. PUBLICACION"}, {"subtema": "9.3. BLOG MARINA MERCANTE"}, {"subtema": "9.4. WORDPRESS"}], "temas": [{"tema": "9. BLOGS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 INTRODUCCION"}, {"subtema": "10.2. LINKEDIN"}], "temas": [{"tema": "10. REDES SOCIAIS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Aplicada", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01501&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701307"}}
{"codigo": "631G01307", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante todo tipo de sinais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Operar os dispositivos de salvamento."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Usar correctamente os diferentes aparatos de navegaci\u00f3n e radiocomunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tO ESPECTRO RADIOEL\u00c9CTRICO DE FRECUENCIAS"}, {"subtema": "1.2\tAS FRECUENCIAS DO SERVIZO M\u00d3BIL MAR\u00cdTIMO (SMM)"}, {"subtema": "1.3\tAS ONDAS ELECTROMAGN\u00c9TICAS DO ESPECTRO DE RF"}, {"subtema": "1.4\tA REGULACI\u00d3N INTERNACIONAL DO ESPECTRO DE FRECUENCIAS DE RADIO"}, {"subtema": "1.5\tDIFERENTES TIPOS DE MODULACI\u00d3N DA ONDA PORTADORA"}, {"subtema": "1.6\tA DENOMINACI\u00d3N DAS EMISI\u00d3NS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO I.\tINTRODUCI\u00d3N \u00c1S COMUNICACI\u00d3NS RADIOTELEF\u00d3NICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tA ATMOSFERA DA TERRA"}, {"subtema": "2.2\tA PROPAGACI\u00d3N DAS ONDAS RADIO"}, {"subtema": "2.3\tAS PERDAS DE ENERX\u00cdA DA ONDA CELESTE"}, {"subtema": "2.4\tAS VARIACI\u00d3NS IONOSF\u00c9RICAS E As PERTURBACI\u00d3NS: A s\u00faa INFLUENCIA NAS COMUNICACI\u00d3NS RADIO."}, {"subtema": "2.5\tO MODO DE PROPAGACI\u00d3N DAS ONDAS RADIO EN FUNCI\u00d3N DA BANDA DE FRECUENCIAS: BREVE RECAPITULACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO II.\tA PROPAGACI\u00d3N DAS ONDAS ELECTROMAGN\u00c9TICAS DE RF"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tCOMPO\u00d1ENTES DUN EQUIPO RADIOMAR\u00cdTIMO"}, {"subtema": "3.2\tFALLOS M\u00c1IS COM\u00daNS NOS EQUIPOS RADIOMAR\u00cdTIMOS"}, {"subtema": "3.3\tDESCRICI\u00d3N DE CONTROIS M\u00c1IS COM\u00daNS NOS TRANSCEPTORES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO III.\tCOMPO\u00d1ENTES, FALLOS E CONTROIS DOS EQUIPOS RADIOMAR\u00cdTIMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "4.2\tFUNDAMENTOS DA ANTENA"}, {"subtema": "4.3\tA SINTON\u00cdA DE ANTENA: LONXITUDE DE ANTENA E FRECUENCIA DE RESONANCIA"}, {"subtema": "4.4\tTIPOS DE ANTENAS DOS BUQUES PARA COMUNICACI\u00d3NS TERRESTRES, VHF  E MF/HF"}, {"subtema": "4.5\tO C\u00c1LCULO DA LONXITUDE DUNHA ANTENA"}, {"subtema": "4.6\tCONSTRUCI\u00d3N DUNHA ANTENA DE EMERXENCIA DE MF"}, {"subtema": "4.7\tAS ANTENAS OU CARGAS ARTIFICIAIS (DUMMY LOAD)"}, {"subtema": "4.8\tILLAMENTOS E LI\u00d1AS DE TRANSMISI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO IV.\tAS ANTENAS DOS BUQUES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "5.2\tOS PROCEDEMENTOS DE SOCORRO EN RTF PARA BUQUES NON-GMDSS"}, {"subtema": "5.3\tOS PROCEDEMENTOS DE URXENCIA E SEGURIDADE EN RTF PARA BUQUES NON-GMDSS"}, {"subtema": "5.4\tOS PROCEDEMENTOS DE RUTINA EN RTF PARA BUQUES NON-GMDSS"}, {"subtema": "5.5\tPROCEDEMENTOS DE RUTINA EN RTF PARA CHAMADA E RESPOSTA"}, {"subtema": "5.6 OS PER\u00cdODOS DE SILENCIO NAS FRECUENCIAS DE RTF"}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO V.\tPROCEDEMENTOS DE RADIOTELEFON\u00cdA PARA BUQUES NON SUXEITOS AO CAP IV DO SOLAS [BUQUES NON-GMDSS]"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "6.2\tIMPLEMENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "6.3\tCONCEPTO B\u00c1SICO DO GMDSS"}, {"subtema": "6.4\tO SISTEMA ANTERIOR E A NECESIDADE DE MELLORALO"}, {"subtema": "6.5\tAS \u00c1REAS DE NAVEGACI\u00d3N DO GMDSS"}, {"subtema": "6.6\tAS FUNCI\u00d3NS DO GMDSS"}, {"subtema": "6.7\tO EQUIPO B\u00c1SICO REQUIRIDO"}, {"subtema": "6.8\tA NORMATIVA ESPA\u00d1OLA DE APLICACI\u00d3N PARA BUQUES NON SUXEITOS AO CAP\u00cdTULO IV DO SOLAS (BUQUES NON-GMDSS)"}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO VI.\tINTRODUCCI\u00d3N O SISTEMA MUNDIAL DE SOCORRO E SEGURIDADE MAR\u00cdTIMA [Sistema GMDSS]"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "7.2\tCOMO TRABALLA O DSC"}, {"subtema": "7.3\tCARACTER\u00cdSTICAS XERAIS"}, {"subtema": "7.4\tESTRUTURA E CONTIDO DUNHA CHAMADA DSC"}, {"subtema": "7.5\tO MMSI (Maritime Mobile Service Identity)"}, {"subtema": "7.6\tOs COMPO\u00d1ENTES DUNHA CHAMADA DSC"}, {"subtema": "7.7\tCONSIDERACI\u00d3NS ACHEGA DA \u00c1REA MAR\u00cdTIMA NA CAL NAVEGA O BUQUE"}, {"subtema": "7.8\tAs CANLES DE SOCORRO DSC"}, {"subtema": "7.9\tAs FRECUENCIAS DE ESCOITA DE SOCORRO EN DSC"}, {"subtema": "7.10\tA CHAMADA DE PROBA NO EQUIPO DSC"}, {"subtema": "7.11\tOs TIPOS DE CHAMADAS DSC"}, {"subtema": "7.12\tOs COMPO\u00d1ENTES DO EQUIPO DSC"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO VII.\tA CHAMADA SELECTIVA DIXITAL (DIGITAL SELECTIVE CALLING \u2013DSC\u2013)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "8.2\tPROCEDEMENTOS DE OPERACI\u00d3N PARA OS BUQUES QUE SE COMUNIQUEN CO EQUIPO DSC NAS BANDAS DE VHF, MF e HF"}, {"subtema": "8.4\tSEGURIDADE"}, {"subtema": "8.5\tCORRESPONDENCIA P\u00daBLICA"}, {"subtema": "8.6\tCONDICI\u00d3NS ESPECIAIS E PROCEDEMENTOS PARA COMUNICACI\u00d3NS MEDIANTE DSC EN HF"}, {"subtema": "8.7\tCANCELACI\u00d3N DUNHA FALSA ALERTA DE SOCORRO DSC"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO VIII.\tPROCEDEMENTOS DE OPERACI\u00d3N DO EQUIPO DSC"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1\tA INFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDADE MAR\u00cdTIMA BAIXO O GMDSS"}, {"subtema": "9.2\tO SISTEMA NAVTEX"}, {"subtema": "9.3\tO FORMATO DA MENSAXE"}, {"subtema": "9.4\tO RECEPTOR NAVTEX"}, {"subtema": "9.5\tINTRUCCIONES PR\u00c1CTICAS PARA O USO DO RECEPTOR NAVTEX"}, {"subtema": "9.6\tLISTA DE COMPROBACI\u00d3N DO RECEPTOR NAVTEX"}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO IX.\tO NAVTEX"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 \tO SISTEMA RADIOT\u00c9LEX"}, {"subtema": "10.2 \tO EQUIPO"}, {"subtema": "10.3 \tN\u00daMEROS DE IDENTIFICACI\u00d3N"}, {"subtema": "10.4 \tMODOS DE OPERACI\u00d3N DO RADIOT\u00c9LEX"}, {"subtema": "10.5 \tC\u00d3DIGOS DE SERVIZOS E COMANDOS USADOS EN RADIOT\u00c9LEX"}, {"subtema": "10.6 \tFORMATO DA MENSAXE"}, {"subtema": "10.7 \tPROCEDEMENTO DE CHAMADA A UNHA COSTEIRA"}, {"subtema": "10.8 \tTR\u00c1FICO DE SOCORRO"}, {"subtema": "10.9 \tCHAMADAS DE URXENCIA E SEGURIDADE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO X.\tO RADIOT\u00c9LEX"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "11.2\tO LANZAMENTO"}, {"subtema": "11.3\tPAR\u00c1METROS DAS \u00d3RBITAS"}, {"subtema": "11.4\tLEIS DE KEPLER"}, {"subtema": "11.5\tFORZAS PERTURBADORAS"}, {"subtema": "11.6\tCLASIFICACI\u00d3N DAS \u00d3RBITAS POLA s\u00faa ALTURA"}, {"subtema": "11.7\tBANDAS DE FRECUENCIAS"}, {"subtema": "11.8\tVANTAXES DAS COMUNICACI\u00d3NS POR SAT\u00c9LITE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XI.\tCOMUNICACI\u00d3NS POR SAT\u00c9LITE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1\tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "12.2\tO SISTEMA SATELITAL DE INMARSAT"}, {"subtema": "12.3\tO SEGMENTO ESPACIAL"}, {"subtema": "12.4 \tO SEGMENTO TERRESTRE"}, {"subtema": "12.5 \tESTACI\u00d3NS M\u00d3BILES"}, {"subtema": "12.6 \tSERVIZOS QUE PROPORCIONA INMARSAT"}, {"subtema": "12.7 \tC\u00d3DIGOS DE D\u00daAS CIFRAS USADOS PARA TEL\u00c9FONO E T\u00c9LEX CON INMARSAT"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XII.\tINMARSAT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1\tINMARSAT-B"}, {"subtema": "13.2\tINMARSAT-B HSD"}, {"subtema": "13.3 \tESPECIFICACI\u00d3NS T\u00c9CNICAS DUNHA TERMINAL INMARSAT-B"}, {"subtema": "13.4 \tINMARSAT-M"}, {"subtema": "13.5 \tINMARSAT Mini-M"}, {"subtema": "13.6\tORIENTACI\u00d3N DA ANTENA"}, {"subtema": "13.7\tALERTAS DE SOCORRO BUQUE-TERRA"}, {"subtema": "13.8\tCHAMADAS DE SOCORRO POR TEL\u00c9FONO"}, {"subtema": "13.9\tCHAMADAS DE SOCORRO POR T\u00c9LEX"}, {"subtema": "13.10\tRECEPCI\u00d3N DE ALERTAS DE SOCORRO"}, {"subtema": "13.11\tPROCEDEMENTOS DE PROBA DA CHAMADA DE SOCORRO"}, {"subtema": "13.12\tCHAMADAS CON PRIORIDADE DE URXENCIA E SEGURIDADE"}, {"subtema": "13.13\tCHAMADAS POR TEL\u00c9FONO"}, {"subtema": "13.14 \tCOMUNICACI\u00d3NS POR FACSIMIL"}, {"subtema": "13.15\tCHAMADAS POR T\u00c9LEX"}, {"subtema": "13.16\tC\u00d3DIGOS DE FALLO DE CONEXI\u00d3N NAS REDES DE T\u00c9LEX"}, {"subtema": "13.17\tCOMUNICACI\u00d3NS PARA TRANSMISI\u00d3N DE DATOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XIII.\tINMARSAT-B, M E Mini-M"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1\tO SISTEMA INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.2\tO EQUIPO INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.3\tESPECIFICACI\u00d3NS T\u00c9CNICAS DUNHA MES INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.4\tCLASES DE TERMINAIS INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.5\tLOGIN E LOGOUT"}, {"subtema": "14.6\tSERVIZOS"}, {"subtema": "14.7 \tTRANSMISI\u00d3N DUNHA ALERTA E UNHA MENSAXE DE SOCORRO"}, {"subtema": "14.8 \tCOMUNICACI\u00d3NS CUNHA TERMINAL INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.9\tSERVIZOS DE MENSAXER\u00cdA"}, {"subtema": "14.10\tRELAYS DE ALERTAS DE SOCORRO TERRA-BUQUE"}, {"subtema": "14.11\tCANCELACI\u00d3N DUNHA ALERTA DE SOCORRO"}, {"subtema": "14.12\tC\u00d3DIGOS DE NON-ENTREGA DE MENSAXES EN INMARSAT-C"}, {"subtema": "14.13\tSSAS (Ship Security Alert System)"}, {"subtema": "14.14\tPANEL DE ALARMAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XIV.\tINMARSAT-C"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 \tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "15.2\tINFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDADE MAR\u00cdTIMA (MSI)"}, {"subtema": "15.3\tCHAMADA INTENSIFICADA A GRUPOS DE INMARSAT"}, {"subtema": "15.4\tO SERVIZO SAFETYNET"}, {"subtema": "15.5\tTIPOS DE MENSAXES QUE SE PODEN RECIBIR POR SAFETYNET"}, {"subtema": "15.6\t\u00c1REAS NAVAREA E METAREA"}, {"subtema": "15.7\tSERVIZO MUNDIAL DE RADIOAVISOS N\u00c1UTICOS"}, {"subtema": "15.8\tRECEPTORES EGC"}, {"subtema": "15.9\tDIVULGACI\u00d3N DA INFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDADE MAR\u00cdTIMA MEDIANTE O SERVIZO SAFETYNET"}, {"subtema": "15.10\tRECEPCI\u00d3N DE MENSAXES SAFETYNET"}, {"subtema": "15.11 \tFORMATO T\u00cdPICO DUNHA MENSAXE MSI"}, {"subtema": "15.12\tMENSAXES RELACIONADAS COA PIRATER\u00cdA"}, {"subtema": "15.13 \tCOMO MANEXAR O RECEPTOR EGC"}, {"subtema": "15.14 \tRECEPCI\u00d3N DE MSI POR MEDIO DE IMPRESI\u00d3N DIRECTA DE BANDA ESTREITA EN ALTA FRECUENCIA (HF IDBE ou HF NBDP)"}, {"subtema": "15.15 \tFLEETNET"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XV.\tINFORMACI\u00d3N SOBRE SEGURIDADE MAR\u00cdTIMA (MSI)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1\tINMARSAT FLEET: INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "16.2\tSOLUCI\u00d3NS INMARSAT FLEET"}, {"subtema": "16.3\tFLEET F77"}, {"subtema": "16.4\tINMARSAT FLEET F77 E O GMDSS"}, {"subtema": "16.5\tCHAMADAS DE SOCORRO"}, {"subtema": "16.6\tPROCEDEMENTOS DE PROBA DA CHAMADA DE SOCORRO"}, {"subtema": "16.7\tCHAMADAS CON PRIORIDADE DE URXENCIA E SEGURIDADE"}, {"subtema": "16.8\tCHAMADAS POR TEL\u00c9FONO"}, {"subtema": "16.9\tCOMUNICACI\u00d3NS POR FACS\u00cdMIL"}, {"subtema": "16.10\tCOMUNICACI\u00d3NS PARA TRANSMISI\u00d3N DE DATOS"}, {"subtema": "16.11\tCOMUNICACI\u00d3NS A 128K"}, {"subtema": "16.12\tOPERACI\u00d3N DO EQUIPO MEDIANTE UN PC"}, {"subtema": "16.13\tCANDO USAR MPDS OU ISDN"}, {"subtema": "16.14\tINMARSAT FLEETPHONE"}, {"subtema": "16.15\tTAREFAS DOS SERVIZOS DE INMARSAT FLEET"}, {"subtema": "16.16\tCOMPARACI\u00d3N DOS DISTINTOS SISTEMAS DE INMARSAT"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XVI.\tINMARSAT FLEET"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1\tINMARSAT FLEETBROADBAND: INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "17.2\tA REDE FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.3\tTERMINAIS FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.4\tSERVIZOS QUE PROPORCIONA UNHA TERMINAL FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.5\tSELECCI\u00d3N DO TIPO DE CONEXI\u00d3N IP"}, {"subtema": "17.6\tLIMITACI\u00d3NS DO SISTEMA FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.7\tFLEETBROADBAND LAUNCHPAD"}, {"subtema": "17.8\tCHAMADAS POR TEL\u00c9FONO E ENV\u00cdO DE FAXES"}, {"subtema": "17.9\tTARIFAS DE FLEETBROADBAND"}, {"subtema": "17.10\tCOMPARACI\u00d3N DE TERMINAIS FLEETBROADBAND E FLEET F77"}, {"subtema": "17.11\tTERMINAIS VSAT"}, {"subtema": "17.12\tSISTEMA IRIDIUM"}, {"subtema": "17.13\tSISTEMA GLOBALSTAR"}, {"subtema": "17.14\tSISTEMA THURAYA"}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XVII.\t O SISTEMA INMARSAT FLEETBROADBAND"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1 \tDEFINICI\u00d3N"}, {"subtema": "18.2\tTIPOS DE RADIOBALIZAS"}, {"subtema": "18.3 \tINTRODUCI\u00d3N Ao SISTEMA COSPAS-SARSAT"}, {"subtema": "18.4 \tCONCEPTO XERAL DO SISTEMA COSPAS-SARSAT"}, {"subtema": "18.5\t O SEGMENTO ESPACIAL"}, {"subtema": "18.6\tO SEGMENTO TERRESTRE"}, {"subtema": "18.7 \tMODOS DE COBERTURA"}, {"subtema": "18.8\tRADIOBALIZA DE 121,5 MHZ"}, {"subtema": "18.9\tRADIOBALIZA DE 406 MHZ"}, {"subtema": "18.10\tCOMPO\u00d1ENTES DUNHA RADIOBALIZA"}, {"subtema": "18.11\tREXISTRO DAS RADIOBALIZAS DE 406 MHZ."}, {"subtema": "18.12\tFALSAS ALERTAS"}, {"subtema": "18.14\tPROBAS E INSPECCI\u00d3NS DAS RADIOBALIZAS"}, {"subtema": "18.13\tRADIOBALIZA DE VHF"}, {"subtema": "18.14\tRADIOBALIZAS PERSOAIS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAPITULO XVIII.\tRADIOBALIZAS DE LOCALIZACI\u00d3N DE SINISTROS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1 \tINTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "19.2 \tCARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS E OPERACIONALES DO SART"}, {"subtema": "19.3\tFACTORES QUE AFECTAN \u00c1 DISTANCIA DE DETECCI\u00d3N"}, {"subtema": "19.4\tINSPECCI\u00d3N E PROBA DO RESPONDEDOR"}, {"subtema": "19.5 \tEFECTOS DA ALTURA DE ANTENA E OBSTRUCI\u00d3N DO SINAL DE SA\u00cdDA POLO BOTE Ou BALSA SALVAVIDAS E Os seus OCUPANTES NO ALCANCE DE DETECCI\u00d3N DO SART"}, {"subtema": "19.5.1\tEfectos da altura de antena no alcance de detecci\u00f3n"}, {"subtema": "19.5.2\tEfectos da embarcaci\u00f3n de supervivencia no sinal SART"}, {"subtema": "19.6 \tMANEXO DE RADARES MARI\u00d1OS PARA DETECCI\u00d3N DE SART"}, {"subtema": "19.7\tAIS-SART"}, {"subtema": "19.8\tAPARELLOS RADIOTELEF\u00d3NICOS BIDIRECCIONALES PARA EMBARCACI\u00d3NS DE SUPERVIVENCIA"}, {"subtema": "19.9\tAPARELLO DE VHF PARA COMUNICACI\u00d3NS DE EMERXENCIA NAS FRECUENCIAS AERON\u00c1UTICAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XIX.\tRESPONDEDORES DE RADAR E APARELLOS RADIOTELEFONICOS BIDIRECCIONAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20.1\tCONVENIO INTERNACIONAL SOBRE PROCURA E SALVAMENTO MAR\u00cdTIMO"}, {"subtema": "20.2\tO GMDSS E AS OPERACI\u00d3NS SAR"}, {"subtema": "20.3\tMEDIDAS A TOMAR POLO BUQUE EN PERIGO"}, {"subtema": "20.4\tMEDIDAS QUE HAN DE TOMAR Os BUQUES AUXILIADORES"}, {"subtema": "20.5\tSERVIZOS DE ESCOITA"}, {"subtema": "20.6\t\u00c1REAS DE PROCURA E RESCATE (SRR)"}, {"subtema": "20.7\tA COORDINACI\u00d3N SAR"}, {"subtema": "20.8\tSISTEMA DE NOTIFICACI\u00d3N DE BUQUES"}, {"subtema": "20.9\tFASES DE EMERXENCIA"}, {"subtema": "20.10\tINFORMES DE NOTIFICACION DE CONTINXENCIAS"}, {"subtema": "20.11\tA ORGANIZACI\u00d3N DO SERVIZO SAR EN ESPA\u00d1A"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XX.\tPROCURA E SALVAMENTO - CONVENIO SAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "21.1\tAUTORIDADE DO CAPIT\u00c1N"}, {"subtema": "21.2\tOBLIGACI\u00d3NS DO CAPIT\u00c1N REFERENTES AO SOCORRO"}, {"subtema": "21.3\tSEGREDO DAS COMUNICACI\u00d3NS"}, {"subtema": "21.4\tLICENZA DA ESTACI\u00d3N DE RADIO"}, {"subtema": "21.5\tCERTIFICADO DE SEGURIDADE RADIOEL\u00c9CTRICA"}, {"subtema": "21.6\tPERSOAL DE RADIOCOMUNICACI\u00d3NS"}, {"subtema": "21.7\tDISTINTIVO DE CHAMADA (CALL SIGN)"}, {"subtema": "21.8\tREXISTROS RADIOEL\u00c9CTRICOS"}, {"subtema": "21.9\tAUTORIDADE ENCARGADA DA CONTABILIDADE"}, {"subtema": "21.10\tSERVIZO DE ACTIVACI\u00d3N DE TERMINAIS INMARSAT"}, {"subtema": "21.11\tUNIDADES MONETARIAS USADAS NAS TARIFAS DE SERVIZOS"}, {"subtema": "21.12\tTARIFAS POLAS CHAMADAS DE TEL\u00c9FONO POR RADIO"}, {"subtema": "21.13\tTARIFAS POLAS CHAMADAS VIA INMARSAT"}, {"subtema": "21.14\tDOCUMENTOS A LEVAR NO BUQUE"}, {"subtema": "21.15\tPLAN DE COMUNICACI\u00d3NS DA VIAXE"}, {"subtema": "21.16\tRUTINA DO OPERADOR GMDSS"}, {"subtema": "21.17\tMANTEMENTO DOS EQUIPOS DO GMDSS"}, {"subtema": "21.18\tSINAIS HORARIOS"}, {"subtema": "21.19\tINFORMES DE NOTIFICACI\u00d3N DA SITUACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "CAP\u00cdTULO XXI.\tREGULAMENTO DE RADIOCOMUNICACI\u00d3NS, TAREFAS E INFORMACI\u00d3N XERAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "22.1\tXENERALIDADES"}, {"subtema": "22.2\tFONTES DE ENERX\u00cdA"}, {"subtema": "22.3\tBATER\u00cdAS"}, {"subtema": "22.4\tPRINCIPIOS DA BATER\u00cdA DE CHUMBO"}, {"subtema": "22.5 \tCONTROL DA BATER\u00cdA"}, {"subtema": "22.6 \tDIAGNOSE DAS AVAR\u00cdAS DAS BATER\u00cdAS"}, {"subtema": "22.7 \tPRESCRICI\u00d3NS DE SEGURIDADE"}, {"subtema": "22.8\tBATER\u00cdAS DE XEL"}, {"subtema": "22.9\tBATER\u00cdAS DE N\u00cdQUEL-CADMIO."}, {"subtema": "22.10\tBATER\u00cdAS DE FERRO-N\u00cdQUEL"}, {"subtema": "22.11\tFONTE DE ALIMENTACI\u00d3N ININTERROMPIDA (UPS)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAPITULO XXII. FONTES DE ENERX\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ademais do nomeado con anterioridade:"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento do funcionamento dos dispositivos radioel\u00e9ctricos de salvamento, RLS satelitarias e RESAR."}], "temas": [{"tema": "Segundo o STCW inclu\u00eddas as Emendas de Manila de 2010, columna 2 (reco\u00f1ecementos, comprensi\u00f3n e suficiencia) do Cadro A-II/1 (Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables aos oficiais encargados da garda de navegaci\u00f3n en buques de arqueo bruto igual ou superior a 500)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ademais do estipulado no Regulamento de Radiocomunicaci\u00f3ns, co\u00f1ecementos de:"}, {"subtema": "1.\t radiocomunicaci\u00f3ns de procura e salvamento, inclu\u00eddos os procedementos do Manual internacional dos servizos aeron\u00e1uticos e mar\u00edtimos de procura e  salvamento (IAMSAR)."}, {"subtema": "2.\t medios de impedir a transmisi\u00f3n de falsos alertas de socorro e procedementos para mitigar as consecuencias das devanditas alertas."}, {"subtema": "3.\t sistemas de notificaci\u00f3n para buques."}, {"subtema": "4.\t servizos radiom\u00e9dicos"}, {"subtema": "5.\t utilizaci\u00f3n do C\u00f3digo Internacional de Sinais e das Frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas."}, {"subtema": "6.\t ingl\u00e9s falado e escrito para comunicar informaci\u00f3n relacionada coa seguridade da vida humana no mar."}, {"subtema": "Nota: Esta prescrici\u00f3n poder\u00e1 ser m\u00e1is flexible no caso do t\u00edtulo de radiooperador restrinxido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Segundo o STCW inclu\u00eddas as Emendas de Manila de 2010, columna 2 (reco\u00f1ecementos, comprensi\u00f3n e suficiencia) do cadro A-IV/2"}]}], "coordinadores": [{"email": "natividad.lopezl@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Mar\u00eda Natividad"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Capacitar a los alumnos en todos los aspectos relacionados con las Comunicaciones Mar\u00edtimas con el objetivo de que consigan la capacidad ncesaria para manejar todos los equipos siguiendo los procedimientos establecidos.", "nombre_asignatura": "Maritime Radiocommunications (Comunicaci\u00f3ns Radiomar\u00edtimas)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "natividad.lopezl@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Mar\u00eda Natividad"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701509"}}
{"codigo": "631G01509", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Inspecci\u00f3n en operaci\u00f3ns de carga", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01509&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701455"}}
{"codigo": "631G01455", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e o emprego de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e uso."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Localizar avar\u00edas sistematicamente nun equipo electr\u00f3nico."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ensamblar e realizar tarefas b\u00e1sicas de mantemento e reparaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos. Instalar e manexar sistemas operativos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas. Instalar e realizar as tarefas b\u00e1sicas de xesti\u00f3n de redes de ordenadores."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Navegar, con seguridade e respecto ao medioambente, en Buques Tanque."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer o funcionamento e alcance do seguro mar\u00edtimo no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante todo tipo de sinais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Manobrar e gobernar o buque en todas as condici\u00f3ns."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Operar os sistemas de Prevenci\u00f3n, control e loita contraincendios a bordo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Operar os dispositivos de salvamento."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Planificar e controlar a derrota meteo-oceanogr\u00e1fica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Utilizar os telemandos das instalaci\u00f3ns de propulsi\u00f3n e dos sistemas e servizos de maquinaria."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Transporte de cargas perigosas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Organizar, administrar e prestar os coidados m\u00e9dicos a bordo."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Usar correctamente os diferentes aparatos de navegaci\u00f3n e radiocomunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ser capaz de inspeccionar y elaborar informes sobre defectos y da\u00f1os a los espacios de carga, escotillas y tanques de lastre."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cualquiera de los temas correspondientes a las diferentes materias cursadas en la titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Como traballo final de s\u00edntesis dos co\u00f1ecementos adquiridos durante todo-los cursos del Grao, o alumno deber\u00e1 realizar un proxecto sobre un tema relacionado coas materias do Grao, supervisado por un director, e que finalizar\u00e1 coa sua exposici\u00f3n e  defensa ante o correspondente tribunal. Este traballo reflexar\u00e1 os co\u00f1ecementos interdisciplinares resultados da aprendizaxe o longo do grao, con \u00e9nfasis no tema elexido."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Como traballo final de s\u00edntesis dos co\u00f1ecementos adquiridos durante todo-los cursos del Grao, o alumno deber\u00e1 realizar un proxecto sobre un tema relacionado coas materias do Grao, supervisado por un director, e que finalizar\u00e1 coa sua exposici\u00f3n e defensa ante o correspondente tribunal", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao.Operaci\u00f3n N\u00e1utica do Buque", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}, {"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}, {"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}, {"email": "natividad.lopezl@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Mar\u00eda Natividad"}, {"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}, {"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}, {"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}, {"email": "minia.manteiga@udc.es", "nombre": "Manteiga Outeiro, Minia"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}, {"email": "francisco.servia@udc.es", "nombre": "Servia Ramos, Francisco J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01455&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701314"}}
{"codigo": "631G01314", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidad para llevar a cabo labores de inspecci\u00f3n en relaci\u00f3n al cumplimiento de los convenios y c\u00f3digos internacionales relacionados con el \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidad para redactar informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidad para la planificaci\u00f3n de inspecciones, auditor\u00edas internas y externas y elaboraci\u00f3n de los correspondientes informes."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El transporte mar\u00edtimo del siglo XI"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las Sociedades de Clasificaci\u00f3nen el concepto de Buque."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Convenios y Normativas que influyen en la explotaci\u00f3n del buque como tal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las Inspecciones de buques como respuesta  a la seguridad a bordo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Idem como respuesta en la eficacia y el negocio mar\u00edtimo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inspecciones MOU"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tanker Vetting"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Que os alumnos co\u00f1ezcan: os obxetivos, a normativa, procedementos, etc referentes as jnspeccions a que se ven sometidas a flota desde o \u00e1mbito mar\u00edtimo terrestre. En especial aquelas como: do pa\u00eds rector do porto, do estado do pabell\u00f3n e, das sociedades de clase.", "nombre_asignatura": "Inspecci\u00f3ns Mar\u00edtimas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01314&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701313"}}
{"codigo": "631G01313", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Conocer la normativa nacional e internacional aplicable a las actividades relacionadas con el transporte mar\u00edtimo y las operaciones portuarias."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "C\u00f3digos e Convenios Internacionais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701502"}}
{"codigo": "631G01502", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Usar correctamente os diferentes aparatos de navegaci\u00f3n e radiocomunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. VTS routine communications."}, {"subtema": "2. VTS distress, urgency and safety communications."}, {"subtema": "3. Port State Control"}, {"subtema": "4.- Coast Guard."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- UNIT 1: SHIP TO SHORE COMMUNICATIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. ship to ship routine communications"}, {"subtema": "2.2. ship to ship distress, urgency and safety communications"}], "temas": [{"tema": "UNIT 2: SHIP TO SHIP COMMUNICATIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Watch relief"}, {"subtema": "3.2. voyage planning"}, {"subtema": "3.3. Mooring and anchoring"}, {"subtema": "3.4. Pilot on board"}, {"subtema": "3.5. Crisis management"}, {"subtema": "3.6. Safety and management meetings report"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 3: INTERNAL COMMUNICATIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Vessel types"}, {"subtema": "4.2. Cargo documents"}, {"subtema": "4.3. Cargo handling"}, {"subtema": "4.4. Port Management"}], "temas": [{"tema": "UNIT 4: PORT OPERATIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Ship certificates"}, {"subtema": "5.2. Port State Control"}, {"subtema": "5.3. Vetting process"}], "temas": [{"tema": "UNIT 5: PSC- VETTING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Dry dock"}, {"subtema": "6.2. Repair list"}], "temas": [{"tema": "UNIT 6: DRY DOCK AND REPAIR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Cultural awareness"}, {"subtema": "7.2. Multicultural teams"}, {"subtema": "7.4. Intercultural communication"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 7: INTERCULTURAL COMMUNICATIONS"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Comunicaciones internas e externas en Ingl\u00e9s Xesti\u00f3n de recursos na ponte de mando en ingl\u00e9s Xesti\u00f3n da documentaci\u00f3n do buque e da carga Relaci\u00f3ns interculturais", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s Aplicado", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01502&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701312"}}
{"codigo": "631G01312", "competencias": [{"codigo": "A45", "competencia": "Capacidad para la gesti\u00f3n, direcci\u00f3n y control de empresas y actividades relacionadas con el \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Agentes que intervienen en el negocio mar\u00edtimo."}, {"subtema": "2. El Naviero"}, {"subtema": "3. Organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la empresa naviera"}, {"subtema": "4. Financiaci\u00f3n de la empresa naviera."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n a la empresa mar\u00edtima"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Arrendamiento de buque"}, {"subtema": "2. Fletamento por tiempo"}, {"subtema": "3, Fletamento por viaje"}, {"subtema": "4. R\u00e9gimen de conocimiento de embarque"}, {"subtema": "5. Contratos especiales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Explotaci\u00f3n del buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Obligaciones de las partes en cada uno de los contratos de fletamento"}, {"subtema": "2. Operaciones de carga y descarga"}, {"subtema": "3. T\u00e9rminos de embarque"}, {"subtema": "4. La plancha y las demoras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Fletamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Formas de transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "2. Navieras \u201ctramp\u201d"}, {"subtema": "3. Navieras de l\u00ednea regular"}, {"subtema": "4. Transporte intermodal"}, {"subtema": "5. Transporte mar\u00edtimo de corta distancia (SSS)"}, {"subtema": "6. Las autopistas del mar."}, {"subtema": "7. Conferencias mar\u00edtimas, Consorcios, Joint Ventures, Pools, Slots."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. La Naviera y la explotaci\u00f3n comercial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. La econom\u00eda del transporte \u201ctramp\u201d"}, {"subtema": "2. La demanda y la oferta: El mercado de fletes."}, {"subtema": "3. Los buques \u201ctramp\u201d:Caracter\u00edsticas de los buques \u201ctramp\""}, {"subtema": "4. El mercado de los buques \u201ctramp\u201d y sus asociados."}, {"subtema": "5. Costes de capital; Combustibles y otros suministros; Costes de personal"}, {"subtema": "6. Fluctuaciones de los mercados de fletes \u201ctramp\u201d:"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y consecuencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. El flete"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n y particularidades"}, {"subtema": "2. Organizaci\u00f3n del mercado"}, {"subtema": "3. Conteinerizaci\u00f3n y sus efectos"}, {"subtema": "4. Las conferencias."}, {"subtema": "5. El mercado de fletes: Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "6. Estructura y nivel de fletes."}, {"subtema": "7. El tama\u00f1o de los buques y las econom\u00edas de escala: Viajes multi \u2013 escala, los servicios feeder (transbordos), la regularidad de las escalas y el tiempo de tr\u00e1nsito."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. La econom\u00eda de las l\u00edneas regulares mar\u00edtimas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Empresas Mar\u00edtimas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01312&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701311"}}
{"codigo": "631G01311", "competencias": [{"codigo": "A49", "competencia": "Conocimiento y destreza en el manejo de los equipos y sistemas de navegaci\u00f3n, radiocomunicaciones y servicio de control del tr\u00e1fico mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de radar"}, {"subtema": "ECDIS"}, {"subtema": "AIS"}, {"subtema": "GNSS"}, {"subtema": "Outros equipos de navegaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema Mundial de Socorro e Seguridade Mar\u00edtima"}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3ns terrestres: Comunicaci\u00f3ns en VHF, MF/HF, Radar transponder."}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3ns satelitarias: INMARSAT"}, {"subtema": "Informaci\u00f3n de Seguridade Mar\u00edtima: NAVTEX, SafetyNet."}, {"subtema": "EPIRB\u00b4s"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de comunicaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "A materia est\u00e1 orientada a suministrar o alumnado da menci\u00f3n en xesti\u00f3n e administraci\u00f3n mar\u00edtima un co\u00f1ecementp b\u00e1sico, tanto te\u00f3rico como pr\u00e1ctico, dos distintos sistemas de axuda \u00e1 navegaci\u00f3n e de radiocomunicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Navegaci\u00f3n e Comunicaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701308"}}
{"codigo": "631G01308", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Navegar, con seguridade e respecto ao medioambente, en Buques Tanque."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Operar os sistemas de Prevenci\u00f3n, control e loita contraincendios a bordo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PARA CARGAMENTOS DE HIDROCARBUROS, GASES E PRODUCTOS QU\u00cdMICOS:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.- Regulamentos e C\u00f3digos de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "2.- Proxecto e equipo de buques tanque"}, {"subtema": "3.- Propiedades da carga"}, {"subtema": "4.- Operaci\u00f3ns realizadas no buque"}, {"subtema": "5.- Prevenci\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "6.- Seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"subtema": "7.- Espazos confinados"}, {"subtema": "8.- Equipos de medici\u00f3n"}, {"subtema": "9.- Operaci\u00f3ns de emerxencia"}, {"subtema": "10.- Prevenci\u00f3n e loita contra incendios"}, {"subtema": "11.- Prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Familiarizaci\u00f3n buques tanque petroleiros y quimiqueiros."}, {"tema": "Cadro A-V/1-1-1, STCW."}, {"tema": "Curso Modelo OMI 1.01"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Familiarizaci\u00f3n buques tanque gaseiros."}, {"tema": "Cadro A-V/1-2-1, STCW."}, {"tema": "Curso Modelo OMI 1.04"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Avanzado de Petroleiros."}, {"tema": "Cadro A-V/1-1-2, STCW"}, {"tema": "Curso Modelo OMI 1.02"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Avanzado de Gaseiros."}, {"tema": "Cadro A-V/1-2-2, STCW."}, {"tema": "Curso Modelo OMI 1.05"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Avanzado de Quimiqueiros."}, {"tema": "Cadro A-V/1-1-3, STCW"}, {"tema": "Curso Modelo OMI 1.03"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O desenvolvemento destes subtemas(1) cumpre coa columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, dos seguintes Cadros:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cadro A-V/1-1-1. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n b\u00e1sica para operaci\u00f3ns de carga en petroleiros e quimiqueros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cadro A-V/1-2-1. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n b\u00e1sica para as operaci\u00f3ns de carga en buques tanque para o transporte de gas licuado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cadro A-V/1-1-2. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n avanzada para operaci\u00f3ns de carga en petroleiros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cadro A-V/1-1-3. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n avanzada para operaci\u00f3ns de carga en quimiqueros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cadro A-V/1-2-2. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n avanzada para operaci\u00f3ns de carga en buques tanque para o transporte de gas licuado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "(1): A obtenci\u00f3n das competencias establecidas na Columna 1 dos respectivos Cadros STCW, compl\u00e9tanse coa superaci\u00f3n dos contidos relacionados nas materias complementarias a esta:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tHixiene Naval e Riscos Laborais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tQu\u00edmica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tSeguridade Mar\u00edtima"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tSistemas enerx\u00e9ticos e auxiliares do buque"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Tr\u00e1tase de dar cumprimento aos requisitos formativos do Convenio STCW sobre cursos profesionais para embarcar en buques tanque (b\u00e1sicos e avanzados)", "nombre_asignatura": "Buques Tanque", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01308&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701306"}}
{"codigo": "631G01306", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Planificar e controlar a derrota meteo-oceanogr\u00e1fica."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Usar correctamente os diferentes aparatos de navegaci\u00f3n e radiocomunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades."}, {"subtema": "Movemento absoluto e relativo."}, {"subtema": "Tri\u00e1ngulo de velocidades."}, {"subtema": "Rosa de manobras."}, {"subtema": "Achar o rumbo e velocidade dun buque co\u00f1ecendo o seu movemento relativo."}, {"subtema": "Estudo do movemento relativo dun buque respecto ao noso: CPA e TCPA."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica anticolisi\u00f3n: Variaci\u00f3n do rumbo e/ou a velocidade do noso buque para pasar a unha distancia dada doutro, co\u00f1ecendo o seu rumbo e velocidade."}, {"subtema": "Alcances: Porse ao costado doutro buque co\u00f1ecendo o seu rumbo e velocidade (buque parado, cambios de rumbo e/ou velocidade)."}, {"subtema": "Casos particulares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CINEM\u00c1TICA NAVAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Directividade da onda transmitida.- Lonxitude do impulso e frecuencia de repetici\u00f3n.- Propagaci\u00f3n das ondas: O horizonte radar.- Diagrama de bloques dun radar.- Funci\u00f3n dos elementos principais.- Discriminaci\u00f3n de brancos.- Diminuci\u00f3n do sinal transmitido coa distancia.- Perda de potencia por atenuaci\u00f3n e por obstruci\u00f3n.- Diminuci\u00f3n do sinal do eco coa distancia.- Diagramas de radiaci\u00f3n e de cobertura.- Propagaci\u00f3n normal.- Propagaci\u00f3n anormal: subrefracci\u00f3n, superrefracci\u00f3n, efectos de canalizaci\u00f3n, investimentos de subsidiencia.- Absorci\u00f3n dos sinais pola atmosfera."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: O RADAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais tipos de sistemas ARPA/APRA e as s\u00faas caracter\u00edsticas de presentaci\u00f3n. Normas de rendemento. Disposici\u00f3ns de Convenio STCW. Riscos do exceso de confianza no sistema. Co\u00f1ecemento dos par\u00e1metros de rendemento con respecto aos diferentes datos de entrada no sistema. Efectos do funcionamento defectuoso dos detectores na precisi\u00f3n dos datos. Efectos das limitaci\u00f3ns que pesan sobre o alcance, a discriminaci\u00f3n de demoras e a precisi\u00f3n do radar. Efectos da imprecisi\u00f3n dos datos de entrada (rumbo e velocidade). Co\u00f1ecemento de en a os factores que infl\u00faen na precisi\u00f3n do vector. Co\u00f1ecemento dos criterios de selecci\u00f3n de brancos por captaci\u00f3n autom\u00e1tica. Factores para a correcta elecci\u00f3n de brancos por captaci\u00f3n manual. Efectos da perda e do desmaio de brancos no seguimento. Circunstancias que causan variaci\u00f3n calidade do eco e efectos desta na informaci\u00f3n presentada. Retardos de tratamento. Cando e como empregar os avisos operacionais. Vantaxes e limitaci\u00f3ns destes. M\u00e9todos de comprobaci\u00f3n do funcionamento defectuoso do sistema ARPA, inclu\u00edda a proba autom\u00e1tica de funcionamento. Precauci\u00f3ns a tomar se se produce un defecto de funcionamento. Captaci\u00f3n manual e autom\u00e1tica de brancos e limitaci\u00f3ns de ambos os procedementos. Avaliaci\u00f3n dos riscos. Deduci\u00f3n do punto de aproximaci\u00f3n m\u00e1xima previsto e hora de chegada a ese punto. Efectos dos cambios de rumbo e/ou velocidade do buque propio e/ou dos brancos. Efectos dos erros referentes a vectores e a zonas de perigo. Co\u00f1ecemento correcto dos vectores verdadeiro e relativo. Deduci\u00f3n dos rumbos verdadeiros e velocidades dos brancos. Vantaxes da conmutaci\u00f3n entre os vectores verdadeiro e relativo. Co\u00f1ecemento do m\u00e9todo de deduci\u00f3n das situaci\u00f3ns anteriores dos brancos que se seguen e reco\u00f1ecemento dos datos hist\u00f3ricos como medio indicador das manobras recentes dos brancos e como procedemento para comprobar a validez do seguimento do sistema."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: ARPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Brancos naturais.- Brancos artificiais en terra.- Ecos de pequenos brancos illados.- Falsos ecos e os seus efectos.- O radar como axuda \u00e1 navegaci\u00f3n: recalada, navegaci\u00f3n costeira, practicaxe.- Practicaxe cego.- Medios auxiliares para o uso do radar.- Procedementos para aumentar a intensidade do eco e a identificaci\u00f3n.- O radar como equipo anticolisi\u00f3n.- Diario de operaci\u00f3ns radar.- Entretemento e conservaci\u00f3n do radar. Procedemento correcto de posta en funcionamento para obter a presentaci\u00f3n \u00f3ptima da informaci\u00f3n ARPA. Axuste correcto dos mandos variables. Elecci\u00f3n da presentaci\u00f3n da imaxe. Movemento relativo e verdadeiro. Selecci\u00f3n de datos de entrada. Mandos de punteo e captaci\u00f3n manual e autom\u00e1tica. Escala de tempos. Emprego das \u00e1reas de exclusi\u00f3n cando se utiliza a captaci\u00f3n autom\u00e1tica. Comprobaci\u00f3ns xerais do sistema e determinaci\u00f3n da precisi\u00f3n dos datos. Comprobaci\u00f3ns de rendemento"}, {"subtema": "(rumbo e velocidade). Obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n utilizando a imaxe obtida en movementos relativo e verdadeiro que comprenda: Identificaci\u00f3n de ecos cr\u00edticos; rumbo e velocidade do branco; momento e distancia no que se alcanzar\u00e1 o punto de aproximaci\u00f3n m\u00e1xima do branco; detecci\u00f3n dos cambios de rumbo e de velocidade aisladamente e combinados co propio buque; relaci\u00f3n da proba de manobra hipot\u00e9tica; an\u00e1lise das situaci\u00f3ns que encerran risco de abordaxe partindo da informaci\u00f3n presentada; determinaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de medidas para evitar situaci\u00f3ns de aproximaci\u00f3n excesiva de conformidade co Regulamento internacional para previr abordaxes na mar."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: EMPREGO DO RADAR E DO ARPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capacidade para determinar a situaci\u00f3n do buque utilizando axudas n\u00e1uticas electr\u00f3nicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O sistema GPS."}, {"subtema": "Compo\u00f1ente de control e sector de usuario."}, {"subtema": "Sistemas de medida."}, {"subtema": "M\u00e9todos de posicionamento."}, {"subtema": "O GPS diferencial."}, {"subtema": "Sistemas hiperb\u00f3licos de navegaci\u00f3n."}, {"subtema": "O GNSS."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: SISTEMAS ELECTR\u00d3NICOS DE DETERMINACI\u00d3N DA SITUACI\u00d3N E DE NAVEGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos e requisitos legais"}, {"subtema": "Elementos das cartas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "Gardas con cartas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n da traves\u00eda"}, {"subtema": "Obxectivos, cartas e sistema ECDIS"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns e indicaci\u00f3ns de navegaci\u00f3n adicionais"}, {"subtema": "Erros nos datos presentados e de interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": "Responsabilidade e avaliaci\u00f3n da competencia"}, {"subtema": "Perigos da dependencia excesiva do ECDIS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: O ECDIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecosondas e correderas: capacidade para manexar estes aparatos e utilizar correctamente a informaci\u00f3n"}, {"subtema": "O AIS."}, {"subtema": "O LRIT."}, {"subtema": "Os compases saletitarios."}, {"subtema": "Compases magn\u00e9ticos e xirosc\u00f3picos: co\u00f1ecementos dos principios do comp\u00e1s magn\u00e9tico e do xirocomp\u00e1s."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: EQUIPOS DE AXUDA A NAVEGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O plan da viaxe."}, {"subtema": "As s\u00faas fases."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Execuci\u00f3n do plan."}, {"subtema": "Seguimento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: A PLANIFICACI\u00d3N DA DERROTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Navegaci\u00f3n astron\u00f3mica e de estima: capacidade para determinar a situaci\u00f3n do buque utilizando os corpos celestes."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica naval aplicada."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: EXERCICIOS - PLANIFICAR E DIRIXIR UNHA TRAVESIA E DETERMINAR A POSICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Nota: O desenrolo dos contidos anteriores cumpre ca columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "A materia est\u00e1 orientada a continuar a formaci\u00f3n en navegaci\u00f3n astron\u00f3mica iniciada na materia de navegaci\u00f3n e organizaci\u00f3n do buque mediante a s\u00faa aplicaci\u00f3n a supostos pr\u00e1cticos, e a fornecer ao alumno un co\u00f1ecemento completo dos distintos instrumentos e equipos de navegaci\u00f3n, dos sistemas electr\u00f3nicos de determinaci\u00f3n da situaci\u00f3n e en xeral de todos aqueles que constit\u00faan unha axuda \u00e1 navegaci\u00f3n. Tam\u00e9n se estudan en profundidade os sistemas de carta de navegaci\u00f3n electr\u00f3nica, os sistemas de radar mari\u00f1os e os fundamentos da cinem\u00e1tica naval, e imp\u00e1rtese unha instruci\u00f3n completa sobre a metodolox\u00eda de planificaci\u00f3n da viaxe e a derrota.", "nombre_asignatura": "Navegaci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701302"}}
{"codigo": "631G01302", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Planificar e controlar a derrota meteo-oceanogr\u00e1fica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1-1. OS MEDIOS OCE\u00c1NICO E ATMOSF\u00c9RICO"}, {"subtema": "1-2. A RADIACI\u00d3N SOLAR E TERRESTRE"}, {"subtema": "1-3. ATM\u00d3SFERA E VARIABLES METEOROL\u00d3XICAS,"}, {"subtema": "1-4. HIDROMETEOROS, NUBES E NEBOA"}, {"subtema": "1-5. O VENTO"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: METEOROLOX\u00cdA DESCRIPTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2-1. SISTEMAS METEOROL\u00d3XICOS: MASAS DE AIRE E FRENTES"}, {"subtema": "2-2. SISTEMAS METEOROL\u00d3XICOS: BORRASCAS E ANTICICLONS"}, {"subtema": "2-3. SISTEMAS METEOROL\u00d3XICOS: CICLONS TROPICAIS"}, {"subtema": "2-4. CIRCULACI\u00d3N XERAL DA ATM\u00d3SFERA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: METEOROLOX\u00cdA F\u00cdSICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3-1. AS CORRENTES MARINAS"}, {"subtema": "3-2. A ONDADA"}, {"subtema": "3-3. OS XEOS MARINOS"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: OCEANOGRAF\u00cdA DESCRIPTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERPRETACI\u00d3N DE CARTAS SIN\u00d3PTICAS DO TIEMPO"}, {"subtema": "INTERPRETACI\u00d3N DE CARTAS DE CORRENTES"}, {"subtema": "CLAVE MAFOR"}, {"subtema": "CLAVE SHIP"}, {"subtema": "CLAVE IAC"}, {"subtema": "Capacidade para interpretar e utilizar a informaci\u00f3n obtida con os instrumentos meteorol\u00f3xicos de a bordo"}, {"subtema": "Conocimiento de las caracter\u00edsticas de los diversos sistemas meteorol\u00f3gicos, procedimientos de transmisi\u00f3n de partes y sistemas de registro"}, {"subtema": "Capacidad para aplicar la informaci\u00f3n meteorol\u00f3gica disponible"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: PARTES E CARTAS DO TIEMPO. CIFRADO METEOROL\u00d3XICO"}, {"tema": "TEMA PR\u00c1CTICO QUE SE REALIZAR\u00c1 AO LONGO DE TODO O CURSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FUNDAMENTOS DE PREDICCI\u00d3N DO TIEMPO"}, {"subtema": "MODELOS DE PREDICCI\u00d3N NUM\u00c9RICA DO TIEMPO"}, {"subtema": "MODELOS DE PREDICCI\u00d3N DA ONDADA"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: PREDICCI\u00d3N METEO-OCEANOGR\u00c1FICA"}, {"tema": "TEMA PR\u00c1CTICO QUE SE REALIZAR\u00c1 A O LONGO DE TODO O CURSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-III/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a los Jefes de m\u00e1quinas y Primeros Oficiales de m\u00e1quinas de buques cuya m\u00e1quina propulsora principal tenga una potencia igual o superior a 3000 kW"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEM 6: O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AIII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Oficial de M\u00e1quinas de Primeira da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de potencia da planta propulsora e Xefe de M\u00e1quinas da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 kW."}]}], "coordinadores": [{"email": "minia.manteiga@udc.es", "nombre": "Manteiga Outeiro, Minia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "El objetivo de esta materia consiste en proporcionar los conocimientos b\u00e1sicos en ambas disciplinas, Meteorolog\u00eda y Oceanograf\u00eda, para afrontar con eficacia y seguridad el desarrollo de la profesi\u00f3n de marino, y servir de herramienta cient\u00edfica introductoria que permita orientar la actividad profesional al estudio t\u00e9cnico o cient\u00edfico del medio marino.", "nombre_asignatura": "Meteorolox\u00eda e Oceanograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}, {"email": "minia.manteiga@udc.es", "nombre": "Manteiga Outeiro, Minia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701309"}}
{"codigo": "631G01309", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Manobrar e gobernar o buque en todas as condici\u00f3ns."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Utilizar os telemandos das instalaci\u00f3ns de propulsi\u00f3n e dos sistemas e servizos de maquinaria."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tConcepto."}, {"subtema": "1.2\tUbicaci\u00f3n aproximada del Pivot Point en diferentes condiciones."}, {"subtema": "1.3\tEfecto del momento de giro en funci\u00f3n del brazo de las fuerzas externas aplicadas al buque."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. \tEL PIVOT POINT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tH\u00e9lices fijas (FPP) y controlables (CPP): concepto y ventajas e inconvenientes de cada una desde el punto de vista del maniobrista."}, {"subtema": "2.2\tTim\u00f3n: conceptos generales y estudio de las fuerzas generadas por un tim\u00f3n. Tim\u00f3n compensado/no compensado: ventajas e inconvenientes y concepto del l\u00edmite de la compensaci\u00f3n en un tim\u00f3n compensado. Timones de alta eficiencia: el \u201cflap rudder\u201d y el \u201cschilling rudder\u201d."}, {"subtema": "2.3\tEfectos combinados de la h\u00e9lice y el tim\u00f3n: un breve repaso de los conceptos adquiridos en 2do. de Grado."}, {"subtema": "2.4\tLa curva de evoluci\u00f3n: el efecto de las distintas variables en los par\u00e1metros de la curva. Los momentos de giro y los momentos de escora de la curva de evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5\tEl rabeo de la popa. La maniobra de la ciaboga \u201cturning short\u201d. El c\u00e1lculo del punto de ca\u00edda \u201cwheel-over point\u201d."}, {"subtema": "2.6\tBreve repaso de los conceptos del viento y la corriente y sus efectos con relaci\u00f3n a la ejecuci\u00f3n de la maniobra."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. \tINTRODUCCI\u00d3N A LA MANIOBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tConcepto general."}, {"subtema": "3.2\tLas fuerzas de la velocidad del viento y el empuje de la h\u00e9lice transversal de proa: ejemplos comparativos."}, {"subtema": "3.3\tEmpuje transversal con arrancada avante navegando derecho \u201cstraight line\u201d y cayendo a una banda \u201cturning\u201d en distintas situaciones. Ubicaci\u00f3n del pivot point y momentos de giro."}, {"subtema": "3.4\tEmpuje transversal con arrancada atr\u00e1s. Ubicaci\u00f3n del pivot point y momentos de giro."}, {"subtema": "3.5\tEmpuje transversal cuando el buque est\u00e1 parado y sin arrancada. Ubicaci\u00f3n del pivot point y momentos de giro."}, {"subtema": "3.6\tDesplazamiento lateral con ayuda de la m\u00e1quina principal. Estudio de las distintas situaciones en funci\u00f3n del sistema de propulsi\u00f3n principal."}, {"subtema": "3.7\tEl empuje avante cuando el buque est\u00e1 parado y sin arrancada \"thrusting when stopped\": Fundamento y precauciones del maniobrista."}, {"subtema": "3.8\tEl AST (Anti-Suction Tunnel): Fundamento te\u00f3rico y aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III. \tLA H\u00c9LICE TRANSVERSAL DE PROA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tLa presi\u00f3n de agua sobre el buque: fundamento del fen\u00f3meno de la interacci\u00f3n con el fondo (squat), con la orilla (bank effect) y buque-buque."}, {"subtema": "4.2\tEl incremento de la resistencia al avance en aguas poco profundas: \u201cthe shallow water effect\u201d"}, {"subtema": "4.3\tEl squat: Consideraciones generales, concepto y definici\u00f3n."}, {"subtema": "4.4\t\u00bfCu\u00e1ndo puede generarse el fen\u00f3meno del squat?"}, {"subtema": "4.5\tIndicios que hacen pensar al marino que el buque ha entrado en aguas restringidas por su calado."}, {"subtema": "4.6\tFactores m\u00e1s importantes que afectan al squat de un buque."}, {"subtema": "4.7\tAguas restringidas por su anchura-aguas abiertas: el ancho de influencia (FB) y la utilidad de su c\u00e1lculo."}, {"subtema": "4.8\tAguas restringidas por su calado-aguas profundas: el concepto de la profundidad de influencia (FD)."}, {"subtema": "4.9\tC\u00e1lculo del squat m\u00e1ximo mediante f\u00f3rmulas emp\u00edricas del prof. Barrass. Determinaci\u00f3n de la cabeza en la que se producir\u00e1 el squat m\u00e1ximo. Medidas preventivas. Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. \tEl SQUAT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1\tConsideraciones generales y concepto."}, {"subtema": "5.2\tEl incremento de la resistencia al avance en aguas poco profundas: \u201cthe shallow water effect\u201d"}, {"subtema": "5.3\tEl bow cushion y el stern suction como manifestaciones del bank effect. Estudio de cada uno de los conceptos e influencia en su conjunto sobre la maniobrabilidad del buque."}, {"subtema": "5.4\tEl bank effect combinado con la situaci\u00f3n de navegaci\u00f3n en aguas poco profundas."}, {"subtema": "5.5\tMedidas de precauci\u00f3n a adoptar por el maniobrista."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V. \tEL BANK EFFECT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tConsideraciones generales y concepto."}, {"subtema": "6.2\tLa situaci\u00f3n de vuelta encontrada: introducci\u00f3n y estudio de las fases m\u00e1s importantes de la maniobra, fen\u00f3menos que se generan y precauciones m\u00e1s importantes a tener en cuenta por el maniobrista."}, {"subtema": "6.3\tLa situaci\u00f3n de alcance: introducci\u00f3n y estudio de las fases m\u00e1s importantes de la maniobra, fen\u00f3menos que se generan y precauciones m\u00e1s importantes a tener en cuenta por el maniobrista."}, {"subtema": "6.4\tConsideraciones finales y medidas de precauci\u00f3n a adoptar por el maniobrista."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI. \tLA INTERACCI\u00d3N BUQUE-BUQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1\tConcepto y consideraciones generales."}, {"subtema": "7.2\tProcedimiento de amarre y desamarre."}, {"subtema": "7.3\tEl empleo de los \u201cpreventer lines\u201d."}, {"subtema": "7.4\tLimitaciones operacionales de este tipo de amarre."}, {"subtema": "7.5\tExposici\u00f3n gr\u00e1fica y comentario de los diferentes tipos de amarre y del desarrollo de una maniobra t\u00edpica mediante dibujos en Autocad y fotos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VII. \tEL AMARRE A UN CAMPO DE BOYAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1\tConcepto y consideraciones generales."}, {"subtema": "8.2\tTipos de monoboyas y caracter\u00edsticas con especial referencia a las CALM y SALM."}, {"subtema": "8.3\tEl sistema y el procedimiento de amarre y desamarre."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VIII. \tEL AMARRE A UNA MONOBOYA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1\tConcepto, consideraciones generales y glosario de t\u00e9rminos."}, {"subtema": "9.2\tLos buques participantes en la maniobra: el SS, el STBL, el LSV y el dedicated lightering ship."}, {"subtema": "9.3\tEl papel del MM y el MMA."}, {"subtema": "9.4\tEl embarque del personal y material por medio del LSV. El embarque del personal por medio de la canasta."}, {"subtema": "9.5\tLas defensas en el lightering: las primarias y las baby febders. Descripci\u00f3n, tipos, caracter\u00edsticas y limitaciones estructurales. Gu\u00edas de referencia para la selecci\u00f3n de defensas primarias y disposici\u00f3n de las mismas. Ubicaci\u00f3n t\u00edpica de cada una de ellas desde el punto de vista de la seguridad y desarrollo de la maniobra del LSV para darlas. Importancia de las diferencias en francobordo para darlas."}, {"subtema": "9.6\tEl proceso de la maniobra de amarre con el STBL en navegaci\u00f3n y disposici\u00f3n t\u00edpica de los cabos. Precauciones y comentario detallado en fases de dos maniobras t\u00edpicas en funci\u00f3n de la mayor o menor maniobrabilidad del SS."}, {"subtema": "9.7\tEl proceso de la maniobra de amarre con el STBL fondeado. 9.8\tL\u00edmites tanto para llevar a cabo la maniobra de amarre como para permanecer amarrado llevando a cabo operaciones de carga de acuerdo con las experiencias acumuladas por los m\u00e1s importantes operadores tanto con el STBL en navegaci\u00f3n como fondeado."}, {"subtema": "9.9\tLa conexi\u00f3n de mangueras y el transbordo de la carga."}, {"subtema": "9.10\tEl proceso de la maniobra de desamarre con el STBL en navegaci\u00f3n. Precauciones, riesgos inherentes e importancia de la correcta colocaci\u00f3n de las baby fenders."}, {"subtema": "9.11\tEl proceso de la maniobra de desamarre con el STBL fondeado. Precauciones y riesgos inherentes."}, {"subtema": "9.12\tEl m\u00e9todo de amarre t\u00e1ndem."}, {"subtema": "9.13\tLa maniobra de recogida por un LSV de las defensas primarias."}, {"subtema": "9.14\tEl Plan de Transbordo Buque-Buque \u201cSTS Plan\u201d [Resolution MEPC.186(59), Annex I, Chapter 8 of MARPOL 73/78]."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IX. \tLA MANIOBRA DE LIGHTERING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cuadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a los Capitanes y primeros oficiales de puente de buques de arqueo bruto igual o superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "TEMA X. El desarrollo y superaci\u00f3n de estos contenidos, junto con los correspondientes a otras materias que incluyan la adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas de la titulaci\u00f3n, garantizan el conocimiento, comprensi\u00f3n y suficiencia de las competencias recogidas en el cuadro AII/2, del Convenio STCW, relacionadas con el nivel de gesti\u00f3n de Primer Oficial de Puente de la Marina Mercante, sin limitaci\u00f3n de arqueo bruto y Capit\u00e1n de la Marina Mercante hasta un m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La competencia A17 Respuesta a emergencias es la misma que la A29 y est\u00e1 incluida en la Gu\u00eda Docente de la Asignatura de 2do. de Grado en N\u00e1utica y Transporte Mar\u00edtimo \"631G01211 Seguridade Mar\u00edtima\"; siendo esta la raz\u00f3n por la que los subtemas correspondientes a esta competencia no se incluyen en esta Gu\u00eda Docente."}], "temas": [{"tema": "NOTAS ACLARATORIAS COMPETENCIAS STCW"}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "El desarrollo de competencias que permitan al alumno conocer, comprender y familiarizarse con los conceptos fundamentales de la Maniobra de buques, completando los conocimientos b\u00e1sicos impartidos en el segundo curso del Grado en Ingenier\u00eda N\u00e1utica y Transporte Mar\u00edtimo y prestando especial atenci\u00f3n a los problemas derivados de la maniobrabilidad de los buques en aguas restringidas por su calado o por la escasez de espacio para maniobrar, materia de gran actualidad y que ha adquirido una importancia relevante en los \u00faltimos a\u00f1os debido al aumento progresivo del tama\u00f1o de los buques a partir la d\u00e9cada de los 60 del pasado siglo. Debido a que existe unanimidad en que la materia \"Maniobra de Buques\" es una combinaci\u00f3n de Ciencia y Arte, los contenidos de esta Asignatura est\u00e1n orientados principalmente a adquirir los conocimientos te\u00f3ricos necesarios para poder llevar a cabo con posterioridad la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica necesaria. El complemento necesario para esta formaci\u00f3n de la parte pr\u00e1ctica se imparte en la materia de 4\u00ba curso de Grado en Ingenier\u00eda N\u00e1utica y Transporte Mar\u00edtimo \"Simulaci\u00f3n N\u00e1utica\" y est\u00e1 orientada principalmente al estudio, planificaci\u00f3n y desarrollo y ejecuci\u00f3n de las maniobras de recalada, fondeo, entrada, atraque, desatraque, y salida de diferentes puertos y terminales con diferentes modelos de tipos de buques, as\u00ed como maniobras de atraque a monoboyas (SPM) y a un campo de boyas (MBM) y la maniobra de aligeramiento en la mar (STS). Por esta raz\u00f3n, en esta Asignatura se impartir\u00e1n en el simulador de maniobra solamente unos conceptos b\u00e1sicos de su funcionamiento como condici\u00f3n previa imprescindible antes de realizar una maniobra y se realizar\u00e1n unas maniobras elementales de atraque y desatraque, todo ello con la finalidad de que sirvan de introducci\u00f3n a la Asignatura de Simulaci\u00f3n N\u00e1utica de 4\u00ba de Grado antes mencionada. Para la realizaci\u00f3n de los ejercicios pr\u00e1cticos, los alumnos disponen de un simulador de maniobra TRANSAS mod. NT Pro 4000 versi\u00f3n 4.60 en el que se representan escenarios de diferentes puertos, donde con gran realismo se presentan las situaciones de riesgo m\u00e1s habituales que pueden darse durante la navegaci\u00f3n, realizando maniobras de atraque y desatraque con o sin la ayuda de remolcadores. Cada ejercicio se complementa con el an\u00e1lisis posterior de cada maniobra comentando los pormenores de su ejecuci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Manobra II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701305"}}
{"codigo": "631G01305", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto del derecho de la navegaci\u00f3n mar\u00edtima"}, {"subtema": "Notas caracter\u00edsticas del Derecho Mar\u00edtimo"}, {"subtema": "Fuentes del Derecho Mar\u00edtimo"}, {"subtema": "El proceso de unificaci\u00f3n del derecho Mar\u00edtimo"}], "temas": [{"tema": "Concepto y caracteres del Derecho Maritimo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Navegaci\u00f3n en el Derecho del Mar"}, {"subtema": "Regimen de Navegaci\u00f3n por el Mar Territorial, Estrechos Internacionales,ZEE y Alta Mar."}, {"subtema": "La Prevencion de la contaminaci\u00f3n producida por los buques."}, {"subtema": "La seguridad de la Navegaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Mar\u00edtimo"}], "temas": [{"tema": "Espacios de la Navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Administraci\u00f3n Mar\u00edtima"}, {"subtema": "Regimen de Escala en los puertos espa\u00f1oles"}, {"subtema": "Potestades Administrativas de Intervenci\u00f3n sobre buques"}, {"subtema": "Infracciones y sanciones"}, {"subtema": "La Responsabilidad de la Administraci\u00f3n mar\u00edtima"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ordenaci\u00f3n Administrativa de la Navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y Naturaleza Jur\u00eddica"}, {"subtema": "Sistema de Registro de Buques"}, {"subtema": "Domicilio, nombre,n\u00famero  y Nacionalidad del buque"}, {"subtema": "Seguridad del buque"}, {"subtema": "Las Sociedades de Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Los Derechos reales sobre el buque"}], "temas": [{"tema": "Estatuto Jur\u00eddico del buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propietario del buque"}, {"subtema": "Armador y Naviero"}, {"subtema": "La publicidad Registral del Naviero y el Registro de Empresas  Navieras"}, {"subtema": "El gestor de naviero"}, {"subtema": "El consignatario del buque"}], "temas": [{"tema": "Sujetos de la Navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cuadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a los Capitanes y primeros oficiales de puente de buques de arqueo bruto igual o superior a 3000 GT."}], "temas": [{"tema": "El desarrollo y superaci\u00f3n de estos contenidos, junto con los correspondientes a otras materias que incluyan la adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas de la titulaci\u00f3n, garantizan el conocimiento, comprensi\u00f3n y suficiencia de las competencias recogidas en el cuadro AII/2, del Convenio STCW, relacionadas con el nivel de gesti\u00f3n de Primer Oficial de Puente de la Marina Mercante, sin limitaci\u00f3n de arqueo bruto y Capit\u00e1n de la Marina Mercante hasta un m\u00e1ximo de 3000 GT."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Conocer la principales instituciones jur\u00eddicas publicas y privadas relacionadas con el buque y la navegaci\u00f3n Gesti\u00f3n administrativa del buque Analizar y resolver jur\u00eddicamente conflictos y controversias sobre las materias expuestas", "nombre_asignatura": "Dereito Mar\u00edtimo I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701303"}}
{"codigo": "631G01303", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Transmitir e recibir informaci\u00f3n mediante todo tipo de sinais."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Knowledge of the content, application and intent of the International Regulations for Preventing Collisions at Sea, 1972, as amended"}, {"subtema": "Knowledge of the Principles to be observed in keeping a navigational watch"}, {"subtema": "The use of routeing in accordance with the General Provisions on Ships\u2019 Routeing"}, {"subtema": "The use of information from navigational equipment for maintaining a safe navigational watch"}, {"subtema": "- Knowledge of blind pilotage techniques"}, {"subtema": "- The use of reporting in accordance with the General Principles for Ship Reporting Systems and with VTS procedures"}], "temas": [{"tema": "WATCHKEEPING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Part A - General"}, {"subtema": "Part B - Steering and Sailing"}, {"subtema": "Section 1 - Conduct of vessels in any condition of visibility (Rules           4-10)"}, {"subtema": "Section II - Conduct of vessels in sight of one another (Rules 11-18)"}, {"subtema": "Section III - conduct of vessels in restricted visibility (Rule 19)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Part C - Lights and Shapes"}, {"subtema": "Part D - Sound and Light signals"}, {"subtema": "Part E - Exemptions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "COLREGS I"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Annex I - Positioning and technical details of lights and shapes."}, {"subtema": "Annex II - Additional signals for fishing vessels fishing in close proximity."}, {"subtema": "Annex III - Technical details of sounds signal appliances"}, {"subtema": "Annex IV - Distress signals, which lists the signals indicating distress and need of assistance."}], "temas": [{"tema": "COLREGS II"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visual signaling"}, {"subtema": "Ability to use the International Code of Signals - Ability to transmit and receive light signals in Morse, SOS distress signals as specified in Annex IV of the International Regulations to Prevent Collisions, 1972, as amended, and in Appendix 1 of the International Code of Signals, and one-letter visual cues, also specified in the International Code of Signals"}], "temas": [{"tema": "International Code of Signals"}, {"tema": "The Morse Code"}, {"tema": "International Flags and Pennants"}, {"tema": "Single letter signals"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lateral Marks Region A"}, {"subtema": "Lateral Marks Region B"}, {"subtema": "Direction of Buoyage"}, {"subtema": "Cardinal Marks"}, {"subtema": "Isolated Danger Marks"}, {"subtema": "Safe Water Marks"}, {"subtema": "Special Marks"}, {"subtema": "Chart symbols and abbreviations"}], "temas": [{"tema": "IALA MARITIME BUOYAGE SYSTEM"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unit 1: Introduction to IMO and ILO."}, {"subtema": "Unit 2: Safety and security prevention and protection. ISM Code and ISPS Code."}, {"subtema": "Unit 3: Ship safety responsibilities."}, {"subtema": "Unit 4: ISM Code: definition, structure, safety policy, ship-owner communication, captain responsibilities. Master authority and leadership."}, {"subtema": "Unit 5: ISM Resources and personnel, human factors- human error. Team work, communication, cultural awareness."}, {"subtema": "Unit 6: ISM Code: Preventive maintenance"}, {"subtema": "Unit 7: ISM Code: Procedures (operation, emergency, non-conformities, accident report and accident investigation). Work organization."}, {"subtema": "Unit 8: ISM Code: Company verification and certification."}], "temas": [{"tema": "INTERNATIONAL SAFETY MANAGEMENT CODE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Table A-II / 2 of the STCW Convention."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mandatory minimum requirements for certification of masters and chief mates on chief on ships of 500 gross tonnage or more."}], "temas": [{"tema": "The development and overcoming of these contents, together with those corresponding to other subjects that include the acquisition of specific competencies of the degree, guarantees the knowledge, comprehension and sufficiency of the competencies contained in Table AII / 2, of the STCW Convention, related to the level of management of chief mates of the Merchant Navy, on ships without gross tonnage limitation and Master up to a maximum of 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "O alumno adquirir\u00e1 as competencias para realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura con relaci\u00f3n o co\u00f1ecemento e uso do regulamento para previr as abordaxes no mar, os distintos sistemas de se\u00f1alizaci\u00f3n e balizamiento. As\u00ed mesmo adquirir\u00e1 as competencias para a xesti\u00f3n da seguridade operacional a bordo a trav\u00e9s do co\u00f1ecemento do codigo ISM as\u00ed como da xesti\u00f3n de recursos hum\u00e1ns a bordo.", "nombre_asignatura": "Collision Rules, signals, bouyage system and ISM Code (Reglamento de Abordaxes, Sinales, Sistema de balizamento e C\u00f3digo ISM)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}, {"email": "natividad.lopezl@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Mar\u00eda Natividad"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701304"}}
{"codigo": "631G01304", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Normativa nacional e internacional."}, {"tema": "Causas de la contaminaci\u00f3n marina."}, {"tema": "MARPOL: anexos I al VI."}, {"tema": "Conferencias y organizaciones relacionadas con la contaminaci\u00f3n marina."}, {"tema": "Prevenci\u00f3n y Lucha contra la contaminaci\u00f3n marina y atmosf\u00e9rica. Contenci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, dispersantes, incineraci\u00f3n. Equipos a bordo."}, {"tema": "Derrames de hidrocarburos."}, {"tema": "Sustancias nocivas potencialmente peligrosas."}, {"tema": "Siniestros mar\u00edtimos que provocan contaminaci\u00f3n, mareas negras."}, {"tema": "Planes de contingencia anticontaminaci\u00f3n."}, {"tema": "Convenios internacionales sobre responsabilidad civil."}, {"tema": "Hidrocarburos y sustancias nocivas l\u00edquidas."}, {"tema": "Contaminaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del agua de lastre."}, {"tema": "Dispersantes."}, {"tema": "Pinturas anti incrustantes."}, {"tema": "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.servia@udc.es", "nombre": "Servia Ramos, Francisco J."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Contaminaci\u00f3n Mari\u00f1a e Atmosf\u00e9rica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "francisco.servia@udc.es", "nombre": "Servia Ramos, Francisco J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701301"}}
{"codigo": "631G01301", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Motones. Pastecas. Aparejos. Puntales de carga. Plumas. Gr\u00faas. Maniobras con puntales. Esfuerzos sobre los puntales, roldanas. Cables de acero, Caracter\u00edsticas de los cables de cordones. Cuidados y mantenimiento de los cables. Selecci\u00f3n de un cable. Confecci\u00f3n de gazas. Mantenimiento de plumas y puntales. Portas laterales. Conocimiento de los efectos de la carga, incluidas las cargas pesadas, en la navegabilidad y estabilidad del buque."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: APAREJOS Y MEDIOS DE CARGA Y DESCARGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tapas de escotillas: funciones y caracter\u00edsticas. Tipos de escotillas met\u00e1licas. Estanqueidad de las escotillas. Pruebas de estanqueidad de las escotillas. Inspecciones y mantenimiento de las tapas de escotillas, Problemas y defectos comunes de las escotillas. Listas de comprobaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. TAPAS DE ESCOTILLAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estiba, Objetivos de una buena estiba. Bodegas. factor de estiba. Soleras. Utillaje de estiba. Envases y embalajes.Carga general. El buque de carga general. El carguero polivalente. Aver\u00edas y riesgos de las bodegas. Preparaci\u00f3n de las bodegas. Lavado de bodegas. Preparaci\u00f3n de los pozos de sentinas. Planos de estiba."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: PR\u00c1CTICA DE LA ESTIBA DE CARGA GENERAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La temperatura de la carga durante el viaje. Mercanc\u00edas higrosc\u00f3picas/no higrosc\u00f3picas. La condensaci\u00f3n: sudor del casco/ sudor de la carga. Reglas para evitar los da\u00f1os por condensaci\u00f3n. Ventiladores de bodegas. Deshumidificadores de bodegas. Ventilaci\u00f3n considerando los tipos de mercanc\u00edas.  Sistemas de ventilaci\u00f3n de bodegas. Tablas de humedad absoluta y punto de roc\u00edo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: METEOROLOG\u00cdA DE LAS BODEGAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cargamentos de balas. estiba de carga ensacada. Transporte de arroz, caco en grano, az\u00facar, harina de pescado. Estiba de recipientes intermedios flexibles para graneles. Carga paletizada. Estiba de bloques de granito. Estiba de cristal en hojas. Estiba de cajer\u00edo. Carga de productos de acero: bobinas, tochos, palanquilla, planchas, acero para estructuras, barras de acero y varilla en atados, tuber\u00edas y rollos de alambre. Obligaciones del oficial de guardia durante la carga y descarga. carga de chatarra a granel. Precauciones que deben tomarse para evitar la contaminaci\u00f3n del medio marino."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: CARGAMENTOS T\u00cdPICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Buques graneleros. Clasificaci\u00f3n. Tipos de buques graneleros. Configuraci\u00f3n de la estructura de un bulk carrier. La seguridad de los bulk carriers: Cap\u00edtulo XII del SOLAS. Reglas unificadas de la IACS para graneleros. Distribuci\u00f3n de la carga. Medidas adicionales para bulk carriers. Problemas potenciales durante las operaciones de carga y descarga. Planificaci\u00f3n y control de las operaciones de carga y descarga."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: BUQUES GRANELEROS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Regulaci\u00f3n del transporte de cargas a granel. C\u00f3digo IMSBC. Cargas que pueden licuarse. Materias que entra\u00f1an riesgos de naturaleza qu\u00edmica. Enrasado de cargas a granel. Limpieza de bodegas. Operaciones en el puerto de carga/descarga. Listas de comprobaci\u00f3n de seguridad buque-tierra. Precauciones a observar antes del embarque. Problemas potenciales durante las operaciones de carga/descarga. Distribuci\u00f3n de la carga. Limitaciones estructurales al preparar un plan de carga en un B/C. C\u00e1lculo de la carga embarcada.  Prueba del nitrato de plata."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: ESTIBA Y PLANIFICACI\u00d3N DEL TRANSPORTE DE CARGAS S\u00d3LIDAS A GRANEL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Abonos. Al\u00famina. Azufre. Bauxita. Cemento. Carb\u00f3n. Espato fl\u00faor. Hierro obtenido por reducci\u00f3n directa. Harina de pescado. Torta de semillas. Concentrados de minerales. Coque de petr\u00f3leo. Minerales pesados. Piritas calcinadas. Sal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: CARGAMENTOS DE CARGAS S\u00d3LIDAS A GRANEL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uso de tablas hidrost\u00e1ticas de diferentes tipos de buques de carga y graneleros. Determinaci\u00f3n de la carga a embarcar. C\u00e1lculo de calados. Estiba y trimming de la carga para dejar el buque en calados. Restrici\u00f3n de calados por \u00e9poca y zona. Determinaci\u00f3n de la carga embarcada mediante survey de calados. Puntos indiferentes. Toneladas en cabeza. Diagramas de asientos. C\u00e1lculos de aparejos y puntales"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. C\u00c1LCULOS DE ESTIBA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cuadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a los Capitanes y primeros oficiales de puente de buques de arqueo bruto igual o superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "El desarrollo y superaci\u00f3n de estos contenidos, junto con los correspondientes a otras materias que incluyan la adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas de la titulaci\u00f3n, garantizan el conocimiento, comprensi\u00f3n y suficiencia de las competencias recogidas en el cuadro AII/2, del Convenio STCW, relacionadas con el nivel de gesti\u00f3n de Primer Oficial de Puente de la Marina Mercante, sin limitaci\u00f3n de arqueo bruto y Capit\u00e1n de la Marina Mercante hasta un m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Capacitar a los alumnos en todos los aspectos relacionados con las operaciones de carga/descarga, estiba y transporte seguro de las mercanc\u00edas en los buques.", "nombre_asignatura": "Estiba", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "felipe.louzan@udc.es", "nombre": "Louzan Lago, Felipe"}, {"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701212"}}
{"codigo": "631G01212", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O desenrolo deste tema cumpre ca columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/1."}], "temas": [{"tema": "Navegaci\u00f3n astron\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capacidade para determinar os erros do comp\u00e1s magn\u00e9tico e xirosc\u00f3pico empregando medios astron\u00f3micos e terrestres, e para compensar tales errores"}, {"subtema": "O desenrolo deste tema cumpre ca columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/1."}], "temas": [{"tema": "Compensaci\u00f3n preliminar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Xesti\u00f3n do traballo a bordo, e dos recursos."}, {"subtema": "2.- Liderazgo, motivaci\u00f3n, estilos de mando e comportamento."}, {"subtema": "3.- Traballo en equipo. Relaciones interculturais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento dos principios da xesti\u00f3n dos recursos da ponte, inclu\u00eddos:"}, {"subtema": ".1\ta distribuci\u00f3n, asignaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n prioritaria dos recursos"}, {"subtema": ".2\ta comunicaci\u00f3n eficaz"}, {"subtema": ".3\ta determinaci\u00f3n e o liderazgo"}, {"subtema": ".4\ta consecuci\u00f3n e o mantemento da conciencia da situaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Co\u00f1ecementos pr\u00e1cticos da xesti\u00f3n e a formaci\u00f3n do persoal da bordo"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento dos convenios mar\u00edtimos internacionais e recomendaci\u00f3ns pertinentes, as\u00ed como da lexislaci\u00f3n nacional"}, {"subtema": "Capacidade para aplicar a xesti\u00f3n das tr\u00e1eas e da carga de traballo, inclu\u00eddos os aspectos seguintes:"}, {"subtema": ".1\ta planificaci\u00f3n e coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": ".2\ta asignaci\u00f3n de persoal"}, {"subtema": ".3\tas limitaci\u00f3ns de tempo e recursos"}, {"subtema": ".4\ta asignaci\u00f3n de prioridades"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento e capacidade para aplicar a xesti\u00f3n eficaz dos recursos:"}, {"subtema": ".1\ta distribuci\u00f3n, asignaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n prioritaria dos recursos"}, {"subtema": ".2\ta comunicaci\u00f3n eficaz a bordo e en terra"}, {"subtema": ".3\tas decisi\u00f3ns te\u00f1en en conta a experiencia do equipo"}, {"subtema": ".4\tdeterminaci\u00f3n e liderazgo, inclu\u00edda a motivaci\u00f3n"}, {"subtema": ".5\ta consecuci\u00f3n e o mantemento da conciencia da situaci\u00f3n"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento e capacidade para aplicar as t\u00e9cnicas de adopci\u00f3n de decisi\u00f3ns:"}, {"subtema": ".1\ta avaliaci\u00f3n da situaci\u00f3n e do risco"}, {"subtema": ".2\ta determinaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de opci\u00f3ns"}, {"subtema": ".3\tdecisi\u00f3ns sobre o modo de proceder"}, {"subtema": ".4\ta avaliaci\u00f3n da eficacia dos resultados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O desenrolo deste tema cumpre ca columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/1."}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n do buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Navegaci\u00f3n e Organizaci\u00f3n do Buque", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "pablo.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Varela, Pablo"}, {"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701210"}}
{"codigo": "631G01210", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1: The shipping company. To apply for a job. Curriculum. Personal interview."}, {"subtema": "1.2. To go on board. Stages and requirements."}, {"subtema": "1.3. The harbour. Harbour activity. Harbour buildings and facilities. Non- commercial harbours."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 1: WORKING ON BOARD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1: Merchant vessels: kinds and main characteristics"}, {"subtema": "2.2. Other kind of vessels and main characteristics"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 2: THE SHIP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "The crew in a merchant ship: manning, duties and watchkeeping."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 3: THE CREW"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1: Shiphandling: anchoring, berthing, leaving berth and underway."}, {"subtema": "4.2. Shiphandling communications: engineroom orders, helm orders, manoeuvring fore and aft."}, {"subtema": "4.3. Pilot on board and tug assistance."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 4: SHIPHANDLING"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1: Navigation: pilotage, astronomical navigation, position and course."}, {"subtema": "5.2. Bridge description: navigational equipment. The chart room. The radio room."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 5: BRIDGE WATCHKEEPING I"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1: The rules of the road (CollRegs)"}, {"subtema": "6.2. Weather and tides"}, {"subtema": "6.3. Buoyage"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 6: BRIDGE WATCHKEEPING II"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Communications equipment"}, {"subtema": "7.2. Routine communications: on board, ship to ship and ship to shore"}, {"subtema": "7.3. Safety communications: distress, urgency and safety"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 7: MARITIME COMMUNICATIONS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Occupational hazards prevention"}, {"subtema": "8.2. Maritime casualties: fire, sinking, collision, etc."}, {"subtema": "8.3. Abandoning ship, survival, search and rescue"}, {"subtema": "8.4. Medical care"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIT 8: SAFETY ON BOARD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Vessels and cargoes"}, {"subtema": "9.2. Cargo care and handling"}], "temas": [{"tema": "UNIT 9: VESSEL TYPES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Port documents"}, {"subtema": "10.2. Cargo documents"}, {"subtema": "10.3. Ship certificates"}], "temas": [{"tema": "UNIT 10: SHIP DOCUMENTS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Table A-II / 2 of the STCW Convention."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mandatory minimum requirements for certification of masters and chief mates on chief on ships of 500 gross tonnage or more."}], "temas": [{"tema": "The development and overcoming of these contents, together with those corresponding to other subjects that include the acquisition of specific competencies of the degree, guarantees the knowledge, comprehension and sufficiency of the competencies contained in Table AII / 2, of the STCW Convention, related to the level of management of chief mates of the Merchant Navy, on ships without gross tonnage limitation and Master up to a maximum of 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "A asigantura trata de dotar o alumno dunha base amplia en terminolox\u00eda b\u00e1sica relacionada coas instalacions e operacions do buque as\u00ed como dunha competencia comunicativa falada , escrita e lectora que lle permita desenrolar as s\u00faas funcions profesionais nun ambiente internacional, as\u00ed como redactar correspondencia comercial e t\u00e9cnica utilizando t\u00e9rminos comerciais as\u00ed como abreviaturas e expresions propias do mundo mar\u00edtimo no que desenrolar\u00e1 a s\u00faa actividade. El curso incluir\u00e1 diversos procedimientos recomendados por la OMI para la formaci\u00f3n de marinos. As\u00ed mismo desarrollar\u00e1 las capacidades de los alumnos para la utilizaci\u00f3n del idioma a un nivel medio/alto con el empleo de terminolog\u00eda propia de Ingl\u00e9s Mar\u00edtimo hasta alcanzar un nivel que les permita la comprensi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de la lengua acorde con los requisitos del International Convention on Standards of Training, Certification and Watchkeeping for Seafarers (STCW 78/95)", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s III", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "rosa.mary.campa@udc.es", "nombre": "Campa Portela, Rosa Mary de la"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701208"}}
{"codigo": "631G01208", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e uso."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Controlar o asento, a estabilidade e os esforzos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Planos de forma. Li\u00f1as de referencia. Asento de proxecto: Concepto."}, {"subtema": "Escala dos calados. Alteraci\u00f3n. Deformaci\u00f3n orixinada no buque. Vagras planas e de curvatura."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Xeneralidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo dos trapecios. Reglas de Simpson para determinar \u00e1reas, volumenes y centroides. Toneladas por cent\u00edmetro e por pulgada. Variaci\u00f3n dos calados por cambio de densidade. L\u00ed\u00f1as de carga de 1966. C\u00e1lculo do desprazamento para un asento dado y distinto o de proxecto."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Procedementos aproximados de integraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reserva e coeficiente de flotabilidade. Porte. Expo\u00f1ente de carga. Coeficientes de afinamento. Arqueo. Convenio Internacional sobre arqueo de 1969. Arqueo de Panam\u00e1 y de S\u00faez. Certificado de arqueo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Flotabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Movemento que experimentan estos o ser trasladados, cargar ou descargar pesos de a bordo. Teorema dos momentos. Cadro de momentos. Variaci\u00f3n de centro de carena o inclinarse trasversal o longitudinal o buque por efecto de pesos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Centro de gravidade e de carena."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Radio metac\u00e9ntrico. Evoluta metac\u00e9ntrica. Falso metacentro. Momento de inercia. C\u00e1lculo do radio metac\u00e9ntrico transversal e lonxitudinal. Curvas hidrost\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Metacentro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de equilibrio: estable, inestable e indiferente. Altura metac\u00e9ntrica. Concepto de estabilidade: tipos. Par de estabilideade. Brazo do par. Momento do par. Curvas de estabilidade. Curvas KN y GZ para un KG suposto. Caracter\u00edsticas e informaci\u00f3n que nos facilitan as curvas. Efecto din\u00e1mico dun par escorante. Angulo de equilibrio din\u00e1mico. Angulo cr\u00edtico est\u00e1tico e din\u00e1mico. Reserva de estabiliodade. Criterios de estabilidad: OMI, Administraci\u00f3n espa\u00f1ola, Torremolinos, Rahola. Estabildiad longitudinal. Altura metac\u00e9ntrica longitudinal: brazo y momento del par."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Estabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Experiencia de stabilidade. Traslado horizontal y lonxitudinal de pesos: a s\u00faa influencia nos calados do buque. Momento de asento unitario. F\u00f3rmula do asento e da alteraci\u00f3n. C\u00e1lculo exacto dos calados. Traslado vertical de pesos: s\u00faa influencia na  estabilidade  e  escora. Co\u00f1ocidas as caracter\u00edsticas dun buque para os estados de carga, inicial e final; determinar a carga que se pode cargar e a  s\u00faa ubicaci\u00f3n a bordo. Pesos suspendidos: influencia na estabilidade trasversal. Carenas l\u00edquidas: correci\u00f3n por superficies libres debida a l\u00edquidos e grans. P\u00e9rdida da altura metc\u00e9ntrica. Transporte do gran. Cuadernillo de estabilidade. Angulo de reposo. Factor de estiba."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Operaci\u00f3ns con pesos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reparto de pesos en duas adegas na mesma e en distinta cabeza, para deixar o buque con un asento pedido. Puntos indiferentes. Toneladas en cabeza. Diagrama de asentos. Concepto de coeficiente de emersi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Po\u00f1er o buque en calados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do alumno do comportamente do buque como flotador. adema\u00eds das cuestions sobor a distribuci\u00f3n da carga, estabilidade, consumo, etc. E decir: aplicaci\u00f3n da xeometr\u00eda e mec\u00e0nica o estudio do movemento do buque en calqueira dos estados que aquel se poida atopar.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda do Buque I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "ramon.freire@udc.es", "nombre": "Freire Pi\u00f1eiro, Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701204"}}
{"codigo": "631G01204", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. El buque."}], "temas": [{"tema": "Generalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciencias de los materiales. Propiedades. Clasificaci\u00f3n. Ensayos."}], "temas": [{"tema": "Construcci\u00f3n naval"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de la termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Irreversibilidad. Entrop\u00eda."}, {"subtema": "Ciclos de vapor"}, {"subtema": "Ciclos de gas"}, {"subtema": "An\u00e1lisis psicrom\u00e9trico de procesos"}, {"subtema": "Tecnolog\u00eda frigor\u00edfica y aire acondicionado"}], "temas": [{"tema": "Termodin\u00e1mica y Termotecnia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos f\u00edsicos fundamentales sobre m\u00e1quinas t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "Motores de combusti\u00f3n interna."}, {"subtema": "Turbinas de Vapor."}, {"subtema": "Turbinas de Gas."}, {"subtema": "Elementos de m\u00e1quinas."}, {"subtema": "Mantenimiento de instalaciones t\u00e9rmicas."}], "temas": [{"tema": "Equipos propulsores principales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generadores t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "Principios de electricidad."}, {"subtema": "Sistemas de gobierno."}, {"subtema": "Maquinaria de cubierta"}], "temas": [{"tema": "Sistemas auxiliares del buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propulsi\u00f3n"}, {"subtema": "Generaci\u00f3n el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "Servicio de vapor"}, {"subtema": "Servicio de agua de mar"}, {"subtema": "Servicio de agua dulce"}, {"subtema": "ventilaci\u00f3n y extracci\u00f3n"}, {"subtema": "Servicio de aire comprimido"}, {"subtema": "Servicio de combustible"}, {"subtema": "Engrase y lubricaci\u00f3n"}, {"subtema": "Servicio de habilitaci\u00f3n"}, {"subtema": "Servicio de carga"}, {"subtema": "Control"}], "temas": [{"tema": "Servicios del buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 3000 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Garcia, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sistemas Enerx\u00e9ticos e Auxiliares do buque", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "angel.costa@udc.es", "nombre": "Costa Rial, \u00c1ngel Mart\u00edn"}, {"email": "jose.antonio.orosa@udc.es", "nombre": "Orosa Garcia, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701211"}}
{"codigo": "631G01211", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Operar os sistemas de Prevenci\u00f3n, control e loita contraincendios a bordo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Operar os dispositivos de salvamento."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Manter a seguridade e protecci\u00f3n do buque, da tripulaci\u00f3n e os pasaxeiros, as\u00ed como o bo estado de funcionamento dos sistemas de salvamento, de loita contra incendios e demais sistemas de seguridade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "IMO"}, {"subtema": "ISM"}, {"subtema": "STCW"}, {"subtema": "ISPS"}, {"subtema": "Planes de emergencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SEGURIDAD A BORDO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": "Seguridad CI"}, {"subtema": "C\u00f3digo SSCI"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y control de incendios y explosiones"}, {"subtema": "Evacuaci\u00f3n"}, {"subtema": "Prescripciones operacionales"}, {"subtema": "Proyectos y disposiciones alternativas"}, {"subtema": "Prescripciones especiales"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n de accidentes. Casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "LUCHA CONTRAINCENDIOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": "Salvamento mar\u00edtimo"}, {"subtema": "B\u00fasqueda y rescate (IAMSAR)"}, {"subtema": "Dispositivos y medios de salvamento (SOLAS Cap. III, C\u00f3digo IDS)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SUPERVIVENCIA EN LA MAR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cuadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a los Capitanes y primeros oficiales de puente de buques de arqueo bruto igual o superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "El desarrollo y superaci\u00f3n de estos contenidos, junto con los correspondientes a otras materias que incluyan la adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas de la titulaci\u00f3n, garantizan el conocimiento, comprensi\u00f3n y suficiencia de las competencias recogidas en el cuadro AII/2, del Convenio STCW, relacionadas con el nivel de gesti\u00f3n de Primer Oficial de Puente de la Marina Mercante, sin limitaci\u00f3n de arqueo bruto y Capit\u00e1n de la Marina Mercante hasta un m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".13       precauciones en la maniobra de arriado de botes de rescate o embarcaciones de supervivencia con mal tiempo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ".14       m\u00e9todos para embarcar a supervivientes que se encuentren en botes de rescate y embarcaciones de supervivencia."}], "temas": [{"tema": "Los siguientes subtemas de la Asignatura del M\u00e1ster \u201cManobra Avanzada\u201d (631510204) correspondientes a la competencia A10 Maniobrar y gobernar el buque en todas las condiciones, se incluyen dentro de las competencias que se adquieren en esta Asignatura \u201cSeguridade Mar\u00edtima\u201d (631G01211) (2do. de Grado en N\u00e1utica y Transporte Mar\u00edtimo); raz\u00f3n por la cual se incluyen en esta Gu\u00eda Docente:"}]}], "coordinadores": [{"email": "senen.fhermida@udc.es", "nombre": "Fernandez Hermida, Senen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "NORMATIVA. SEGURIDAD A BORDO. PREVENCI\u00d3N Y LUCHA CONTRAINCENDIOS. SUPERVIVENCIA EN LA MAR. PREVENCI\u00d3N DE LA CONTAMINACI\u00d3N.", "nombre_asignatura": "Seguridade Mar\u00edtima", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "senen.fhermida@udc.es", "nombre": "Fernandez Hermida, Senen"}, {"email": "javier.lama@udc.es", "nombre": "Lama Carballo, Francisco Javier"}, {"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701207"}}
{"codigo": "631G01207", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Realizar unha garda de navegaci\u00f3n segura."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Manobrar e gobernar o buque en todas as condici\u00f3ns."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Organizar e dirixir a tripulaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cabos: clasificaci\u00f3n. Materiais empregados na elaboraci\u00f3n dos cabos. Sistema de elaboraci\u00f3n dos cabos: colchado, trenzado e tecido. Cargas de rotura e seguridade. Conservaci\u00f3n e manipulaci\u00f3n dos cabos. Operaci\u00f3ns cos cabos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CABUYER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motones, cuadernales e pastecas. Guardacabos, ganchos, grilletes, tensores, giratorios, etc. Aparello. Clasificaci\u00f3n dos aparellos. Guarnir un aparello. Leis de equilibrio dos aparellos. Cargas de rotura de ganchos, grilletes, etc."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: MOTONERIA e APARELLOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Maniobrabilidad e goberno. EI tem\u00f3n e o seu efecto sobre o buque. Curva de evoluci\u00f3n: definici\u00f3n, per\u00edodos e par\u00e1metros. Manobras e procedementos para o salvamento de home \u00e1 auga. Ordenes ao tem\u00f3n. H\u00e9lice. Forzas e correntes xeradas pola h\u00e9lice e o seu efecto sobre o buque. Influencia do tipo de m\u00e1quina/h\u00e9lice nos efectos sobre o buque. Ordenes \u00e1 m\u00e1quina."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: HELICES e TEM\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efecto combinando de h\u00e9lice e tem\u00f3n dun buque mono-h\u00e9lice dextr\u00f3giro e lev\u00f3giro en repouso e en movemento. Efecto da corrente de ronsel. Efecto combinado de h\u00e9lice e tem\u00f3n nun buque de dous h\u00e9lices. Ciaboga."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: EFECTOS COMBINADOS DE HELICE ey TEMON"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Acci\u00f3n do vento sobre o buque. Importancia do estado de carga. Efectos do vento sobre o buque parado e en movemento. Acci\u00f3n da corrente sobre o buque. Efecto da corrente sobre o buque parado e en movemento. Importancia do pouco fondo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: VENTO E CORRENTE. Os efectos do vento e das correntes no modo de gobernar o buque."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. O equipo de amarre. Equipo de tracci\u00f3n: maquinillas e cabrestantes. Cabirones. Bitas. Gateras, panamas. Gu\u00edas. Rodetes. Cabos de amarre. Amarras: longos, esprines, traveses e coderas. Terminolox\u00eda empregada: lascar, virar, cobrar, largar, etc. Procedementos de amarre. Efecto das amarras sobre o buque. Encapillar e desencapillar. Abozar. Dar amarras por seo. Tomar voltas a unha bita. Alixeirar amarras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: AMARRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaci\u00f3n de fondeo: molinete, \u00e1ncoras, cadeas, escob\u00e9n, etc. Terminolox\u00eda empregada nas manobras con \u00e1ncoras: fondo, \u00e1 pendura, chamar a cadea, a pique, etc. Procedementos de fondeo. Manobras de fondeo. Elecci\u00f3n do punto de fondeo. Preparativos para fondear. Relaci\u00f3n entre profundidade e lonxitude de cadea. Apear. Orincar. Borneo. Garreo. Campaneo. Levar ancoras. Arrincar unha \u00e1ncora do fondo. Voltas nas cadeas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: \u00c1NCORAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades.- Preparativos previos \u00e1 manobra. Criterios na atracada a un peirao con buque dunha h\u00e9lice. Idem. cun buque de dous h\u00e9lices. Consideraci\u00f3ns da manobra segundo o costado. Manobra de sa\u00edda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: MANOBRA DE ATRACADA e DESATRAQUE EN CONDICI\u00d3NS DE CALMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n.- criterio de velocidade. Atracada con vento perpendicular ao peirao. Idem. con vento paralelo ao peirao. Necesidade de remolcador. Atracada con corrente de proa/popa. Necesidade de reviro. Entrada en d\u00e1rsenas e esclusas. Manobras de sa\u00edda nas mesmas condici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: MANOBRA DE ATRACADA e DESATRAQUE BAIXO A INFLUENCIA DO VENTO e CORRENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Medidas previas ao facerse ao mar. Arranchar a son de mar. Precauci\u00f3ns ao atopar condici\u00f3ns meteorol\u00f3xicas adversas. Aguantar un mal tempo en porto. Idem. no mar."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: NAVEGACION CON MAL TIEMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Principios te\u00f3ricos. Vento aparente e real. Velas: nomenclatura e clasificaci\u00f3n. Aerodin\u00e1mica das velas. Arboladura: nomenclatura. Jarcia: morta e de labor. Manobras coas velas: aferrar, cargar, tomar rizos, cazar, etc. Tipos de veleiros. Navegaci\u00f3n a vela: bordadas, viradas, facheos, etc. Trimado das velas. Forma de navegar segundo rec\u00edbase o vento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: NAVEGACI\u00d3N A VELA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n do remolque. O remolcador de porto. tipos de remolcador de porto. M\u00e9todos de traballo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: O REMOLQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O desenvolvemento destes temas e subtemas cumpre co establecido no Convenio STCW e as s\u00faas modificaci\u00f3ns de Manila 2010 do cadro A-II/1 nos siguinetes puntos:"}, {"subtema": "1. Principios b\u00e1sicos dos efectos do peso morto, calado, asento, velocidade e profundidade de auga baixa a quilla nas curvas de evoluci\u00f3n e distancias de parada."}, {"subtema": "2. Principios b\u00e1sicos dos efectos do vento e das correntes no modo de gobernar o buque."}, {"subtema": "3. Manobras e procedementos para o salvamento de home \u00e1 auga."}, {"subtema": "5. Procedementos correctos de fondeo e amarre."}], "temas": [{"tema": "STCW"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 do Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables aos Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata un m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.carracedo@udc.es", "nombre": "Carracedo Dominguez, Jose Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Manobra I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "santiago.carracedo@udc.es", "nombre": "Carracedo Dominguez, Jose Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701206"}}
{"codigo": "631G01206", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Localizar avar\u00edas sistematicamente nun equipo electr\u00f3nico."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes el\u00e9ctricas e unidades. Forza, traballo e potencia. Carga e corrente el\u00e9ctrica. Potencial el\u00e9ctrico. Enerx\u00eda e potencia el\u00e9ctricas. Funci\u00f3ns constantes e variables."}, {"subtema": "Elementos activos e pasivos. Relaci\u00f3ns entre a tensi\u00f3n e a intensidade de corrente. Resistencia. Inductancia. Capacitancia. Esquemas de circu\u00edtos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCI\u00d3N E CONCEPTOS DE CIRCU\u00cdTOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Leis de Kirchhoff. Elementos en serie e en paralelo. Divisi\u00f3n de tensi\u00f3n e divisi\u00f3n de corrente. Resistencia de entrada. Teorema de superposici\u00f3n. Teoremas de Th\u00e9venin e Norton. Teorema de transferencia de m\u00e1xima potencia. An\u00e1lise de circu\u00edtos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: LEIS DOS CIRCU\u00cdTOS E M\u00c9TODOS DE AN\u00c1LISES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns peri\u00f3dicas. Funci\u00f3ns sinusoidales. Valores medio e eficaz . Resposta dos elementos R, L, C. Fasores. Impedancia e admitancia. Divisi\u00f3n da tensi\u00f3n e da corrente. Teoremas de Thevenin e Norton. An\u00e1lise de circu\u00edtos. Transitorios nos circu\u00edtos."}, {"subtema": "Potencia en r\u00e9xime permanente senoidal. Potencia activa. Potencia reactiva. Potencia aparente. Tri\u00e1ngulo de potencias."}, {"subtema": "Transformadores."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: AN\u00c1LISE DE CIRCU\u00cdTOS SINUSOIDALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Semiconductor intr\u00ednseco."}, {"subtema": "Semiconductor extr\u00ednseco."}, {"subtema": "Correntes nun semiconductor."}, {"subtema": "Uni\u00f3n PN."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas V-I dun diodo."}, {"subtema": "Diodos Zener."}, {"subtema": "Diodos LED."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4:SEMICONDUCTORES. DIODOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo lineal dun diodo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos con diodos."}, {"subtema": "Rectificador de media onda."}, {"subtema": "Rectificador de onda completa."}, {"subtema": "Ponte rectificador."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: CIRCU\u00cdTOS CON DIODOS. RECTIFICADORES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura b\u00e1sica e funcionamento dun transistor bipolar."}, {"subtema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos en configuraci\u00f3n de emisor com\u00fan. Caracter\u00edsticas de entrada e sa\u00edda. Rexi\u00f3ns de funcionamento e valores l\u00edmite."}, {"subtema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: O TRANSISTOR BIPOLAR. CIRCU\u00cdTOS CON TRANSISTORES BJT."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transistores de efecto de campo."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas V-I dos transistores de efecto de campo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos con transistores de efecto de campo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7:  O TRANSISTOR UNIPOLAR. CIRCU\u00cdTOS CON TRANSISTORES UNIPOLARES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de amplificaci\u00f3n."}, {"subtema": "O amplificador operacional."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns lineais e non lineais."}, {"subtema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: CONCEPTOS XERAIS DE AMPLIFICADORES. O AMPLIFICADOR OPERACIONAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Circu\u00edtos dixitais."}, {"subtema": "Puertas l\u00f3xicas."}, {"subtema": "Familias l\u00f3xicas: DTL, TTL e CMOS."}, {"subtema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: CIRCU\u00cdTOS DIXITAIS. APLICACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de sistemas trif\u00e1sicos."}, {"subtema": "Elementos b\u00e1sicos de protecci\u00f3n de instalaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Fundamentos xerais de alternadores."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas. Exemplos de planos el\u00e9ctricos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- FUNDAMENTOS DE DISTRIBUCI\u00d3N DE ENERX\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SESI\u00d3N 1: Introduci\u00f3n e conceptos de circu\u00edtos."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 2: Leis dos circu\u00edtos e m\u00e9todos de an\u00e1lises."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 3: An\u00e1lise de circu\u00edtos sinusoidales."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 4: An\u00e1lise de circu\u00edtos sinusoidales."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 5: An\u00e1lise de circu\u00edtos con diodos e rectificadores."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 6: An\u00e1lise de circu\u00edtos con transistores bipolares."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 7: An\u00e1lise de circu\u00edtos con transistores bipolares."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 8: An\u00e1lise de circu\u00edtos con transistores unipolares."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 9: An\u00e1lise de circu\u00edtos con amplificadores operacionales."}, {"subtema": "SESI\u00d3N 10: Resoluci\u00f3n de problemas de fundamentos de distribuci\u00f3n da enerx\u00eda."}], "temas": [{"tema": "RESOLUCI\u00d3N DE PROBLEMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICA 1: MANEXO DE EQUIPOS (I)."}, {"subtema": "1.1. Fonte de alimentaci\u00f3n e pol\u00edmetro."}, {"subtema": "1.2. Medida de resistencias."}, {"subtema": "1.3. Medida de tensi\u00f3ns e correntes continuas co pol\u00edmetro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 2: MANEXO DE EQUIPOS (II)."}, {"subtema": "2.1. Xerador de funci\u00f3ns e osciloscopio."}, {"subtema": "2.2. Medida de tensi\u00f3ns e correntes alternas con pol\u00edmetro e osciloscopio."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICA 3: CIRCU\u00cdTOS RECTIFICADORES (I)."}, {"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n a LTSPICE."}, {"subtema": "3.2. Circu\u00edtos rectificadores de media onda."}, {"subtema": "3.3. Circu\u00edtos rectificadores de onda completa con filtro de condensador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 4: TRANSISTOR BIPOLAR."}, {"subtema": "4.1. Circu\u00edto de transistor como amplificador."}, {"subtema": "4.2. Funcionamento en conmutaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 5: TRANSISTOR MOSFET."}, {"subtema": "5.1. Funcionamento en conmutaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 6: AMPLIFICADOR OPERACIONAL: APLICACI\u00d3NS LINEAIS (I)."}, {"subtema": "6.1. Amplificador inversor."}, {"subtema": "6.2. Amplificador non inversor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 7: AMPLIFICADOR OPERACIONAL: APLICACI\u00d3NS NON LINEAIS (II)."}, {"subtema": "7.1. Comparador en bucle aberto."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS A TRAV\u00c9S DE TIC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AMPLIFICADOR: APLICACI\u00d3NS LINEAIS."}, {"subtema": "AL.1. Amplificador non inversor con ganancia regulable."}, {"subtema": "AL.2. Sumador non inversor."}], "temas": [{"tema": "TRABALLOS TUTELADOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 do Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "e.novo@udc.es", "nombre": "Novo Vidal, Maria Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Nesta materia b\u00fascase que o alumno adquira os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de compo\u00f1entes e circu\u00edtos que conforman os sistemas el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos do buque. Devanditos co\u00f1ecementos permitiranlle evaluar o funcionamento dos sistemas de potencia, control y comunicaci\u00f3ns do barco, ademais de adquirir xu\u00edzo cr\u00edtico para detectar fallos e resolvelos.", "nombre_asignatura": "Electricidade e Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "julio.bregains@udc.es", "nombre": "Bregains Rodriguez, Julio Claudio"}, {"email": "e.novo@udc.es", "nombre": "Novo Vidal, Maria Elena"}, {"email": "juan.porta@udc.es", "nombre": "Porta Trinidad, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701202"}}
{"codigo": "631G01202", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e uso."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Geoide. Elipsoide. Esfera."}], "temas": [{"tema": "Formas e dimensi\u00f3ns da Terra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capacidade para determinar a situaci\u00f3n do buque utilizando navegaci\u00f3n de estima, tendo en conta os ventos, mareas, correntes e a velocidade estimada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n estimada para pequenas distancias: tri\u00e1ngulo plano de estima."}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n estimada para grandes distancias: tri\u00e1ngulo mercatoriano."}, {"subtema": "Manexo das taboas de estima."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n do problema directo e inverso."}], "temas": [{"tema": "Navegaci\u00f3n de estima"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capacidade para determinar a situaci\u00f3n do buque utilizando marcas terrestres e axudas \u00e1 navegaci\u00f3n, inclu\u00eddos faros, balizas e boias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento cabal de cartas e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas tales como derroteiros, t\u00e1boas de mareas, avisos \u00f3s navegantes, radioavisos n\u00e1uticos e informaci\u00f3n sobre organizaci\u00f3n do tr\u00e1fico mar\u00edtimo, e capacidade para servirse de todo elo"}], "temas": [{"tema": "Navegaci\u00f3n terrestre e costeira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n e manexo: sextante, instrumentos de marcar, agullas, etc."}], "temas": [{"tema": "Instrumentos e equipo de navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. Forzas xeradoras das mareas. Teor\u00eda do equilibrio. Clasificaci\u00f3n das mareas."}, {"subtema": "Manexo de anuarios: resoluci\u00f3n do problema directo e inverso."}], "temas": [{"tema": "Mareas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Nota: O desenrolo dos contidos anteriores cumpre ca columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, do cadro AII/1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Navegaci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "jose.pcanosa@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Canosa, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "alsira.salgado@udc.es", "nombre": "Salgado Don, Alsira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701107"}}
{"codigo": "631G01107", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Navegar, con seguridade e respecto ao medioambente, en Buques Tanque."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Cargar, manipular e estibar do xeito axeitado as diferentes mercador\u00edas transportables nun buque."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Asegurar o cumprimento das prescrici\u00f3ns sobre prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Transporte de cargas perigosas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Protexer o medio mari\u00f1o e aplicar criterios de sostibilidade ambiental ao transporte mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Ser capaz de identificar, analizar e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nas distintas materias do Grao, a unha situaci\u00f3n determinada formulando a soluci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1is axeitada dende o punto de vista econ\u00f3mico, ambiental e de seguridade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tObxetivo da Qu\u00edmica e a s\u00faa relaci\u00f3n co transporte mar\u00edtimo."}, {"subtema": "-\t\u00c1tomos e mol\u00e9culas."}, {"subtema": "-\tS\u00edmbolos at\u00f3micos e Tabla Peri\u00f3dica."}, {"subtema": "-\tSignificado das f\u00f3rmulas qu\u00edmicas e a nomenclatura qu\u00edmica."}, {"subtema": "-\tFormulaci\u00f3n e nomenclatura de compostos inorg\u00e1nicos e org\u00e1nicos simples."}, {"subtema": "-\tCantidade de sustancia, mol e n\u00famero de Avogadro."}, {"subtema": "-\tMasas at\u00f3micas e moleculares."}, {"subtema": "-\tEcuaci\u00f3ns qu\u00edmicas e c\u00e1lculos estequiom\u00e9tricos. Tipos de reacci\u00f3ns: reversibles e irreversibles"}, {"subtema": "-\tLeis ponderales e teor\u00eda at\u00f3mica"}, {"subtema": "-\tEnlace i\u00f3nico: Concepto de ion. Enlace covalente: Xeometr\u00eda molecular"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Conceptos b\u00e1sicos en qu\u00edmica (4 horas)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Propiedades xerais dos estados da materia."}, {"subtema": "-Forzas intermoleculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Propiedades dos gases ideais: Gases. Leis dos gases ideais.. Gases reais, desviaci\u00f3n do comportamento ideal: factor de compresibilidade. Difusi\u00f3n. Gases en buques."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Propiedades do estado l\u00edquido: Densidade: relativa e aparente. Efecto da P e a T sobre a densidade. Disco Plimsoll. Medida da densidade. Viscosidade e a s\u00faa variaci\u00f3n coa temperatura. Aplicaci\u00f3n al transporte de cargas de viscosidades elevadas (HV/SS)Tensi\u00f3n superficial: capilaridade. Variaci\u00f3n da tensi\u00f3n superficial coa temperatura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Propiedades e clasificaci\u00f3n dos s\u00f3lidos:  Tipos de s\u00f3lidos. S\u00f3lidos met\u00e1licos: enlace met\u00e1lico e conducci\u00f3n de electricidade. Semiconductores: uni\u00f3n P-N. Efectos das baixas temperaturas-fractura por fraxilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Cambios de estado: aplicaci\u00f3n \u00f3 transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "---------Curvas de enfriamiento e calentamiento. Equilibrio l\u00edquido- vapor: presi\u00f3n de vapor e ebullici\u00f3n. Humidade relativa e punto de burbuxa. Equilibrio s\u00f3lido-l\u00edquido e s\u00f3lido-vapor. Enerx\u00edas asociadas \u00f3s cambios de estado. Estudo dos diagramas de fases."}, {"subtema": "-------Aplicaci\u00f3n dos cambios de fase no transporte mar\u00edtimo: gases licuados e o seu transporte. A relicuaci\u00f3n e refrixeraci\u00f3n de gases. Formaci\u00f3n e dispersi\u00f3n de hidratos"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Estados da Materia e cambios de estado (7 horas)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tMezclas de sustancias. Disoluci\u00f3ns e tipos. Proceso de disoluci\u00f3n. Unidades de concentraci\u00f3n. Solubilidade de s\u00f3lidos e gases en l\u00edquidos. Cambios da solubilidade coa T e a P: lei de Henry. Propiedades coligativas. Disminuci\u00f3n da presi\u00f3n de vapor: lei de Raoult. Aplicaci\u00f3ns da disminuci\u00f3n da presi\u00f3n de vapor e da lei de Henry no transporte mar\u00edtimo. Aumento ebullosc\u00f3pico e descenso criosc\u00f3pico: aplicaci\u00f3ns no transporte mar\u00edtimo. Presi\u00f3n osm\u00f3tica. Disoluci\u00f3ns electrol\u00edticas. Disoluci\u00f3ns coloidais"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Disoluci\u00f3ns (2 horas)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------\tEnerx\u00eda interna e entalp\u00eda. Calores de reacci\u00f3n: reacci\u00f3ns endo e exot\u00e9rmicas. Ecuaci\u00f3ns termoqu\u00edmicas. Calorimetr\u00eda. Capacidades calor\u00edficas. Lei de Hess."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "------\tEstudo das reacciones de combusti\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "o\tCombusti\u00f3n. Calores de combusti\u00f3n. Tri\u00e1ngulo e tetraedro do lume: consecuencias. Punto de inflamaci\u00f3n, ignici\u00f3n e autoinflamaci\u00f3n: l\u00edmites de inflamabilidade. Estequiometr\u00eda das reacciones de combusti\u00f3n. Gases da combusti\u00f3n: problemas e an\u00e1lisis."}, {"subtema": "o\tTipos de combusti\u00f3n. Conocimiento das diversas"}, {"subtema": "clases de incendios e as suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas  Mecanismos de extinci\u00f3n: axentes extintores. Utilizaci\u00f3n do gas inerte."}, {"subtema": "o\tTipos de combustibles e as s\u00faas propiedades m\u00e1is importantes. Poderes calor\u00edficos."}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Termodin\u00e1mica Qu\u00edmica e estudo das reacci\u00f3ns de combusti\u00f3n (3 horas)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------\tCin\u00e9tica qu\u00edmica. Velocidade de reacci\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de velocidad. Influencia da temperatura na velocidade de reacci\u00f3n. Cat\u00e1lisis e inhibici\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-----Constante de equilibrio. Factores que afectan \u00f3 equilibrio. Principio de Le Chatelier. Cin\u00e9tica qu\u00edmica e equilibrio qu\u00edmico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "------\tEspontaneidade. Entrop\u00eda. 2\u00ba principio da termodin\u00e1mica. Enerx\u00eda libre de Gibbs. Relaci\u00f3n entre K e enerx\u00eda libre. Dependencia de K coa temperatura"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Reactividade qu\u00edmica. Control dos procesos qu\u00edmicos e condici\u00f3ns de equilibrio (3 horas)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------\tReacciones \u00e1cido-base. Concepto de \u00e1cido y base. Propiedades \u00e1cido-base del agua. Producto i\u00f3nico do agua. Concepto de pH. Fuerzas de \u00e1cido y base: Ka y Kb. Hidr\u00f3lisis. Disoluciones reguladoras. Medida del pH. Valoraciones \u00e1cido-base. Indicadores. Aplicaciones al transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "------\tReacciones de precipitaci\u00f3n. Producto de solubilidad. Efecto do ion com\u00fan. Solubilidad y pH. Composici\u00f3n qu\u00edmica da agua de aguas naturales Dureza del agua. Introducci\u00f3n a los problemas que origina la dureza del agua. Composici\u00f3n f\u00edsicoqu\u00edmica del medio marino: clorinidad y salinidad"}, {"subtema": "------\tProcesos electroqu\u00edmicos. Energ\u00eda qu\u00edmica. C\u00e9lulas electroqu\u00edmicas. Potenciales de electrodo. Elementos activos. Oxidantes y reductores. Termodin\u00e1mica de los procesos redox: ecuaci\u00f3n de Nernst y aplicaciones. Bater\u00edas y pilas. Procesos electrol\u00edticos. Ley de Faraday. Aplicaciones de la electr\u00f3lisis."}, {"subtema": "o\tCorrosi\u00f3n. Tipos de corrosi\u00f3n. Corrosi\u00f3n del hierro y corrosi\u00f3n marina. Procesos de oxidaci\u00f3n en las chimeneas de los buques. Factores que influyen en los procesos de oxidaci\u00f3n. Protecci\u00f3n frente a la corrosi\u00f3n."}, {"subtema": "------\tReacciones de polimerizaci\u00f3n. Formaci\u00f3n de per\u00f3xidos y su control: Uso de inhibidores"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Reacci\u00f3ns en transporte mar\u00edtimo (5 horas)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------\tTipo de buques."}, {"subtema": "------\tPrincipais productos qu\u00edmicos transportados. Transporte de cru no buques. Caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas do cru."}, {"subtema": "------\tMercanc\u00edas perigosas: normativas de transporte."}, {"subtema": "------\tRiscos do transporte de productos qu\u00edmicos- Manipulaci\u00f3n da carga-: nuclear, biol\u00f3xico, inflamabilidade, reactividade f\u00edsica e qu\u00edmica, electricidad est\u00e1tica, corrosividade, explosi\u00f3n,  fugas e nubes de vapor,  etc. Compatibilidade de sustancias,"}, {"subtema": "Cargas de viscosidade e/o densidade elevada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "------\tRiscos para a sa\u00fade: toxicidade e indicadores: l\u00edmites umbrais"}, {"subtema": "------\tAtm\u00f3sferas en tanques: espacios confinados. Medidores de gases"}, {"subtema": "------\tClasificaci\u00f3n das mercanc\u00edas perigosas: Convenio SOLAS e C\u00f3digo IMDG. Etiquetado e embalaxe"}, {"subtema": "-----\tFrases de riscos e seguridade. Fichas MSDS"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Consideraci\u00f3ns importantes do transporte de productos qu\u00edmicos nos buques (1,5 horas)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------\tConvenio MARPOL: anexos"}, {"subtema": "------\tAnexo I del Marpol: Contaminaci\u00f3n por hidrocarburos. Caracter\u00edsticas dos hidrocarburos. Procesos de Wheatering. Prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n do medio marino e"}, {"subtema": "procedementos anticontaminaci\u00f3n. Impacto ecol\u00f3xico"}, {"subtema": "------\tAnexo II del Marpol: Contaminaci\u00f3n das sustancias nocivas transportadas a granel. Clasificaci\u00f3n seg\u00fan a s\u00faa toxicidade. \u00c1reas especiales de transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "------\tAnexo VI del Marpol: Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica e os seus problemas. \u00c1reas de control de emisiones atmosf\u00e9ricas. Gases invernadoiro: plans de eficiencia enerx\u00e9tica da OMI"}, {"subtema": "------\tContaminaci\u00f3n por augas de lastre"}, {"subtema": "------\tReciclaxe de buques"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Contaminaci\u00f3n debida o transporte mar\u00edtimo (1,5 horas)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O traballo no laboratorio: normas, seguridade e c\u00e1lculo de errores."}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento e manexo do material b\u00e1sico do laboratorio."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de magnitudes fisicoqu\u00edmicas de gases, l\u00edquidos puros (especialmente cru e/ou derivados), mixturas e disoluci\u00f3ns."}, {"subtema": "Reactividade de produtos qu\u00edmicos dende o punto de vista do transporte dos mismos nos buques."}, {"subtema": "Propiedades fisicoqu\u00edmicas da auga e de disuci\u00f3ns acuosas."}, {"subtema": "Propiedades fisico-quimicas de combustibles e lubricantes"}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns de corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "Procedementos de emerxencia"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda t\u00e9cnica en ingl\u00e9s"}, {"subtema": "Sistemas de comunicaci\u00f3ns internas a bordo"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tCadro A-V/1-1-1. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n b\u00e1sica para operaci\u00f3ns de carga en petroleiros e quimiqueiros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tCadro A-V/1-1-2. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n avanzada para operaci\u00f3ns de carga en petroleiros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tCadro A-V/1-1-3. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n avanzada para operaci\u00f3ns de carga en quimiqueiros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tCadro A-V/1-2-1. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n b\u00e1sica para as operaci\u00f3ns de carga en buques tanque para o transporte de gas licuado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2022\tCadro A-V/1-2-2. Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia en formaci\u00f3n avanzada para operaci\u00f3ns de carga en buques tanque para o transporte de gas licuado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O desenrolo destes subtemas (1) cumpre coa columna 2, Co\u00f1ecementos, Comprensi\u00f3n e Suficiencia, do Convenio STCW, modificado por Manila 2010, dos cadros:  Cadro A-V/1-1-1, Cadro A-V/1-1-2, Cadro A-V/1-1-3, Cadro A-V/1-2-1, Cadro A-V/1-2-2"}, {"tema": ""}, {"tema": "(1): A obtenci\u00f3n das competencias establecidas na Columna 1 dos respectivos cadros STCW, se completan coa superaci\u00f3n dos contidos relacionados en materias complementarias a esta, como por exemplo Hixiene Naval e Riscos Laborais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT"}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.gdopico@udc.es", "nombre": "Garcia Dopico, Maria Victoria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A Qu\u00edmica \u00e9 unha asignatura de apoio e aplicaci\u00f3n noutras materias esenciais para esta carreira, as\u00ed como para dar cumprimento, no referido os aspectos fisicoqu\u00edmicos, os requirimentos de formaci\u00f3n establecidos polo Convenio internacional de formaci\u00f3n, titulaci\u00f3n e garda para a xente do mar (STCW). A maiores da s\u00faa orientaci\u00f3n o entorno do transporte mar\u00edtimo tam\u00e9n incl\u00fae a adquisici\u00f3n de competencias propias dos outros \u00e1mbitos laborais, en terra, nos que @s titulad@s do Grao en N\u00e1utica y Transporte Mar\u00edtimo poden desenvolver a s\u00faa actividade profesional.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "victoria.gdopico@udc.es", "nombre": "Garcia Dopico, Maria Victoria"}, {"email": "arturo.santaballa@udc.es", "nombre": "Santaballa Lopez, Juan Arturo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701205"}}
{"codigo": "631G01205", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Ship handling"}, {"subtema": "- Ship\u2019s motion"}, {"subtema": "- Parts of a ship"}, {"subtema": "- The crew. Ship\u2019s departments"}, {"subtema": "- Seaspeak (English for Maritime Communications)"}, {"subtema": "- Messages in SMCP and Message Markers"}, {"subtema": "- Standard Wheel Orders"}, {"subtema": "- Standard Engine Orders"}, {"subtema": "- General description of a vessel"}, {"subtema": "- Positions on board and outside the vessel"}, {"subtema": "- External parts of a merchant ship"}, {"subtema": "- Pilot on the bridge"}, {"subtema": "- Anchoring and leaving the anchorage"}, {"subtema": "- Tug assitance"}, {"subtema": "- Berthing and unberthing"}, {"subtema": "- Nautical abbreviations"}, {"subtema": "- Expressing On Board Procedures"}, {"subtema": "- Expressing Time"}, {"subtema": "- Expressing Geographical Position, Bearings and Distance"}, {"subtema": "- The NATO phonetic alphabet (letters and numbers)"}, {"subtema": "- Hints on using VHF radiotelephone"}, {"subtema": "- Marine navigation"}, {"subtema": "- Nautical chart symbols"}, {"subtema": "- Mathematical operations and geometrical shapes"}, {"subtema": "- Navigation(al) notices (Navigation(al) warnings)"}, {"subtema": "- Corrections and repetitions in SMCPs"}, {"subtema": "- COLREGS (Collision Regulations)"}, {"subtema": "- Cargo and cargo handling"}, {"subtema": "- Prepositions: place, movement and other uses"}, {"subtema": "- Types of cargo ships"}, {"subtema": "- Stevedores"}, {"subtema": "- Types of goods"}, {"subtema": "- Import/Export"}, {"subtema": "- Cargo stability"}, {"subtema": "- In port: Dockside vocabulary"}, {"subtema": "- Communications on board a ship"}, {"subtema": "- Cargo manifest"}, {"subtema": "- Safety on board / Hazards on board"}, {"subtema": "- Occupational safety"}, {"subtema": "- Fire protection and Fire Fighting and Damage Control"}, {"subtema": "- Grounding"}, {"subtema": "- Search and Rescue on board activities"}, {"subtema": "- Geographical features of the coast"}, {"subtema": "- Curriculum Vitae"}, {"subtema": "- Formal letters"}, {"subtema": "- Telephoning in English"}, {"subtema": "- Planning a trip"}, {"subtema": "- Job applications"}, {"subtema": "- Job interviews"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Cadro A-II/2 do Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "- Grammar - Vocabulary - Reading - Listening - Speaking - Writing"}, {"tema": ""}, {"tema": "-O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Vaamonde, Maria Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Familiarizar ao alumno co manexo de documentos relacionados coa terminolox\u00eda mar\u00edtima. Interpretaci\u00f3n e redacci\u00f3n de correspondencia comercial e documentos anexos. Emprego do vocabulario e frases mar\u00edtimas normalizadas da OMI. Reforzaranse os co\u00f1ecementos sobre as estructuras gramaticais recurrentes no Ingl\u00e9s para Fins Espec\u00edficos, as\u00ed como o vocabulario e as expresi\u00f3ns propias dos homes e mulleres da mar, tanto a nivel oral como escrito.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "pilar.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Vaamonde, Maria Pilar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701108"}}
{"codigo": "631G01108", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Empregar o ingl\u00e9s, falado e escrito, aplicado \u00e1 navegaci\u00f3n e ao negocio mar\u00edtimo."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Utilizar as frases normalizadas da OMI para as comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas, e emprego do ingl\u00e9s falado e escrito."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) GRAMMAR"}, {"subtema": "- Auxiliary verbs"}, {"subtema": "- Word order"}, {"subtema": "- Present, past and perfect tenses"}, {"subtema": "- Still, yet and already"}, {"subtema": "- For, during and since"}, {"subtema": "- Future"}, {"subtema": "- Imperative"}, {"subtema": "- Passive"}, {"subtema": "- Have sth. done"}, {"subtema": "- Conditionals"}, {"subtema": "- Nouns"}, {"subtema": "- Relative clauses"}, {"subtema": "- Adjectives"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Cadro A-II/2 do Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1) Grammar"}, {"tema": "2) Vocabulary"}, {"tema": "3) Reading"}, {"tema": "4) Listening"}, {"tema": "5) Speaking"}, {"tema": "6) Writing"}, {"tema": ""}, {"tema": "Analizaremos textos t\u00e9cnicos en ingl\u00e9s sobre diferentes temas relacionados coa sua titulaci\u00f3n (navigation, types of ships, communications at sea\u2026), centr\u00e1ndonos no estudo do vocabulario especializado (significado, pronunciaci\u00f3n, usos espec\u00edficos seg\u00fan contexto, etc), no Ingl\u00e9s empregado nas comunicaci\u00f3ns mar\u00edtimas (English for Maritime Communications -Seaspeak-) e nas estructuras gramaticais recurrentes no Ingl\u00e9s para Fins Espec\u00edficos, para as\u00ed formar aos alumnos na comprensi\u00f3n e emprego do Ingl\u00e9s Mar\u00edtimo acorde aos requisitos do STCW 78/95, Manila 2010 (Convenio Internacional sobre Normas de Formaci\u00f3n, Titulaci\u00f3n e Guardia para a Xente de Mar de 1978, enmendado en 1995 e novamente en 2010)."}, {"tema": ""}, {"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Vaamonde, Maria Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Dotar ao alumno de co\u00f1ecementos relacionados coa gram\u00e1tica inglesa e o vocabulario espec\u00edfico do mundo n\u00e1utico e do transporte mar\u00edtimo. Estudiaranse estructuras gramaticais recurrentes no Ingl\u00e9s para Fins Espec\u00edficos. Iniciarase ao alumno no vocabulario t\u00e9cnico do \u00e1mbito da Inxe\u00f1er\u00eda N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "pilar.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Vaamonde, Maria Pilar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701106"}}
{"codigo": "631G01106", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e o emprego de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3ns e relaci\u00f3ns b\u00e1sicas"}, {"subtema": "1.2. Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}, {"subtema": "1.3. F\u00f3rmulas usuais"}, {"subtema": "1.4. Funci\u00f3ns inversas"}, {"subtema": "1.5. Ecuaci\u00f3ns circulares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Funci\u00f3ns Circulares. F\u00f3rmulas Usuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2. Leis dos senos e cosenos. Outras f\u00f3rmulas"}, {"subtema": "2.3. Resoluci\u00f3n de tri\u00e1ngulos oblicu\u00e1ngulos"}, {"subtema": "2.4. Complementos e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.5. Navegaci\u00f3n nun plano"}, {"subtema": "2.6. Estima"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Trigonometr\u00eda Plana. Resoluci\u00f3n de Tri\u00e1ngulos."}, {"tema": "Aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. \u00c1ngulos diedros. Rectil\u00edneo suplementario"}, {"subtema": "3.2. \u00c1ngulos triedros. Triedro polar"}, {"subtema": "3.3. Superficie esf\u00e9rica. Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "3.4. Tri\u00e1ngulo esf\u00e9rico. Triedro asociado"}, {"subtema": "3.5. Tri\u00e1ngulo esf\u00e9rico polar. Propiedades"}, {"subtema": "3.6. Complementos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Tri\u00e1ngulos esf\u00e9ricos. Propiedades xerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Grupos de Bessel"}, {"subtema": "4.2. F\u00f3rmulas de Briggs"}, {"subtema": "4.3. Analox\u00edas de Delambre-Gauss"}, {"subtema": "4.4. Analox\u00edas de Neper"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Grupos de F\u00f3rmulas de Bessel. Analox\u00edas de Delambre e Neper."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. An\u00e1lise de Casos"}, {"subtema": "5.2. Complementos"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Resoluci\u00f3n de Tri\u00e1ngulos Esf\u00e9ricos Oblicu\u00e1ngulos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "6.2. Caso xeral: navegaci\u00f3n por unha circunferencia m\u00e1xima"}, {"subtema": "6.3. Navegaci\u00f3n por un paralelo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-Aplicaci\u00f3ns \u00e1 Navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "7.2. F\u00f3rmulas particulares. Regra do pent\u00e1gono de Neper"}, {"subtema": "7.3. Propiedades particulares dos tt.ee. rect\u00e1ngulos"}, {"subtema": "7.4. Resoluci\u00f3n dos tt.ee. rect\u00e1ngulos"}, {"subtema": "7.5. Casos reducibles a tt.ee. rect\u00e1ngulos. M\u00e9todo do perpend\u00edculo"}, {"subtema": "7.6. Aplicaci\u00f3ns \u00e1 navegaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Tri\u00e1ngulos Esf\u00e9ricos Rect\u00e1ngulos. Resoluci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Lugares xeom\u00e9tricos no plano"}, {"subtema": "8.2. Estudo particular das secci\u00f3ns c\u00f3nicas"}, {"subtema": "8.2.1. Circunferencia"}, {"subtema": "8.2.2. Elipse"}, {"subtema": "8.2.3. Hip\u00e9rbola"}, {"subtema": "8.2.4. Par\u00e1bola"}, {"subtema": "8.3. Ecuaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "8.3.1. Invariantes m\u00e9tricos"}, {"subtema": "8.3.2. Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3.3. Reduci\u00f3n \u00e1 forma can\u00f3nica"}, {"subtema": "8.3.4 Determinaci\u00f3n de elementos relevantes"}, {"subtema": "8.3.5. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Lugares Xeom\u00e9tricos no Plano. C\u00f3nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Lugares xeom\u00e9tricos no espazo"}, {"subtema": "9.1.1. Superficies de revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "9.1.3. Superficies regladas"}, {"subtema": "9.2. Estudo particular das cu\u00e1dricas"}, {"subtema": "9.2.1. Superficie Esf\u00e9rica"}, {"subtema": "9.2.2. Elipsoide"}, {"subtema": "9.2.3. Hiperboloides"}, {"subtema": "9.2.4. Paraboloides"}, {"subtema": "9.2.5. Cu\u00e1dricas dexeneradas"}, {"subtema": "9.3. Ecuaci\u00f3n xeral dunha cu\u00e1drica"}, {"subtema": "9.3.1. Ecuaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "9.3.2. Invariantes m\u00e9tricos"}, {"subtema": "9.3.3. Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.4.4. Reduci\u00f3n \u00e1 forma can\u00f3nica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.-Lugares Xeom\u00e9tricos no Espazo. Cu\u00e1dricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Definici\u00f3ns Xerais"}, {"subtema": "10.2.- L\u00edmites"}, {"subtema": "10.3.- Continuidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Funci\u00f3ns de Varias Variables Reais. L\u00edmites e Continuidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Derivadas Parciais. Plano Tangente."}, {"subtema": "11.2.- Derivadas Direccionales"}, {"subtema": "11.3.- Derivadas Parciais Sucesivas."}, {"subtema": "11.4.- Polinomio e Teorema de Taylor"}, {"subtema": "11.5.- Extremos Relativos e Condicionados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.-Derivadas Parciais e Direccionales. F\u00f3rmula de Taylor. Extremos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Definici\u00f3ns Xerais"}, {"subtema": "12.2.- Propiedades"}, {"subtema": "12.3.- Integrais Iteradas. Teorema de Fubini."}, {"subtema": "12.4.- Cambio de Variables"}, {"subtema": "12.5.- Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Integrais Dobres. C\u00e1lculo e Aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.- Definici\u00f3ns Xerais"}, {"subtema": "13.2.- Propiedades"}, {"subtema": "13.3.- Integrais Iteradas. Teorema de Fubini."}, {"subtema": "13.4.- Cambio de Variables"}, {"subtema": "13.5.- Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Integrais Triplos. C\u00e1lculo e Aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1.- Definici\u00f3ns Xerais"}, {"subtema": "14.2.- Ecuaci\u00f3ns Diferenciais Ordinarias de Primeira Orde"}, {"subtema": "14.3.- Principais Tipos de E.D.Ou. de Primeira Orde"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Ecuaci\u00f3ns Diferenciais Ordinarias de Primeira Orde."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1.- E.D. de Segunda Orde Homox\u00e9neas e Non Homox\u00e9neas"}, {"subtema": "15.2.- E.D. Lineais de Segunda Orde con Coeficientes Constantes"}, {"subtema": "15.3.- E.D. Lineais Non Homox\u00e9neas de Orde n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15.- Ecuaci\u00f3ns Diferenciais Ordinarias de Orde Superior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1.- Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Diferenciais Ordinarias"}, {"subtema": "16.2.- Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Diferenciais Lineais con Coeficientes Constantes"}], "temas": [{"tema": "Tema 16.- Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Diferenciais Ordinarias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.cao@udc.es", "nombre": "Cao Rial, Mar\u00eda Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia danse a co\u00f1ecer conceptos fundamentais de Trigonometr\u00eda Plana e Esf\u00e9rica, Lugares Xeom\u00e9tricos no Plano e o Espazo (en particular de C\u00f3nicas e Cu\u00e1dricas), Derivaci\u00f3n e Integraci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables e Estat\u00edstica. O alumno tam\u00e9n vai a mellorar as s\u00faas habilidades na aprendizaxe e desenvolvemento de novos m\u00e9todos e tecnolox\u00edas necesarias para continuar a s\u00faa formaci\u00f3n. Tam\u00e9n a traballar con material bibliogr\u00e1fico e recursos inform\u00e1ticos, a elaborar unha memoria/informe de modo rigoroso e sistem\u00e1tico, a escribir e transmitir co\u00f1ecementos correctamente, a realizar eficazmente as tarefas asignadas como parte dun grupo, etc. En concreto ser\u00e1 capaz de resolver e analizar os resultados dos problemas matem\u00e1ticos que poidan xurdir na enxe\u00f1er\u00eda, a usar modelos matem\u00e1ticos e a identificar o caso en que deben aplicarse.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "teresa.cao@udc.es", "nombre": "Cao Rial, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "angel.aros@udc.es", "nombre": "Rodriguez Aros, Angel Daniel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701201"}}
{"codigo": "631G01201", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as suas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a   p\u00fablicos especializados e non especializados dun xeito claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto"}, {"subtema": "1.2 Constituci\u00f3n e Organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.1 Elementos da empresa ."}, {"subtema": "1.2.2 Clasificaci\u00f3n das empresas"}, {"subtema": "1.2.3 Sociedades de persoas"}, {"subtema": "1.2.4 Sociedades de capital"}, {"subtema": "1.2.5 Sociedades cooperativas"}, {"subtema": "1.3 Organizaci\u00f3n da empresa naviera"}, {"subtema": "1.3.1 Fases do proceso organizativo"}, {"subtema": "1.3.2 Organigramas"}, {"subtema": "1.3.3 Organizaci\u00f3n da empresa naviera"}, {"subtema": "1.4 Modos de explotaci\u00f3n do buque"}, {"subtema": "1.4.1 Arrendamento ."}, {"subtema": "1.4.2 Fletamento"}, {"subtema": "1.4.3 Contrato de pasaxe"}, {"subtema": "1.4.4 Contrato de remolque"}, {"subtema": "1.5 Modalidades de explotaci\u00f3n de buques en r\u00e9xime de fletamentos."}, {"subtema": "1.6 Os axentes mar\u00edtimos"}, {"subtema": "1.6.1 Naviero"}, {"subtema": "1.6.2 Armador"}, {"subtema": "1.6.3 Corredor Mar\u00edtimo"}, {"subtema": "1.6.4 Consignatario do buque"}, {"subtema": "1.6.5 Capit\u00e1n"}, {"subtema": "1.6.6 Fletante e fretador"}, {"subtema": "1.6.7 Cargador"}, {"subtema": "1.6.8 Consignatario da carga"}, {"subtema": "1.6.9 Transitario"}, {"subtema": "1.6.10 Outros axentes"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: A empresa naviera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Conceptos xerais"}, {"subtema": "2.2 Estrutura do balance"}, {"subtema": "2.3 Criterios de amortizaci\u00f3n. C\u00e1lculo da anualidade 2.3.1 M\u00e9todos de amortizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4 A amortizaci\u00f3n financeira ou de capital"}, {"subtema": "2.5 Financiamento da estrutura fixa da empresa 2.6 Os custos de explotaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.1 Custos financeiros:"}, {"subtema": "2.6.1.1 Fontes de financiamento institucionais"}, {"subtema": "2.6.1.2 A autofinanciaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.2 Custos operativos."}, {"subtema": "2.6.2.1 Tripulaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.2.2 Seguros"}, {"subtema": "2.6.2.3 Reparaci\u00f3ns e mantemento"}, {"subtema": "2.6.2.4 Respectos e consumibles."}, {"subtema": "2.6.2.5 Gastos xerais ou de administraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6.3 Gastos Variables"}, {"subtema": "2.7 Rendemento econ\u00f3mico do buque"}, {"subtema": "2.7.1 M\u00e9todos de determinaci\u00f3n do rendemento. F\u00f3rmula de Urwin."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Aspectos relativos aos activos da empresa naviera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1  Xeneralidades sobre o transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "3.2 Modalidades do transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "3.2.1 O transporte mar\u00edtimo de li\u00f1a regular"}, {"subtema": "3.2.1.1 O transporte intermodal"}, {"subtema": "3.2.1.2 Transporte mar\u00edtimo de curta distancia TMCD (Short Sea Shipping S.S.S.)."}, {"subtema": "3.2.1.3 As Autoestradas do mar"}, {"subtema": "3.2.1.4 Formas de cooperaci\u00f3n entre navieras"}, {"subtema": "3.2.2 Transporte mar\u00edtimo en r\u00e9xime de fletamentos 3.2.2.1 Fletamento por Viaxe (Voyage charter)"}, {"subtema": "3.2.2.2 Fletamento por tempo (Time charter)"}, {"subtema": "3.2.2.3 Fletamento a casco espido (Bareboat charter)"}, {"subtema": "3.2.2.4 O contrato de transporte de mar\u00edtimo de mercador\u00edas (Contract of Affreightment)"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: O Transporte Mar\u00edtimo e as s\u00faas modalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Concepto"}, {"subtema": "4.2 Os contratos de fletamentos"}, {"subtema": "4.2.1 O contrato de transporte mar\u00edtimo de mercador\u00edas"}, {"subtema": "4.2.1.1 O Co\u00f1ecemento de embarque"}, {"subtema": "4.2.1.2 Modelos de co\u00f1ecementos"}, {"subtema": "4.2.1.3 Documentos similares e complementarios ao Co\u00f1ecemento de Embarque"}, {"subtema": "4.2.2 O fletamento por viaxe"}, {"subtema": "4.2.2.1 Elementos do contrato"}, {"subtema": "4.2.3 O contrato de fletamento por tempo"}, {"subtema": "4.2.4 O contrato de arrendamento do buque a casco espido"}, {"subtema": "4.2.5 O contrato de arrendamento do buque armado e equipado"}, {"subtema": "4.3 O contrato de pasaxe"}, {"subtema": "4.4 O contrato de remolque"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: O Flete"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 P\u00f3liza Gencon"}, {"subtema": "5.2 P\u00f3liza Baltime"}, {"subtema": "5.3 Proforma de fletamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Tipolox\u00eda das P\u00f3lizas de Fletamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 O flete en r\u00e9xime de fletamentos."}, {"subtema": "6.2 O flete na li\u00f1a regular. As Tarifas de Flete"}, {"subtema": "6.3 A planificaci\u00f3n do transporte"}, {"subtema": "6.4 O tempo de plancha e as demoras"}, {"subtema": "6.4.1 A plancha"}, {"subtema": "6.4.1.1 Modificaci\u00f3n contractual dos requisitos."}, {"subtema": "6.4.1.2 Duraci\u00f3n do tempo de plancha"}, {"subtema": "6.4.1.3 C\u00f3mputo do tempo de plancha"}, {"subtema": "6.4.1.4 Documentos utilizados para o c\u00f3mputo da plancha"}, {"subtema": "6.4.2 Demoras"}, {"subtema": "6.4.2.1 Inicio e c\u00f3mputo do tempo de demoras."}, {"subtema": "6.4.2.2 Responsabilidade ao pago das demoras"}, {"subtema": "6.4.2.3 Despatch money"}, {"subtema": "6.4.2.4 Plncha global"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: C\u00e1lculo do Flete"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Definici\u00f3n de porto"}, {"subtema": "7.2 As funci\u00f3ns dos portos"}, {"subtema": "7.3 Importancia da actividade portuaria"}, {"subtema": "7.4 A autoridade portuaria"}, {"subtema": "7.5 Os portos na historia"}, {"subtema": "7.6 Estrutura f\u00edsica dos portos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Os portos (1)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Clasificaci\u00f3n dos portos"}, {"subtema": "8.2 Clasificaci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "8.3 Clasificaci\u00f3n funcional"}, {"subtema": "8.4 Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n \u00e1 s\u00faa titularidade e xesti\u00f3n"}, {"subtema": "8.5 Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n do nivel dedesarrollo dos servizos prestados"}, {"subtema": "8.6 Os portos na lexislaci\u00f3n espa\u00f1ola"}, {"subtema": "8.7 Conceptos relacionados cos portos"}, {"subtema": "8.8 Factores de competitividade dun porto"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Os portos (2)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Zonas de Europa y mar Mediterr\u00e1neo"}, {"subtema": "9.1.1 Zona del mar del Norte"}, {"subtema": "9.1.2 Zona de los pa\u00edses escandinavos"}, {"subtema": "9.1.3 Zona del mar B\u00e1ltico"}, {"subtema": "9.1.4 Zona atl\u00e1ntico/mediterr\u00e1neo europeo"}, {"subtema": "9.1.5 Zona mediterr\u00e1nea del sur de Europa"}, {"subtema": "9.1.6  Zona del mar Negro, este de Europa"}, {"subtema": "9.1.7 Zona del Mediterr\u00e1neo Oriental"}, {"subtema": "9.1.8 Zona del Mediterr\u00e1neo africano"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: LOS PUERTOS DE LAS AREAS ECONOMICAS MAS IMPORTANTES EN EL MUNDO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 O transporte de mercador\u00edas por mar"}, {"subtema": "10.2 Tr\u00e1fico de graneis liquidos"}, {"subtema": "10.2.1 Transporte de petr\u00f3leo cru por mar"}, {"subtema": "10.2.2 O transporte mar\u00edtimo de petr\u00f3leo entre 1890 e 1970"}, {"subtema": "10.2.3 O mercado de fretes no sector do petr\u00f3leo entre 1970 e a actualidade"}, {"subtema": "10.2.4 Tipos de buques petroleiros"}, {"subtema": "10.2.5 Distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica do mercado de cru"}, {"subtema": "10.2.6 O tr\u00e1fico de produtos do petr\u00f3leo"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Os TR\u00c1FICOS MAR\u00cdTIMOS. GRANEIS L\u00cdQUIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 O tr\u00e1fico de graneis s\u00f3lidos"}, {"subtema": "11.2 O tr\u00e1fico de mineral de ferro"}, {"subtema": "11.2.1 O sistema de transporte do mineral de ferro"}, {"subtema": "11.3 O tr\u00e1fico de carb\u00f3n"}, {"subtema": "11.4 O tr\u00e1fico de gran"}, {"subtema": "11.5 Os tr\u00e1ficos menores a granel"}, {"subtema": "11.6 Os tr\u00e1ficos de metais e outros minerais"}, {"subtema": "11.7 O tr\u00e1fico da madeira"}, {"subtema": "11.8 Tipos de buques graneleros"}], "temas": [{"tema": "Tema 11: Os TR\u00c1FICOS DE GRANEIS S\u00d3LIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Os tr\u00e1ficos especiais"}, {"subtema": "12.2 O tr\u00e1fico de produtos qu\u00edmicos"}, {"subtema": "12.3 O tr\u00e1fico de LPG"}, {"subtema": "12.4 O tr\u00e1fico de gas natural"}, {"subtema": "13.5 O tr\u00e1fico de produtos refrigerados"}, {"subtema": "13.6 Os tr\u00e1ficos de cargas unitarias"}, {"subtema": "13.7 O tr\u00e1fico de pasaxeiros"}, {"subtema": "13.8 O tr\u00e1fico de contedores"}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Os TR\u00c1FICOS ESPECIAIS E O TR\u00c1FICO DE CONTEDORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 do Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables aos Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 3.000 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata un m\u00e1ximo de 3.000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.carracedo@udc.es", "nombre": "Carracedo Dominguez, Jose Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Mar\u00edtima", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "santiago.carracedo@udc.es", "nombre": "Carracedo Dominguez, Jose Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701103"}}
{"codigo": "631G01103", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A F\u00edsica e os seus m\u00e9todos."}, {"subtema": "Conceptos fundamentais."}, {"subtema": "Medida de magnitudes."}, {"subtema": "Erros na medida."}, {"subtema": "Magnitudes fundamentais e derivadas."}, {"subtema": "An\u00e1lise dimensional."}, {"subtema": "Principio de homoxeneidade."}, {"subtema": "Sistemas de unidades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 F\u00edsica. Magnitudes f\u00edsicas. Sistemas de unidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes escalares e vectoriais."}, {"subtema": "Concepto de vector: clasificaci\u00f3n. Operaci\u00f3ns con vectores. Momento dun vector respecto dun punto e respecto dun eixo. Sistema de vectores deslizantes. Momento m\u00ednimo. Campo: gradiente, diverxencia, rotacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. C\u00e1lculo vectorial. Sistemas de vectores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Concepto de velocidade e aceleraci\u00f3n no movemento rectil\u00edneo."}, {"subtema": "Valores medios e instant\u00e1neos."}, {"subtema": "Expresi\u00f3ns vectoriais."}, {"subtema": "Movemento curvil\u00edneo: velocidade e aceleraci\u00f3n; compo\u00f1entes intr\u00ednsecas da aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": "An\u00e1lise de movementos particulares: ca\u00edda libre, movemento parab\u00f3lico, movemento curvil\u00edneo plano e movemento circular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Cinem\u00e1tica do punto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade e aceleraci\u00f3n no movemento relativo."}, {"subtema": "Movemento relativo de traslaci\u00f3n uniforme."}, {"subtema": "Transformaci\u00f3n de Galileo."}, {"subtema": "Sistemas inerciais."}, {"subtema": "Movemento relativo rotacional uniforme. Movemento relativo con respecto \u00e1 terra. Efecto da rotaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Cinem\u00e1tica do movemento relativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A lei da Inercia."}, {"subtema": "Impulso mec\u00e1nico e momento lineal."}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n do momento."}, {"subtema": "Segunda e Tercera Lei de Newton; concepto de forza e unidades."}, {"subtema": "Sistemas de referencia non inerciais: Forzas de inercia, Momento angular: conservaci\u00f3n. Forzas Centrais. Traballo e potencia."}, {"subtema": "Enerx\u00eda cin\u00e9tica e enerx\u00eda potencial."}, {"subtema": "Forzas conservativas."}, {"subtema": "Principio de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": "Forzas non conservativas ou disipativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Din\u00e1mica da part\u00edcula"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Centro de masas: movemento do centro de masas dun sistema de part\u00edculas: velocidade e aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": "Movemento arredor do centro de masas do sistema; Teoremas da enerx\u00eda cin\u00e9tica e do momento angular."}, {"subtema": "Masa reducida dun sistema illado."}, {"subtema": "Momento angular dun corpo r\u00edxido. Teorema de conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "Momento de inercia: Momentos de inercia de \u00e1reas e de corpos r\u00edxidos. Teoremas xerais. Teorema de Steiner. Enerx\u00eda cin\u00e9tica, traballo e potencia na rotaci\u00f3n."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n fundamental da din\u00e1mica de rotaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Din\u00e1mica de sistemas de part\u00edculas e do s\u00f3lido r\u00edxido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Din\u00e1mica do movemento xirosc\u00f3pico. Estudio elemental. Comp\u00e1s xirosc\u00f3pico."}], "temas": [{"tema": "7. Movemento xirosc\u00f3pico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Lei da gravitaci\u00f3n."}, {"subtema": "Forzas centrais."}, {"subtema": "Leis de Kepler."}, {"subtema": "Campo gravitacional."}, {"subtema": "Enerx\u00eda potencial gravitacional."}, {"subtema": "Intensidade do campo gravitacional."}, {"subtema": "Potencial gravitacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Interacci\u00f3n gravitacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e propiedades dos flu\u00eddos."}, {"subtema": "Flu\u00eddos en reposo: ecuaci\u00f3n fundamental. Forzas sobre superficies sumerxidas."}, {"subtema": "Principio de Arqu\u00edmedes: flotaci\u00f3n e estabilidade."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de flu\u00eddos perfectos: ecuaci\u00f3n de continuidade e ecuaci\u00f3n de Bernouilli e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de flu\u00eddos viscosos: r\u00e9ximes laminar e turbulento. N\u00famero de Reynolds"}, {"subtema": "Movemento de s\u00f3lidos no seo de flu\u00eddos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Mec\u00e1nica de fluidos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de campo magn\u00e9tico."}, {"subtema": "Forza sobre un elemento de corrente."}, {"subtema": "Im\u00e1ns no interior de campos magn\u00e9ticos."}, {"subtema": "Acci\u00f3n do campo magn\u00e9tico sobre un circu\u00edto plano e sobre un solenoide."}, {"subtema": "Efecto Hall."}], "temas": [{"tema": "10. Interacci\u00f3n magn\u00e9tica. Campo magn\u00e9tico"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carga el\u00e9ctrica e Lei de Coulomb."}, {"subtema": "Campo el\u00e9ctrico: Campo creado por unha carga puntual e por un sistema de cargas."}, {"subtema": "Fluxo el\u00e9ctrico. Li\u00f1as de forza."}, {"subtema": "Lei de Gauss para o campo el\u00e9ctrico. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Enerx\u00eda potencial el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Potencial el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Superficies equipotenciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. Interacci\u00f3n el\u00e9ctrica. Campo e potencial electrost\u00e1ticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de corrente el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Densidade de corrente."}, {"subtema": "Lei de Ohm e resistencia el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Forza electromotriz e contraelectromotriz."}, {"subtema": "Enerx\u00eda nos circu\u00edtos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "Lei de Joule."}, {"subtema": "Circu\u00edtos cerrados. Resistencias en serie e en paralelo. Regras de Kirchoff. Galvan\u00f3metros e outros aparatos de medida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Corrente el\u00e9ctrica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forza electromotriz de movemento."}, {"subtema": "Lei de Faraday-Henry."}, {"subtema": "Lei de Lenz."}, {"subtema": "Circu\u00edtos R-L. Correntes de peche e apertura. Circu\u00edtos L-C y R-L-C."}, {"subtema": "Xerador de corrente alterna."}, {"subtema": "Valores medios e eficaces."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. Correntes el\u00e9ctricas variables"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ondas e tipos de ondas."}, {"subtema": "Superposici\u00f3n e interferencia de ondas."}, {"subtema": "Velocidade das ondas. Reflexi\u00f3n e transmisi\u00f3n das ondas. Ondas senoidais."}, {"subtema": "Enerx\u00eda transmitida por ondas senoidais en cordas."}, {"subtema": "Ondas sonoras. Ondas sonoras peri\u00f3dicas. Niveles sonoros. Ondas esf\u00e9ricas e planas."}, {"subtema": "Efecto Doppler-Fizeau."}, {"subtema": "Ondas de choque."}, {"subtema": "Superposici\u00f3n e interferencia de ondas senoidais."}, {"subtema": "Ondas estacionarias."}, {"subtema": "Resonancia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14. Movemento ondulatorio."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: natureza das ondas electromagn\u00e9ticas. Ondas electromagn\u00e9ticas planas."}, {"subtema": "Enerx\u00eda e cantidade de movemento das ondas electromagn\u00e9ticas."}, {"subtema": "O espectro de ondas electromagn\u00e9tico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. Ondas electromagn\u00e9ticas.Aspectos fundamentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A natureza da luz."}, {"subtema": "Velocidade da luz."}, {"subtema": "Raio luminoso, \u00edndice de refracci\u00f3n e cami\u00f1o \u00f3ptico."}, {"subtema": "Principio de Fermat. Reflexi\u00f3n e refracci\u00f3n: leis da \u00f3ptica xeom\u00e9trica."}, {"subtema": "Espellos planos e esf\u00e9ricos."}, {"subtema": "Refracci\u00f3n nunha superficie plana e nunha esf\u00e9rica."}, {"subtema": "Lentes delgadas."}, {"subtema": "Aberraci\u00f3n."}, {"subtema": "Instrumentos \u00f3pticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Natureza da luz e \u00d3ptica xeom\u00e9trica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio de Huygens."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns para a interferencia."}, {"subtema": "Experimento de Young."}, {"subtema": "Interferencias en l\u00e1minas delgadas."}, {"subtema": "Difracci\u00f3n por una ou dos rendixas."}, {"subtema": "Difracci\u00f3n de Fresnel e de Fraunhofer."}, {"subtema": "Difracci\u00f3n e resoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Redes de difracci\u00f3n."}, {"subtema": "Polarizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. \u00d3ptica f\u00edsica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 5000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A disciplina da F\u00edsica desenrola un papel de formaci\u00f3n b\u00e1sica que permite ao alumno/a afrontar a aprendizaxe doutras materias inclu\u00eddas no plan de estudos. As\u00ed, a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos f\u00edsicos b\u00e1sicos, o/a vai capacitar para unha maior flexibilidade no desenrolo das s\u00faas funci\u00f3ns profesionais, as\u00ed como para unha mellor adaptaci\u00f3n aos novos desenrolos tecnol\u00f3xicos aplicables no seu \u00e1mbito profesional, e que son consecuencia dos avances cient\u00edficos.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701101"}}
{"codigo": "631G01101", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e o emprego de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Modelizar situaci\u00f3ns e resolver problemas con t\u00e9cnicas ou ferramentas f\u00edsico-matem\u00e1ticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliaci\u00f3n cualitativa e cuantitativa de datos e resultados, as\u00ed como representaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n matem\u00e1tica de resultados obtidos experimentalmente."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Espazo Vectorial. Definici\u00f3n. Exemplos e Propiedades"}, {"subtema": "1.2.- Subespacio Vectorial"}, {"subtema": "1.3.- Sistema de Xeradores dun Subespacio"}, {"subtema": "1.4.- Dependencia e Independencia Lineal"}, {"subtema": "1.5.- Base dun Espazo Vectorial. Espazos de Dimensi\u00f3n Finita."}, {"subtema": "1.6.- Cambio de Base nun Espazo Vectorial"}, {"subtema": "1.7.- Uni\u00f3n e Intersecci\u00f3n de Subespacios"}, {"subtema": "1.8.- Suma de Subespacios. Suma Directa. Subespacios Suplementarios"}, {"subtema": "1.9.- Produto de Espazos Vectoriales"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Espazos Vectoriais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Aplicaci\u00f3n Lineal: Definici\u00f3n, Exemplos, Propiedades e Tipos de Aplicaci\u00f3ns Lineais"}, {"subtema": "2.2.- N\u00facleo e Imaxe dunha Aplicaci\u00f3n Lineal"}, {"subtema": "2.3.- Determinaci\u00f3n dunha Aplicaci\u00f3n Lineal. Matriz Asociada"}, {"subtema": "2.4.- Suma de Aplicaci\u00f3ns Lineais. Produto por un Escalar. Matrices Asociadas"}, {"subtema": "2.5.- Espazo Vectorial de Matrices"}, {"subtema": "2.6.- Composici\u00f3n de Aplicaci\u00f3ns Lineais. Matriz Asociada."}, {"subtema": "2.7.- Produto de Matrices. Anel de Matrices Cadradas"}, {"subtema": "2.8.- Alg\u00fans Tipos Particulares de Matrices"}, {"subtema": "2.9.- Matriz Traspuesta dunha Matriz dada. Matriz Sim\u00e9trica, Antisim\u00e9trica e Ortogonal."}, {"subtema": "2.10.- Matrices de Elementos Complexos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Aplicaci\u00f3ns lineais. Matrices."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.0.- Permutaciones. Clase dunha Permutaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.- Determinante dunha Matriz Cadrada. Regra de Sarrus."}, {"subtema": "3.2.- Propiedades dos Determinantes."}, {"subtema": "3.3.- M\u00e9todos Reductivos de C\u00e1lculo de Determinantes. Desenvolvemento por Adxuntos. Regra de Laplace."}, {"subtema": "3.4.- Produto de Determinantes."}, {"subtema": "3.5.- Alg\u00fans Determinantes Especiais"}, {"subtema": "3.6.- Matriz Inversa"}, {"subtema": "3.7.- Rango ou Caracter\u00edstica dunha Matriz."}, {"subtema": "3.8.- Rango dun Sistema de Vectores"}, {"subtema": "3.9.- Expresi\u00f3n do Cambio de Base dun Espazo Vectorial en Forma Matricial"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Determinantes."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Definici\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n. Notaci\u00f3n Matricial."}, {"subtema": "4.2.- Sistemas Equivalentes"}, {"subtema": "4.3.- Sistema de Cramer. Regra de Cramer"}, {"subtema": "4.4.- Sistema Xeral de Ecuaci\u00f3ns Lineais. Teorema de Rouch\u00e9-Frobenius"}, {"subtema": "4.5.- Sistemas Homox\u00e9neos"}, {"subtema": "4.6.- M\u00e9todos de Resoluci\u00f3n por Reduci\u00f3n. M\u00e9todo de Gauss"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Lineais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Vectores e Valores Propios. Propiedades."}, {"subtema": "5.2.- Polinomio Caracter\u00edstico. Propiedades."}, {"subtema": "5.3.- Matrices Diagonalizables. Diagonalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.- Diagonalizaci\u00f3n de Matrices Sim\u00e9tricas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Diagonalizaci\u00f3n de Matrices."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Espazo Af\u00edn Asociado a un Espazo Vectorial. Sistema de Referencia. Coordenadas."}, {"subtema": "6.2.- Determinaci\u00f3n e Ecuaci\u00f3n dunha Recta."}, {"subtema": "6.3.- Posici\u00f3ns Relativas de Rectas."}, {"subtema": "6.4.- Determinaci\u00f3n e Ecuaci\u00f3n dun Plano."}, {"subtema": "6.5.- Posici\u00f3ns Relativas de Planos. Feixe de Planos."}, {"subtema": "6.6.- Posici\u00f3ns Relativas de Recta e Plano."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- O espazo afin E3. Problemas de Incidencia e Paralelismo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Produto Escalar"}, {"subtema": "7.2.- Determinaci\u00f3n dun Produto Escalar. Matriz de Gram."}, {"subtema": "7.3.- Espazo Vectorial Eucl\u00eddeo."}, {"subtema": "7.4.- Norma dun Vector. Igualdades e Desigualdades Importantes."}, {"subtema": "7.5.- Angulo de Vectores. Ortogonalidad."}, {"subtema": "7.6.- Referencia Ortonormal. Expresi\u00f3n do Produto Escalar nunha Base Ortonormal."}, {"subtema": "7.7.- Espazo Eucl\u00eddeo R3"}, {"subtema": "7.8.- Orientaci\u00f3n no Espazo Eucl\u00eddeo R3"}, {"subtema": "7.9.- Produto Vectorial no Espazo R3 . Propiedades. Expresi\u00f3n Anal\u00edtica."}, {"subtema": "7.10.- Produto Mixto. Expresi\u00f3n Anal\u00edtica. Interpretaci\u00f3n Xeom\u00e9trica."}, {"subtema": "7.11.- Produtos Combinados."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Espazo Vectorial Eucl\u00eddeo. Productos Escalar, Vectorial e Mixto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Ecuaci\u00f3n Normal dun Plano."}, {"subtema": "8.2.- \u00c1ngulo entre Variedades de R3 : \u00c1ngulo de Dous Planos, \u00c1ngulo de D\u00faas Rectas, \u00c1ngulo de Recta e Plano."}, {"subtema": "8.3.- Distancia entre Variedades de R3 : Distancia dun Punto a un Plano, Distancia dun Punto a unha Recta. Distancia entre dous Planos, Distancia entre Recta e Plano. Distancia entre d\u00faas Rectas. Recta Perpendicular Com\u00fan."}, {"subtema": "8.4.- Coordenadas Cil\u00edndricas ou Semipolares. Coordenadas Esf\u00e9ricas ou Polares en R3."}, {"subtema": "8.4.- Coordenadas Cil\u00edndricas o Semipolares. Coordenadas Esf\u00e9ricas o Polares en R3."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Espazo Eucl\u00eddeo Ordinario . Problemas M\u00e9tricos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Definici\u00f3ns B\u00e1sicas."}, {"subtema": "9.2.- L\u00edmites Funcionais."}, {"subtema": "9.3.- Continuidade. Tipos de Descontinuidade."}, {"subtema": "9.4.- Propiedades e Teoremas sobre Funci\u00f3ns Continuas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Funci\u00f3ns Reais de Variable Real. Continuidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Derivada e Diferencial dunha Funci\u00f3n nun Punto. Significado Xeom\u00e9trico."}, {"subtema": "10.2.- Propiedades e C\u00e1lculo de Derivadas."}, {"subtema": "10.3.- Funci\u00f3n Derivada. Derivadas Sucesivas."}, {"subtema": "10.4.- Aplicaci\u00f3ns das Derivadas ao Estudo Local dunha Funci\u00f3n: Crecemento e Decrecimiento. M\u00e1ximos e M\u00ednimos. Concavidade e Convexidade. Puntos de Inflexi\u00f3n."}, {"subtema": "10.5.- Teoremas de Rolle e do Valor Medio."}, {"subtema": "10.6.- Regras de L\u00b4H\u00f4pital"}, {"subtema": "10.5.- Teoremas de Rolle y del Valor Medio."}, {"subtema": "10.6.- Reglas de L\u00b4H\u00f4pital"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Derivabilidade e Aplicaci\u00f3ns das Derivadas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Expresi\u00f3n dun Polinomio mediante as s\u00faas Derivadas nun Punto."}, {"subtema": "11.2.- Polinomio e Teorema de Taylor. F\u00f3rmulas de Taylor e Mac Laurin."}, {"subtema": "11.3.- Expresi\u00f3n de Lagrange do Resto. Anotaci\u00f3n do Resto."}, {"subtema": "11.4.- Aplicaci\u00f3ns ao Estudo Local dunha Funci\u00f3n: Crecemento e Decrecimiento. M\u00e1ximos e M\u00ednimos. Concavidade e Convexidade. Puntos de Inflexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Teorema de Taylor. Aplicaci\u00f3ns"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Dominio e Continuidade"}, {"subtema": "12.2.- Simetr\u00edas"}, {"subtema": "12.3.- Per\u00edodos"}, {"subtema": "12.4.- Cortes cos Eixos Coordenados"}, {"subtema": "12.5.- Derivadas Sucesivas para estudar: Crecemento e Decrecimiento. M\u00e1ximos e M\u00ednimos. Concavidade e Convexidade. Puntos de Inflexi\u00f3n."}, {"subtema": "12.6.- As\u00edntotas e Ramas Parab\u00f3licas"}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Representaci\u00f3n Gr\u00e1fica de Funci\u00f3ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.- Definici\u00f3ns Xerais. Tipos de Sucesi\u00f3ns."}, {"subtema": "13.2.- C\u00e1lculo Pr\u00e1ctico de L\u00edmites"}, {"subtema": "13.3.- Definici\u00f3ns Xerais. Principais Tipos de Series Num\u00e9ricas."}, {"subtema": "13.4.- Propiedades das Series Num\u00e9ricas. Criterios de Converxencia para Series de Termos Positivos."}, {"subtema": "13.5.- Series de Termos Positivos e Negativos. Series Alternadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Sucesi\u00f3ns e Series Num\u00e9ricas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1.- Definici\u00f3ns Xerais."}, {"subtema": "14.2.- Series de Potencias. Converxencia."}, {"subtema": "14.3.- Desenvolvementos en Serie."}, {"subtema": "14.4.- Series de Taylor e Mac Laurin."}, {"subtema": "14.5.- Series Binomiales."}, {"subtema": "14.6.- M\u00e9todo dos Coeficientes Indeterminados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Sucesi\u00f3ns e Series Funcionais. Series de Potencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1.- Definici\u00f3ns Xerais. T\u00e1boa de Primitivas."}, {"subtema": "15.2.- Integraci\u00f3n Inmediata"}, {"subtema": "15.3.- Integraci\u00f3n por Partes"}, {"subtema": "15.4.- Integraci\u00f3n de Funci\u00f3ns Racionais"}, {"subtema": "15.5.- Integraci\u00f3n por Substituci\u00f3n ou Cambio de Variable"}], "temas": [{"tema": "Tema 15.- Integraci\u00f3n Indefinida de Funci\u00f3ns dunha Variable Real"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1.- Definici\u00f3ns Xerais"}, {"subtema": "16.2.- Propiedades"}, {"subtema": "16.3.- Teorema do Valor Medio. Regra de Barrow."}, {"subtema": "16.4.- Avaliaci\u00f3n de Integrais Definidas."}, {"subtema": "16.5.- Integrais Impropias."}, {"subtema": "16.6.- Aplicaci\u00f3ns da Integral Definida"}], "temas": [{"tema": "Tema 16.- Integraci\u00f3n Definida. Aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1.- Definici\u00f3ns Xerais"}, {"subtema": "17.2.- Operaci\u00f3ns Fundamentais"}, {"subtema": "17.3.- Potencias e Ra\u00edces"}, {"subtema": "17.4.- Forma Exponencial dun Complexo"}, {"subtema": "17.5.- Logaritmos e Potencias Complexas."}], "temas": [{"tema": "Tema 17.- N\u00fameros Complexos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n das normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns e primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.aros@udc.es", "nombre": "Rodriguez Aros, Angel Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia danse a co\u00f1ecer os conceptos fundamentais e as aplicaci\u00f3ns m\u00e1is elementais de \u00c1lxebra Lineal, Xeometr\u00eda do Plano e do Espazo Af\u00edn e Eucl\u00eddeo, An\u00e1lise de Funci\u00f3ns Reais dunha Variable Real e Variable Complexa. O alumno vai aprender a manexar con soltura as ferramentas b\u00e1sicas de \u00c1lxebra e C\u00e1lculo pero tam\u00e9n a mellorar as s\u00faas habilidades na aprendizaxe e desenvolvemento de novos m\u00e9todos e tecnolox\u00edas necesarias para continuar a s\u00faa formaci\u00f3n. Tam\u00e9n a traballar con material bibliogr\u00e1fico e recursos inform\u00e1ticos, a elaborar unha memoria/informe de modo rigoroso e sistem\u00e1tico, a escribir e transmitir co\u00f1ecementos correctamente, a realizar eficazmente as tarefas asignadas como parte dun grupo, etc. En concreto ser\u00e1 capaz de resolver e analizar os resultados dos problemas matem\u00e1ticos que poidan xurdir na enxe\u00f1er\u00eda, a usar modelos matem\u00e1ticos e a identificar o caso en que deben aplicarse.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "teresa.cao@udc.es", "nombre": "Cao Rial, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "angel.aros@udc.es", "nombre": "Rodriguez Aros, Angel Daniel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701104"}}
{"codigo": "631G01104", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Controlar as boas pr\u00e1cticas de seguridade e sa\u00fade no traballo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ensamblar e realizar tarefas b\u00e1sicas de mantemento e reparaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos. Instalar e manexar sistemas operativos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas. Instalar e realizar as tarefas b\u00e1sicas de xesti\u00f3n de redes de ordenadores."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Adoptar as medidas axeitadas en casos de emerxencias."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Responder a sinais de socorro no mar."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Responder correctamente \u00e1s diferentes situaci\u00f3ns de emerxencia."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Transporte de cargas perigosas."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Organizar, administrar e prestar os coidados m\u00e9dicos a bordo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEORIA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO N\u00ba 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hixiene do medio"}, {"subtema": "Hixiene individual"}, {"subtema": "Hixiene en climas tropicais y en climas fr\u00edos"}, {"subtema": "Vacinacions"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Hixiene do medio a bordo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura e funci\u00f3n do corpo humano"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda do corpo humano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Infecci\u00f3n. Fontes de infecci\u00f3n. Formas de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "Infestaci\u00f3n. Artr\u00f3podos e roedores"}, {"subtema": "Profilaxe das enfermidades infecciosas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Parasitolox\u00eda y epidemiolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3lera"}, {"subtema": "Peste"}, {"subtema": "Febre amarela"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Enfermidades corentenables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Accidente cerebro-vascular agudo"}, {"subtema": "Meninxite"}, {"subtema": "Ataques convulsivos"}], "temas": [{"tema": "Tema 5:"}, {"tema": "Enfermidades que afectan al Sistema Nervioso Central"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ansiedade"}, {"subtema": "Depresi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Enfermidades mentales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amigdalite"}, {"subtema": "Otite"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Enfermidades otorrinolaringol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anxina de peito"}, {"subtema": "Infarto de miocardio"}, {"subtema": "Hipertensi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "Crises hipertensivas"}, {"subtema": "Trombosis y embolias dos membros"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Enfermidades do aparato cardiocirculatorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tuberculose"}, {"subtema": "Bronquite"}, {"subtema": "Catarro com\u00fan"}, {"subtema": "Crise asm\u00e1tica"}, {"subtema": "Pneumon\u00eda"}, {"subtema": "Pneumot\u00f3rax"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Enfermidades do aparato respiratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gastrite"}, {"subtema": "Gastroenterite"}, {"subtema": "Estrenximento"}, {"subtema": "Hemorroides"}, {"subtema": "\u00dalcera g\u00e1strica"}, {"subtema": "Perforaci\u00f3n de est\u00f3mago"}, {"subtema": "Peritonite aguda"}, {"subtema": "Apendicite aguda"}, {"subtema": "Pancreatite aguda"}, {"subtema": "C\u00f3lico biliar"}, {"subtema": "Hepatite B y C"}, {"subtema": "Hernias y hernias estrangulada"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Enfermidades del aparato digestivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3lico nefr\u00edtico"}, {"subtema": "Retenci\u00f3n aguda de ouri\u00f1os"}, {"subtema": "S\u00edfilis"}, {"subtema": "Gonococia"}, {"subtema": "Herpes xenital"}], "temas": [{"tema": "Tema 11: Enfermidades do aparato x\u00e9nito-urinario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etiolox\u00eda"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 12: SIDA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diabetes"}, {"subtema": "Coma hipogluc\u00e9mico"}, {"subtema": "Coma hipergluc\u00e9mico"}], "temas": [{"tema": "Tema 13: Enfermidades metab\u00f3licas e endocrinas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sicosis de la barba Herpes z\u00f3ster"}, {"subtema": "Urticaria"}, {"subtema": "Dermatite"}, {"subtema": "Fur\u00fanculos"}, {"subtema": "\u00c1ntrax"}], "temas": [{"tema": "Tema 14: Enfermidades dermatol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lumbago"}, {"subtema": "Tort\u00edcole"}], "temas": [{"tema": "Tema 15: Enfermidades m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Infecci\u00f3ns dos dedos y das mans"}, {"subtema": "Tendosinovite da boneca os pescadores"}, {"subtema": "Conjuntivite os pescadores"}, {"subtema": "Erisipeloide do peixe"}, {"subtema": "Erupci\u00f3n por alga rizada"}], "temas": [{"tema": "Tema 16: Enfermidades dos pescadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Salmonelose"}, {"subtema": "Botulismo"}], "temas": [{"tema": "Tema 17: Intoxicacions alimentarias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Paludismo"}, {"subtema": "Febre de Malta"}, {"subtema": "Eripsipela"}, {"subtema": "T\u00e9tano"}, {"subtema": "Gripe"}], "temas": [{"tema": "Tema 18: Outras enfermidades infecciosas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dor de moas"}, {"subtema": "Infecci\u00f3n dental"}, {"subtema": "Irritaci\u00f3n por pr\u00f3tese"}], "temas": [{"tema": "Tema 19: Enfermidades dentales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparativos para o parto"}, {"subtema": "Signos y s\u00edntomas do inicio do parto"}, {"subtema": "Como actuar no parto"}, {"subtema": "Cuidados del neonato y da nai"}], "temas": [{"tema": "Tema 20: Asistencia ao parto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hipotermia"}, {"subtema": "Rescatados de afogamento"}], "temas": [{"tema": "Tema 21: Asistencia m\u00e9dica a n\u00e1ufragos y persoas rescatadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prescripci\u00f3ns del Reglamento Sanitario Internacional. Registro m\u00e9dico e exemplares dos regulamentos pertinentes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 22: Declaracions Mar\u00edtimas de Sanidade"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICAS"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO N\u00ba 2"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas xerais de comportamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Accidente a bordo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Respiraci\u00f3n artificial"}, {"subtema": "Masaxe card\u00edaco"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Reanimaci\u00f3n cardiopulmonar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etiolox\u00eda"}, {"subtema": "S\u00edntomas"}, {"subtema": "Coidados paliativos do enfermo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Choque (Shock)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hixiene das manos"}, {"subtema": "Limpeza da ferida"}, {"subtema": "Esterilizaci\u00f3n deo material"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Normas xerais para practicar as curas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tratamento."}, {"subtema": "Suturas"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Feridas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tratamento"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Hemorraxias."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actitude a tomar segundo s\u00faa localizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Contusions."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntomas."}, {"subtema": "Actitude a tomar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Escordaduras e luxacions."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "S\u00edntomas."}, {"subtema": "Tratamento"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Fracturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actitude a tomar"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Fracturas de cr\u00e1nio y de columna vertebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Queimaduras t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "Queimaduras por sustancias qu\u00edmicas."}, {"subtema": "Queimaduras nos ollo"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n y tratamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: Queimaduras"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntomas"}, {"subtema": "Actitude a tomar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Golpe de calor y lesions por fr\u00edo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actitude a tomar segundo s\u00faa localizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 13: Corpos extra\u00f1os"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pulso,"}, {"subtema": "Temperatura"}, {"subtema": "Tensi\u00f3n arterial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14: Toma de constantes vitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Otite"}, {"subtema": "Perforacions timp\u00e1nicas"}, {"subtema": "Extracci\u00f3n de tapons de cerume"}], "temas": [{"tema": "Tema 15: Exploraci\u00f3n do o\u00eddo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V\u00edas de administraci\u00f3n."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de administraci\u00f3n."}, {"subtema": "Administraci\u00f3n de soros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16: Administraci\u00f3n de medicamentos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de vendaxes."}, {"subtema": "Precaucions ao facer unha vendaxe"}], "temas": [{"tema": "Tema 17: Vendaxes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cabeza, cara e pescozo"}, {"subtema": "Membro superior"}, {"subtema": "Membro inferior"}], "temas": [{"tema": "Tema 18: Vendaxes m\u00e1is frecuentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medios de transporte"}, {"subtema": "Padiolas. Tipos de padiolas"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de transporte segundo o tipo de lesion"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19: Transporte de feridos e enfermos a bordo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas para solicitar a evacuaci\u00f3n"}, {"subtema": "Medios de evacuaci\u00f3n: en helic\u00f3ptero ou a outro buque"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n e preparaci\u00f3n da evacuaci\u00f3n segundo o medio elexido"}], "temas": [{"tema": "Tema 20: Evacuaci\u00f3n de enfermos e accidentados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centro Radio \u2013 M\u00e9dico espa\u00f1ol."}, {"subtema": "Consultas desde outros pa\u00edses."}, {"subtema": "Normas para as consultas radio \u2013 m\u00e9dicas."}, {"subtema": "L\u00e1minas de situaci\u00f3n de s\u00edntomas."}, {"subtema": "Secci\u00f3n de coidados m\u00e9dicos do C\u00f3digo Internacional de Se\u00f1ais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 21: Consultas Radio \u2013 M\u00e9dicas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de botiquines"}, {"subtema": "Farmacolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 22: Botiquines a bordo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Signos iniciais de morte"}, {"subtema": "Signos tard\u00edos de morte"}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n dun cad\u00e1ver"}], "temas": [{"tema": "Tema 23: Defuncions a bordo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gu\u00eda de Primeiros Auxilios para buques que transportan mercador\u00edas perigoosas"}], "temas": [{"tema": "Tema 24: GPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TOXICOLOG\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO N\u00ba 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "L\u00edmites de toxicidade"}, {"subtema": "Causas"}, {"subtema": "V\u00edas de entrada"}, {"subtema": "Efectos"}, {"subtema": "Conduta xeral ante unha intoxicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Inhalantes t\u00f3xicos sist\u00e9micos"}, {"subtema": "Inhalaci\u00f3n de fume"}, {"subtema": "Intoxicaci\u00f3n por mon\u00f3xido de carbono"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Intoxicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efectos t\u00f3xicos dos gases"}, {"subtema": "Gases asfixiantes simples"}, {"subtema": "Gases licuados"}, {"subtema": "Primeros auxilios no caso de intoxicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Riscos a bordo de buques gaseiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas segundo a v\u00eda de entrada"}, {"subtema": "Tratamento segundo a v\u00eda de entrada do t\u00f3xico e a gravidade da intoxicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Medidas de protecci\u00f3n persoal"}, {"subtema": "Intoxicaci\u00f3n por petr\u00f3leo"}, {"subtema": "Intoxicaci\u00f3n por hidrocarburos clorados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Riscos a bordo de buques que transportan hidrocarburos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Substancias qu\u00edmicas perigosas. Efectos sobre a sa\u00fade"}, {"subtema": "Manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas segundo a v\u00eda de entrada"}, {"subtema": "Tratamento segundo a v\u00eda de entrada do t\u00f3xico e a gravidade da intoxicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Medidas de protecci\u00f3n persoal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Riscos a bordo de buques quimiqueiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "MEDIDAS INTERNACIONAIS SOBRE PREVENCI\u00d3N DE ACCIDENTES E MEDICINA OCUPACIONAL"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO N.\u00ba 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O traballo e a sa\u00fade: os riscos profesionais. Factores de risco"}, {"subtema": "Danos derivados do traballo. Os accidentes de traballo e as enfermidades profesionais. Outras patolox\u00edas derivadas do traballo"}, {"subtema": "Marco normativo b\u00e1sico en materia de prevenci\u00f3n de riscos labor\u00e1is"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos b\u00e1sicos sobre seguridade e sa\u00fade no traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de embarcaci\u00f3ns mercantes e actividade que desenvolven"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Medio laboral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ponte"}, {"subtema": "M\u00e1quina"}, {"subtema": "Cuberta"}, {"subtema": "Fonda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.Riscos laborais segundo o posto de traballo a bordo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.prego@udc.es", "nombre": "Bouza Prego, Maria angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Establecer unos conocimientos muy b\u00e1sicos de la anatom\u00eda y fisiolog\u00eda humana as\u00ed como de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes que se pueden encontrar a bordo de un buque. Igualmente se trata de formar a los alumnos en el conocimiento de los primeros auxilios ante un accidente. En ambos casos se tiene en cuenta las particularidades del medio en que desarrollan su trabajo. El presente programa refleja los requerimientos exigidos por BOE para la Formaci\u00f3n Sanitaria de la Gente del Mar, la cual dice textualmente: El art\u00edculo 9 del Convenio 164 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, sobre la protecci\u00f3n de la salud y la asistencia m\u00e9dica de la gente del mar, de 1987, establece que las personas encargadas de la asistencia m\u00e9dica a bordo que no sean m\u00e9dicos, deber\u00e1n haber realizado satisfactoriamente un curso aprobado por la autoridad competente de formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica en materia de asistencia m\u00e9dica, estableciendo una formaci\u00f3n elemental y otra del m\u00e1s alto nivel en funci\u00f3n del tonelaje del buque y del tiempo de demora a la obtenci\u00f3n de una asistencia m\u00e9dica cualificada. A este respecto, el Real Decreto 258/1999, de 12 de febrero, por el que se establecen condiciones m\u00ednimas sobre la protecci\u00f3n de la salud y la asistencia m\u00e9dica de los trabajadores del mar (BOE del 24 de febrero) regula determinadas materias b\u00e1sicas en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n sanitaria de los trabajadores del mar: los contenidos de los botiquines a bordo de las embarcaciones, incluida la Gu\u00eda sanitaria a bordo, las instalaciones m\u00ednimas sanitarias a bordo de los buques, la formaci\u00f3n sanitaria obligatoria de los tripulantes y la designaci\u00f3n del Centro Radio-M\u00e9dico del Instituto Social de la Marina como centro de asistencia sanitaria permanente a la flota. Con posterioridad la Orden PRE/646/2004, de 5 de marzo, establece los contenidos m\u00ednimos de los programas de formaci\u00f3n sanitaria espec\u00edfica y las condiciones para la expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n del certificado de formaci\u00f3n sanitaria de los trabajadores del mar. Se crean dos certificados de formaci\u00f3n sanitaria para los trabajadores del Mar: Formaci\u00f3n Sanitaria Espec\u00edfica Inicial: Es el equivalente a la formaci\u00f3n en primeros auxilios a bordo establecida en la regla VI/4 apartado 2 del Anexo I de la Directiva 2001/25/CE relativa al nivel m\u00ednimo de formaci\u00f3n en profesiones mar\u00edtimas (Regla VI/4-2 del STCW-78/95, secci\u00f3n A-VI/4-1). Est\u00e1n obligados a estar en posesi\u00f3n de este certificado:Todos los oficiales encargados de la guardia en c\u00e1mara de m\u00e1quinas. Los capitanes, patrones y oficiales que hayan de encargarse de la guardia de navegaci\u00f3n en embarcaciones obligadas a llevar el botiqu\u00edn C, seg\u00fan lo dispuesto en el Real Decreto 258/1999, de 12 de febrero. Formaci\u00f3n Sanitaria Espec\u00edfica Avanzada: Equivale a la formaci\u00f3n en cuidados m\u00e9dicos a bordo establecida en la regla VI/4 apartado 1 del Anexo I de la Directiva 2001/25/CE relativa al nivel m\u00ednimo de formaci\u00f3n en profesiones mar\u00edtimas (Regla VI/4-1 del STCW-78/95, secci\u00f3n A-VI/4-2). Obligatorio para: Los capitanes, patrones y oficiales que hayan de encargarse de la guardia de navegaci\u00f3n en buques obligados a llevar el Botiqu\u00edn A o B, seg\u00fan lo dispuesto en el Real Decreto 258/1999, de 12 de febrero. Art\u00edculo 15.- Expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n del Certificado de Formaci\u00f3n Sanitaria. 1. El Ministerio de Fomento, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante, y el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, a trav\u00e9s del Instituto Social de la Marina, fijar\u00e1n conjuntamente las condiciones para la expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n del Certificado de Formaci\u00f3n Sanitaria. No obstante respecto a los t\u00edtulos n\u00e1utico-pesqueros las condiciones se fijar\u00e1n conjuntamente entre los Ministerios antes citados y el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General de Pesca Mar\u00edtima. 2. Asimismo, dichos Organismos de manera conjunta y en el \u00e1mbito de sus competencias, determinar\u00e1n las condiciones que deben cumplir los centros p\u00fablicos y privados que pretendan impartir ense\u00f1anzas para la obtenci\u00f3n del mencionando certificado de formaci\u00f3n sanitaria. 3. No obstante lo dispuesto en los apartados 1 y 2 anteriores, se expedir\u00e1 el correspondiente Certificado de Formaci\u00f3n Sanitaria a quienes hayan superado las materias o m\u00f3dulos profesionales de formaci\u00f3n sanitaria que formen parte de los contenidos de los planes de estudio citados en el art\u00edculo 12 de este Real Decreto. El cual dice textualmente: Art\u00edculo 12.- Inclusi\u00f3n de la formaci\u00f3n sanitaria en los planes de estudio. Las Administraciones p\u00fablicas competentes establecer\u00e1n las medidas adecuadas para que en los planes de estudio conducentes a la obtenci\u00f3n de los t\u00edtulos acad\u00e9micos universitarios y de formaci\u00f3n profesional en el \u00e1mbito mar\u00edtimo, se incluya la ense\u00f1anza de la formaci\u00f3n sanitaria.", "nombre_asignatura": "Hixiene Naval e Riscos Laborais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "maria.prego@udc.es", "nombre": "Bouza Prego, Maria angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701110"}}
{"codigo": "631G01110", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Ensamblar e realizar tarefas b\u00e1sicas de mantemento e reparaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos. Instalar e manexar sistemas operativos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas. Instalar e realizar as tarefas b\u00e1sicas de xesti\u00f3n de redes de ordenadores."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Manter a seguridade da navegaci\u00f3n utilizando o radar, a ARPA e os modernos sistemas de navegaci\u00f3n para facilitar a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Usar correctamente os diferentes aparatos de navegaci\u00f3n e radiocomunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Conocimiento y destreza en el manejo de los equipos y sistemas de navegaci\u00f3n, radiocomunicaciones y servicio de control del tr\u00e1fico mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aprender en \u00e1mbitos de teleformaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Versatilidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser originais no desenvolvemento e/ou   aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de   ser en grande medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "1.2. NUMEROS DECIMAIS"}, {"subtema": "1.3. NUMEROS BINARIOS"}, {"subtema": "1.4. CONVERSION DECIMAL-BINARIO"}, {"subtema": "1.5. REPRESENTACION DE NUMEROS NEGATIVOS"}, {"subtema": "1.6. NUMEROS HEXADECIMAIS"}, {"subtema": "1.7. CODIGO DECIMAL BINARIO (BCD)"}, {"subtema": "1.8. CODIGOS ALFANUMERICOS"}, {"subtema": "1.9. CODIGOS DE PARIDADE"}], "temas": [{"tema": "1. CODIFICACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. ALXEBRA DE BOOLE"}, {"subtema": "2.2. FUNCIONS DIXITAIS BINARIAS"}, {"subtema": "2.3. TABOAS DE VERDADE"}, {"subtema": "2.4. PORTAS LOXICAS BASICAS"}, {"subtema": "2.5. LOXICA PROPOSICIONAL"}], "temas": [{"tema": "2. LOXICA BINARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. UNIDADES FUNCIONAIS BASICAS"}, {"subtema": "3.2. PLACA BASE"}, {"subtema": "3.3. CPU"}, {"subtema": "3.4. MEMORIA"}, {"subtema": "3.5. SISTEMA DE INTERCONEXI\u00d3N: BUSES"}, {"subtema": "3.6. REDES"}], "temas": [{"tema": "3. HARDWARE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "4.2. PROCESOS E XESTION DO PROCESADOR"}, {"subtema": "4.3. ADMINISTRACION DA MEMORIA"}, {"subtema": "4.4. SISTEMAS DE ARQUIVOS"}, {"subtema": "4.5. ENTRADA/SAIDA"}], "temas": [{"tema": "4. SISTEMAS OPERATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "5.1. MODELO E-R"}, {"subtema": "5.2. MODELO RELACIONAL"}, {"subtema": "5.3. S.G.B.D."}, {"subtema": "5.4. TABOAS"}, {"subtema": "5.5. CONSULTAS"}, {"subtema": "5.6. APLICACION AO MUNDO MARITIMO"}], "temas": [{"tema": "5. BASES DE DATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. INTRODUCCION"}, {"subtema": "6.2. FILAS E COLUMNAS"}, {"subtema": "6.3. TIPOS DE DATOS"}, {"subtema": "6.4. FORMATOS"}, {"subtema": "6.5. FORMULAS"}, {"subtema": "6.6. REFERENCIAS"}, {"subtema": "6.7. FUNCIONS"}, {"subtema": "6.8. GRAFICOS"}, {"subtema": "6.9. RESOLUCION DE PROBLEMAS DE I.O."}, {"subtema": "6.10. APLICACION AO MUNDO MARITIMO"}], "temas": [{"tema": "6. FOLLA DE CALCULO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. SIVCE/ECDIS"}, {"subtema": "7.2. PUBLICACI\u00d3NS N\u00c1UTICAS"}, {"subtema": "7.3. CARTAS N\u00c1UTICAS"}, {"subtema": "7.4. DERROTA"}, {"subtema": "7.5. BALIZAMENTO IALA"}, {"subtema": "7.6. EXERCICIO PR\u00c1CTICO"}], "temas": [{"tema": "7. NAVEGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. INTRODUCCI\u00d3N AOS SIX"}, {"subtema": "8.2. SERVICIOS DA OGC"}, {"subtema": "8.3. SOFTWARE SIX"}, {"subtema": "8.4. CASOS PR\u00c1CTICOS CON APLICACI\u00d3N \u00c1 NAVEGACI\u00d3N MAR\u00cdTIMA"}], "temas": [{"tema": "8. SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N XEOGR\u00c1FICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a Capit\u00e1ns y primeiros oficiais de ponte de buques de arqueo bruto igual ou superior a 500 GT."}], "temas": [{"tema": "O desenvolvemento e superaci\u00f3n destes contidos, xunto cos correspondentes a outras materias que incl\u00faan a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas da titulaci\u00f3n, garanten o co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e suficiencia das competencias recollidas no cadro AII/2, do Convenio STCW, relacionadas co nivel de xesti\u00f3n de Primeiro Oficial de Ponte da Mari\u00f1a Mercante, sen limitaci\u00f3n de arqueo bruto e Capit\u00e1n da Mari\u00f1a Mercante ata o m\u00e1ximo de 3000 GT."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vidal.paz@udc.es", "nombre": "Vidal Paz, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia enc\u00e1drase dentro das materias b\u00e1sicas das enxe\u00f1ar\u00edas, e m\u00e1is concretamente consid\u00e9rase como unha materia transversal porque as competencias adquiridas son importantes para cursar a maior\u00eda das materias da titulaci\u00f3n. Ademais, se temos en conta a progresiva informatizaci\u00f3n e automatizaci\u00f3n experimentada polos buques nestes \u00faltimos anos, p\u00f3dese comprender que as competencias adquiridas nesta materia tam\u00e9n ser\u00e1n de gran importancia para o desenvolvemento da profesi\u00f3n dos futuros titulados en N\u00e1utica. Dentro do plan de estudos, a\u00ednda que esta materia p\u00f3dese considerar relacionada con case todas as demais, garda unha estreita relaci\u00f3n coas Matem\u00e1ticas e a F\u00edsica (resoluci\u00f3n de problemas, representaci\u00f3n gr\u00e1fica de resultados e interpretaci\u00f3n), o Debuxo (CAD), a Electricidade e Electr\u00f3nica (codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n, l\u00f3xica binaria, hardware), Econom\u00eda (xesti\u00f3n de proxectos e resoluci\u00f3n de problemas de investigaci\u00f3n operativa con ferramentas inform\u00e1ticas), Navegaci\u00f3n (cartograf\u00eda) e Regulamentos e Sinais (planificaci\u00f3n de viaxes). Tam\u00e9n se considera que est\u00e1 relacionada co Ingl\u00e9s, pois moita da informaci\u00f3n a manexar (libros, Internet, manuais, ...) at\u00f3pase neste idioma.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "juan.porta@udc.es", "nombre": "Porta Trinidad, Juan"}, {"email": "jose.vidal.paz@udc.es", "nombre": "Vidal Paz, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701102"}}
{"codigo": "631G01102", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Interpretar e representar correctamente o espazo tridimensional, co\u00f1ecendo os obxectivos e o emprego de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e constru\u00edr as Proxecci\u00f3ns Cartogr\u00e1ficas Perspectivas empregadas en Navegaci\u00f3n, os seus antecedentes e uso."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar e dirixir unha traves\u00eda, determinar a situaci\u00f3n por calquera medio de navegaci\u00f3n, e dirixir a navegaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito mar\u00edtimo, mediante fundamentos f\u00edsico-matem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Uso das novas tecnolox\u00edas TIC, e de Internet como medio de comunicaci\u00f3n e como fonte de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Necesidad y objetivos de la Geometr\u00eda Descriptiva."}, {"subtema": "1.2 Clase de Dibujos."}, {"subtema": "1.3 Sistemas de Representaci\u00f3n. Generalidades."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRIMERA PARTE: DIBUJO TECNICO."}, {"tema": ""}, {"tema": "1: INTRODUCCION."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Normas."}, {"subtema": "2.3 Sistema de Vistas. Sistema Europeo y Sistema Americano."}, {"subtema": "2.4 Secciones Cortes y Roturas."}, {"subtema": "2.5 Acotaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6 Representaci\u00f3n de Roscas y H\u00e9lices. La H\u00e9lice del buque, palas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2: NOCIONES DIBUJO INDUSTRIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2 Sistema de Ejes. Coeficientes de Reducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3 Representaci\u00f3n de Punto Recta y Plano."}, {"subtema": "3.4 Representaci\u00f3n de curvas y circunferencias."}, {"subtema": "3.5 Ejercicios de traslado desde el sistema de Vistas al Axonom\u00e9trico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3: INTRODUCCION AL DIBUJO AXONOMETRICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conocimientos Previos: Hasta abatimiento de planos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Abatimientos: Generalidades."}, {"subtema": "4.2 Abatimiento de un punto contenido en un plano cualquiera."}, {"subtema": "4.3 Abatimiento de una recta contenida en un plano."}, {"subtema": "4.4 Abatimiento de un plano."}, {"subtema": "4.5 Aplicaciones de la homolog\u00eda af\u00edn a la resoluci\u00f3n de problemas de abatimiento."}, {"subtema": "4.6 Situaci\u00f3n de una figura plana sobre un plano, procedimiento inverso al de abatimiento."}, {"subtema": "Ejercicios de abatimientos y desabatimientos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SEGUNDA PARTE: SISTEMA DIEDRICO."}, {"tema": ""}, {"tema": "4: ABATIMIENTOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2 Proyecciones de un punto al cambiar un plano de proyecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3 Proyecciones de una recta al cambiar un plano de proyecci\u00f3n, cambios sucesivos."}, {"subtema": "5.4 Representaci\u00f3n del plano al cambiar un plano de proyecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5 Aplicaciones de los cambios de plano, intersecci\u00f3n de recta y plano."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5: CAMBIOS DE PLANO DE PROYECCION."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Introducci\u00f3n: Giro e inclinaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2 Giro de un punto alrededor de un eje."}, {"subtema": "6.3 Giro de una recta si el eje la corta."}, {"subtema": "6.4 Giro de una recta cuando el eje y la recta se cruzan."}, {"subtema": "6.5 Giro de un plano."}, {"subtema": "6.6 Aplicaciones de los giros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6: GIROS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Angulo de dos rectas y bisectriz de las mismas."}, {"subtema": "7.2 Angulo de recta y plano."}, {"subtema": "7.3 Angulos que forma una recta con los planos de proyecci\u00f3n."}, {"subtema": "7.4 Angulo de dos planos y bisector de los mismos."}, {"subtema": "7.5 Angulos que forma un plano con los de proyecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7: ANGULOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2 Tetraedro: Definici\u00f3n y representaci\u00f3n, estructura fundamental."}, {"subtema": "8.3 Hexaedro o cubo: Definici\u00f3n y representaci\u00f3n, estructura fundamental."}, {"subtema": "8.4 Octaedro: Definici\u00f3n y representaci\u00f3n, estructura fundamental."}, {"subtema": "8.5 Dodecaedro: Definici\u00f3n y representaci\u00f3n, estructura fundamental."}, {"subtema": "8.6 Icosaedro: Definici\u00f3n y representaci\u00f3n, estructura fundamental."}, {"subtema": "8.7 Intersecci\u00f3n de una recta con un poliedro."}, {"subtema": "8.8 Secciones planas de los poliedros."}, {"subtema": "8.9 Desarrollo de los poliedros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Generalidades sobre las Superficies. Definiciones."}, {"tema": ""}, {"tema": "8: POLIEDROS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Generaci\u00f3n y representaci\u00f3n de las superficies prism\u00e1tica y piramidal."}, {"subtema": "9.2 Representaci\u00f3n de un prisma recto."}, {"subtema": "9.3 Prisma obl\u00edcuo con sus aristas laterales paralelas al P.V."}, {"subtema": "9.4 Secci\u00f3n plana del prisma (definici\u00f3n y uso de la secci\u00f3n recta) y de pir\u00e1mide."}, {"subtema": "9.5 Intersecci\u00f3n con una recta, puntos de entrada y salida."}, {"subtema": "9.6 Desarrollo de las superficies prism\u00e1tica y piramidal, transformada de una secci\u00f3n plana, l\u00ednea geod\u00e9sica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9: PRISMA y PlRAMIDE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Generaci\u00f3n y representaci\u00f3n de las superficies c\u00f3nica y cil\u00edndrica."}, {"subtema": "10.2 Proyecciones de cono y cilindros apoyados en un plano cualquiera."}, {"subtema": "10.3 Secciones planas de las superficies c\u00f3nica y cil\u00edndrica."}, {"subtema": "10.4 Intersecci\u00f3n con una recta, puntos de entrada y salida."}, {"subtema": "10.5 Desarrollo de las superficie c\u00f3nica y cil\u00edndrica (uso de la secci\u00f3n recta), transformada de una secci\u00f3n plana, l\u00ednea geod\u00e9sica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10: CONO y CILINDRO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Generaci\u00f3n y representaci\u00f3n. Situaci\u00f3n de un punto sobre la superficie."}, {"subtema": "11.2 Secciones planas de la superficie esf\u00e9rica."}, {"subtema": "11.3 Intersecci\u00f3n de recta y esfera."}, {"subtema": "11.4 Plano tangente a la esfera en un punto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11: LA ESFERA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Introducci\u00f3n al Sistema Acotado"}, {"subtema": "12.2 Definiciones previas"}, {"subtema": "12.3 Geometria y elementos fundamenteles de la estructura del buque."}, {"subtema": "12.4 Disposici\u00f3n de un plano de formas."}, {"subtema": "12.5 Trazado de las l\u00edneas que representan la carena"}, {"subtema": "12.6 Vagras planas y vagras de doble curvatura"}, {"subtema": "12.7 Cartilla de trazado."}, {"subtema": "12.7 Procedimientos de trazado: a partir de modelo; Sistema de tres puntos; Trazado informatizado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TERCERA PARTE: PLANOS DEL BUQUE."}, {"tema": ""}, {"tema": "12: PLANO DE FORMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 M\u00e9todos de alisado o correcci\u00f3n de la forma: M\u00e9todo de realzado, secciones oblicuas, de cono o cilindro tangente."}, {"subtema": "13.2 Interpolaci\u00f3n de secciones (m\u00e9todos)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13: METODOS DE ALISADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 Secciones verticales longitudinales de diferentes tipos de buque"}, {"subtema": "14.2 Elementos estructurales: Sistema longitudinal, Transversal y Mixto"}, {"subtema": "14.3 L\u00ednea de cubierta: Convenio Internacional de 1966."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14: SECCIONES VERTICALES LONGITUDINALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 Geometria y elementos estructurales del buque."}, {"subtema": "15.2 Sistema transversal: Esquema general; Quillas de barra, de l\u00e1minas, vertical y doble."}, {"subtema": "15.3 Trazado de baos : Circular (brusca y radio); Parab\u00f3lico; Sistema americano."}, {"subtema": "15.4 Dobles fondos; Pantoques"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15: SECCIONES MAESTRAS DE BUQUES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1 Generalidades."}, {"subtema": "16.2 Historia de los Mapas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CUARTA PARTE: PROYECCIONES CARTOGRAFICAS."}, {"tema": ""}, {"tema": "16: CARTOGRAFIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1 Clasificaci\u00f3n de las Proyecciones."}, {"subtema": "17.2 Por la Figura Geom\u00e9trica."}, {"subtema": "17.3 Por el Centrado del Plano."}, {"subtema": "17.4 Por el Origen de las Visuales."}, {"subtema": "17.5 Propiedades Particulares de la Carta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17: PROYECCIONES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1 Proyecciones con Paralelos Horizontales"}, {"subtema": "18.2 P. C\u00f3nicas"}, {"subtema": "18.3 P. Azimutales: Gnom\u00f3nicas, Estereogr\u00e1fica y Ortogr\u00e1fica"}, {"subtema": "18.3.1 Propiedades Comunes."}, {"subtema": "20.3.2 Gnom\u00f3nica Polar."}, {"subtema": "18.3.3 Gnom\u00f3nica Ecuatorial."}, {"subtema": "18.3.4 Gnom\u00f3nica Oblicua."}, {"subtema": "18.3.5 Medida de Distancias en las Cartas Gnom\u00f3nicas."}, {"subtema": "18.4 Proyecciones convencionales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "18: CONTRUCCION DE LAS PROYECCIONES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "19.2 Latitud Aumentada"}, {"subtema": "19.3 Construcci\u00f3n de la Carta de Mercator"}, {"subtema": "19.4 Medida de Distancias en la Carta de Mercator."}, {"subtema": "19.5.Conocimiento cabal de cartas y publicaciones n\u00e1uticas"}], "temas": [{"tema": "19: CARTA DE MERCATOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20.1 Conceptos b\u00e1sicos. Generalidades."}, {"subtema": "20.1 Componentes de un sistema CAD."}, {"subtema": "20.2 Pantallas gr\u00e1ficas, Perif\u00e9ricos de entrada y salida."}, {"subtema": "20.5 Elementos de almacenamiento de datos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "QUINTA PARTE: INTRODUCCION AL DIBUJO ASISTIDO CON ORDENADOR."}, {"tema": ""}, {"tema": "20: INTRODUCCION AL DIBUJO ASISTIDO CON ORDENADOR."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "21.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "21.2 Caracter\u00edsticas de los esquemas de representaci\u00f3n de s\u00f3lidos."}, {"subtema": "21.3 Sistemas ambiguos de representaci\u00f3n."}, {"subtema": "21.4 Modelado de superficies y Modelado de s\u00f3lidos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "21: MODELADO GEOM\u00c9TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "22.1 Conceptos b\u00e1sicos y terminolog\u00eda."}, {"subtema": "22.2 El men\u00fa principal. El editor de dibujo: Areas de gesti\u00f3n y de trazado."}, {"subtema": "22.3 Teclado y teclas especiales. lntroducci\u00f3n de \u00f3rdenes.. Introducci\u00f3n de datos: Tipos de dato."}, {"subtema": "22.4 Ayudas."}, {"subtema": "22.5 Formato de presentaci\u00f3n de \u00f3rdenes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "22: INTRODUCCION A UN PROGRAMA DE DIBUJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "23.1 Puntos, l\u00edneas, trazos y s\u00f3lidos."}, {"subtema": "23.2 Circunferencias y arcos."}, {"subtema": "23.3 Polil\u00edneas y pol\u00edgonos."}, {"subtema": "23.4 Arandelas y elipses."}, {"subtema": "23.5 Manejo de textos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "23: DIBUJO DE ENTIDADES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "24.1 Ampliaci\u00f3n de la visualizaci\u00f3n y encuadre."}, {"subtema": "24.2 Ventanas gr\u00e1ficas. Regeneraci\u00f3n y redibujado."}, {"subtema": "24.3 Otras \u00f3rdenes de control de la presentaci\u00f3n."}, {"subtema": "24.4 Borrado y recuperaci\u00f3n."}, {"subtema": "24.5 Desplazamiento, copia, giro, simetr\u00eda y paralelismo."}, {"subtema": "24.6 Cambio de escala, estirado y alargado."}, {"subtema": "24.7 Borrado parcial y recorte."}, {"subtema": "24.8 Empalmes y chaflanes."}, {"subtema": "24.9 Matrices."}, {"subtema": "24.10 Cambio de propiedades."}, {"subtema": "24.11 Edici\u00f3n de polil\u00edneas."}, {"subtema": "24.12 Descomposici\u00f3n de entidades."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "24: CONTROL DE LA PRESENTACION y ORDENES DE EDICION."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "25.1 Ret\u00edculas, forzado de coordenadas y referencias a otras entidades."}, {"subtema": "25.2 Ayudas al dibujo isom\u00e9trico."}, {"subtema": "25.3 Capas o Niveles: Concepto, su uso y gesti\u00f3n."}, {"subtema": "25.4 Color."}, {"subtema": "25.5 Biblioteca de S\u00edmbolos: Bloques, su creaci\u00f3n y uso."}, {"subtema": "25.6 Informes sobre entidades, posici\u00f3n, v\u00e9rtices, propiedades. .."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "25: AYUDAS AL DIBUJO, ORDENES DE CONSULTA Y DE GESTION."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "26.1 Rayados y sombreados."}, {"subtema": "26.2 Acotaci\u00f3n: Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "26.3 Salida con trazador e impresora."}, {"subtema": "26.4 Traslaci\u00f3n de ficheros gr\u00e1ficos entre distintos editores gr\u00e1ficos."}, {"subtema": "26.5 Otras caracter\u00edsticas: Referencias externas, bibliotecas de s\u00edmbolos, \"Fototecas\"."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "26: CARACTERISTICAS ESPECIALES."}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.santos.couceiro@udc.es", "nombre": "Santos Couceiro, Rafael"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Asignatura de Dibujo T\u00e9cnico Orientada al conocimiento de los Sistemas de Representaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n a la Descripci\u00f3n Gr\u00e1fica y Num\u00e9rica del Casco del Buque, al Desarrollo y Uso de las Proyecciones Cartogr\u00e1ficas Perspectivas Utiles a la Navegaci\u00f3n, y al Manejo de un Sistema de Dibujo Asistido por Ordenador.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "rafael.santos.couceiro@udc.es", "nombre": "Santos Couceiro, Rafael"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701109"}}
{"codigo": "631G01109", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Dereito e Econom\u00eda para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte, e a empresa n\u00e1utico-deportiva."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de xeito efectivo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Organizar, planificar e resolver problemas."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires   dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas   vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Objetivo y problemas de la econom\u00eda."}, {"subtema": "La Actividad econ\u00f3mica: Factores condicionantes."}, {"subtema": "La Econom\u00eda de mercado: caracter\u00edsticas y funcionamiento."}, {"subtema": "Elementos b\u00e1sicos del mercado: demanda, oferta y precio."}, {"subtema": "Las magnitudes y los agentes econ\u00f3micos."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de la renta de equilibrio."}, {"subtema": "El dinero: funciones, clases y sistemas monetarios."}, {"subtema": "La financiaci\u00f3n general de la econom\u00eda."}, {"subtema": "Comercio exterior."}, {"subtema": "Las sociedades mercantiles: Empresa naviera."}, {"subtema": "Los ingresos y gastos. El flete y los costes mar\u00edtimos."}, {"subtema": "Los fletamentos mar\u00edtimos."}, {"subtema": "Geograf\u00eda econ\u00f3mica mar\u00edtimo portuaria."}, {"subtema": "Iniciaci\u00f3n a la Pr\u00e1ctica de fletamentos."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a teor\u00eda econ\u00f3mica"}, {"tema": "Iniciaci\u00f3n a la gesti\u00f3n y explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de la empresa"}, {"tema": "Organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de la empresa"}, {"tema": "Aspectos contables de la empresa"}, {"tema": "Fundamentos, organizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n de la"}, {"tema": "empresa mar\u00edtima"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Derecho : objeto,finalidad y funciones"}, {"subtema": "Sistema normativo : Ordenamiento jur\u00eddico, Principios formales y materiales"}, {"subtema": "Concepto , caracter\u00edtiscas generales y Fuentes del Derecho de la navegaci\u00f3n mar\u00edtima."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fuentes  y Principios generales del Derecho"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, sujetos, objeto, clase, cumplimiento modificaci\u00f3n, transmisi\u00f3n y extinci\u00f3n de las obligaciones."}, {"subtema": "Concepto, requisitos, formaci\u00f3n,interpretaci\u00f3n,  y eficacia de los contratos  entre partes y frente a terceros."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda General  de  obligaciones y contratos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Responsabilidad civil contractual y extracontractual, Especial relevancia sobre la responsabilidad civil derivada de la contrataci\u00f3n maritima y siniestros mar\u00edtimos."}], "temas": [{"tema": "Responsabilidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capitan :Derechos, Facultades y responsabilidades."}, {"subtema": "La Dotaci\u00f3n del buque: Relaci\u00f3n laboral y contrataci\u00f3n del personal.Contenido de la relaci\u00f3n de embarque"}], "temas": [{"tema": "Relaciones laborales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El empresario mar\u00edtimo concepto y distinci\u00f3n de figuras afines."}, {"subtema": "R\u00e9gimen jur\u00eddico de las sociedades mercantiles navieras"}, {"subtema": "Publicidad Registral del naviero y el Registro de empresas navieras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Legislaci\u00f3n y normativa en el \u00e1mbito de las empresas marit\u00edmas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Garant\u00edas de las obligaciones mar\u00edtimas."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n a los contratos de explotaci\u00f3n del buque"}], "temas": [{"tema": "Interpretaci\u00f3n, an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos fundamentos e Instituci\u00f3ns de Econom\u00eda Mar\u00edtima para administrar, xestionar e explotar o buque, a empresa naviera mar\u00edtima, o negocio mar\u00edtimo e transporte,"}, {"tema": ""}, {"tema": "Controlar o cumprimento das prescrici\u00f3ns lexislativas"}, {"tema": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"tema": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cuadro A-II/2 del Convenio STCW."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de las normas m\u00ednimas de competencia aplicables a los Capitanes y primeros oficiales de puente de buques de arqueo bruto igual o superior a 3000 GT."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El desarrollo y superaci\u00f3n de estos contenidos, junto con los correspondientes a otras materias que incluyan la adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas de la titulaci\u00f3n, garantizan el conocimiento, comprensi\u00f3n y suficiencia de las competencias recogidas en el cuadro AII/2, del Convenio STCW, relacionadas con el nivel de gesti\u00f3n de Primer Oficial de Puente de la Marina Mercante, sin limitaci\u00f3n de arqueo bruto y Capit\u00e1n de la Marina Mercante hasta un m\u00e1ximo de 3000 GT."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Conocimiento de los par\u00e1metros econ\u00f3micos fundamentales para el estudio de la micro y macro econom\u00eda, en relaci\u00f3n con la empresa naviera y sus t\u00e9cnicas de explotaci\u00f3n, as\u00ed como del tr\u00e1fico mar\u00edtimo.", "nombre_asignatura": "Empresa e Dereito", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "maria.jose.rodriguez.docampo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Docampo, Maria Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "631701105"}}
{"codigo": "631G01105", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Interpretar e representar as formas do buque e das s\u00faas instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Redactar e interpretar documentaci\u00f3n t\u00e9cnica e publicaci\u00f3ns n\u00e1uticas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Manter a navegabilidade do buque."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para adquirir e aplicar co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en   contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplas (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa   \u00e1rea de estudo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de construccci\u00f3n naval. Concepto de buque. Tipos de flotas: mercante, militar y de recreo. Buqes de servicios especiales y del servicio de puerto."}], "temas": [{"tema": "TEMA 0. DEFINICION. TIPOS DE FLOTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casco- proa-popa-estribor-babor-amuras-aletas-finos de proa y de popa-eslora-manga-puntal-quilla-roda-codaste-pantoque -bpvedilla-cuadernos-baos-mamparos-piques-castillo-ciudadela-alc\u00e1zar-puente-toldilla-cubierta-borda-regala-candaleros-pasamanos-forros-desplazamiento-arqueo-tonelaje- peso muerto-calado-francobordo- l\u00edneas de carga- doble fondo- bodegas- tanque- trancanil- bitas- gatera- cornamuzas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. NOMENCLATURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vagras- varengas- plancha de margen- curvat\u00f3n del pantoque- astilla muerta- bul\u00e1rcama- palmejares- forro exterior- tracas- quilla de balance- barraganetes- portillo- ventanas- portas- escobenes- puerta estanca- forro interior- puerta de registro- cofferdams- arrufo- brusca- estanqueidad- buzardas- orificios en cubierta- entrepuentes- escalas- superestructuras - caseta- tambucho- guardacalor- lumbrtera- guardaguas- imbornales- escotilla- sentinas- tuber\u00edas del tanque- prueba de tanques- polines- pa\u00f1oles- caja de cadenas- c\u00e1mara de m\u00e1quinas- t\u00fanel- l\u00ednea de ejes- arbotantes- bocina- chumaceras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. DESCRIPCION DEL  BUQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aparato de gobierno: tim\u00f3n, szervomotor y telemotor- axiometro- autotimonel- equipo auxiliar de gobierno- molinete- cabrestante- chigre- maquinilla de tracci\u00f3n constante- palos- puntales- gr\u00faas- aros salvavidas- chalecos- balsas- botes- pescantes- calzos- cu\u00f1as- tel\u00e9grafos-tel\u00e9fonos- tubos ac\u00fasticos- altavoces- meg\u00e1fonos- radiot\u00e9lefonos- equipos de alarma en el puente: incendio, puertas estancas, luces cde navegaci\u00f3n, aguas oleosas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. ELEMENTOS QUE INTERVIENEN EN LAS OPERACIONES DE A BORDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceros: su clasificaci\u00f3n y aplicaciones a bordo. Planchas y perfiles de acero laminado- piezas de acero moldeado y forjado. El aluminio: sus aleaciones empleadas a bordo. Otros metales: cobre, cinc, esta\u00f1o, lat\u00f3n y bronce. La madera: su conservaci\u00f3n y sus aplicaciones en el uso de a bordo: materiales aislantes al frio, ruido y al calor. Los materiales plasticos: Los cementos. La pintura. Sistemas constructivos: longitudinal, transversal y mixto. La construcci\u00f3n naval integral."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. MATERIALES Y TECNICAS DE CONSTRUCCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esfuerzos longitudinales y transversales. Esfuerzo local. El exceso de fatiga. Las vibraciones. SErvicio de lastre y deslastre. Achique y reachique. Contraincendios. Sanitario. Agua dulce. Ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n y refrigeraci\u00f3n. Servicio el\u00e9ctrico y radiocomunicaciones. Esquemas de los servicios descriptos e interpretaci\u00f3n de los mismos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. ESFUERZOS Y PRINCIPALES SERVICIOS DE A BORDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Oxidaci\u00f3n- incrustaciones- acci\u00f3n galv\u00e1nica- zonas sometidas a mayor corrosi\u00f3n- protecci\u00f3n cat\u00f3dica- conservaci\u00f3n de la cubierta, bodega, sentinas y tanques- reparaci\u00f3n provesional o temporal- taponamiento de las v\u00edas de agua- inspecciones peri\u00f3dicas del casco en seco y a flote."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. CONSERVACION. REPARACION. MANTENIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de propulsores usados a bordo. La h\u00e9lice. Teor\u00edas que explican la acci\u00f3n de la h\u00e9lice como propulsor. La construcci\u00f3n y los materiales empleados en las h\u00e9lices. La h\u00e9lice de paso controlable. La tobera KORT. El propulsor: \"Voith Schneider\". La propulsi\u00f3n por chorro. H\u00e9lices con placas en los extremos de lasd palas (TVF y CLT). Buques: Ro-Ro de pasaje y buques de pasaje distinto a buques Ro-Ro. Buques tanques: petroleros, gaseros y quimiqueros. Generalidades sobre disposiciones legales y reglamentos que afectan a la construcci\u00f3n naval. Disposiciones del Convenio Internacional SOLAS relacionadas con la construcci\u00f3n. Sociedades de Clasificaci\u00f3n: fines, descripci\u00f3n general de sus reglamentos; las m\u00e1s importantes. El Reglamento espa\u00f1ol vigente en cuanto al reconocimiento de buques y a la construcci\u00f3n del mismo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. PROPULSORES. BUQUES ESPECIALIZADOS. SOCIEDADES DE CLASIFICACION"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1a", "descripcion": "Que os alumnos co\u00f1ezcan a nomenclatura e tecnicismos empleados no sector do transporte mar\u00edtimo: distintos elementos estructurais do casco, a sua importancia e misi\u00f3n dentro do conxunto, o mesmo cas distintas solucions constructivas.", "nombre_asignatura": "Construcci\u00f3n Naval", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de N\u00e1utica e M\u00e1quinas", "nombre_titulacion": "Grao en N\u00e1utica e Transporte Mar\u00edtimo", "profesores": [{"email": "c.ameal@udc.es", "nombre": "Fernandez Ameal, Candido Antonio"}, {"email": "joaquin.troya@udc.es", "nombre": "Troya Calatayud, Jose Joaquin de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=631&ensenyament=631G01&assignatura=631G01105&any_academic=2018_19"}
