{"index": {"_id": "610701040"}}
{"codigo": "610G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Qu\u00edmica M\u00e9dica: definici\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "1.2 Perspectiva hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.3 Farmacocin\u00e9tica e farmacodin\u00e1mica"}, {"subtema": "1.4 Descubrimento de f\u00e1rmacos"}, {"subtema": "1.5 F\u00e1rmacos: nomenclatura e clasificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Principios b\u00e1sicos da Qu\u00edmica M\u00e9dica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Interacci\u00f3ns f\u00e1rmaco-receptor. Topolox\u00eda molecular e actividade biol\u00f3xica"}, {"subtema": "2.2 Prote\u00ednas: estrutura e funci\u00f3n. Interacci\u00f3ns con prote\u00ednas"}, {"subtema": "2.3 Encimas: cat\u00e1lise enzim\u00e1tica. Ecuaci\u00f3n de Michaelis-Menten. Inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica: tipos"}, {"subtema": "2.5 Receptores celulares: estrutura e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6 \u00c1cidos nucleicos. Estrutura e funci\u00f3ns. Interacci\u00f3ns de f\u00e1rmacos con \u00e1cidos nucleicos"}, {"subtema": "2.7 Interacci\u00f3ns de con l\u00edpidos e carbohidratos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Bases moleculares na acci\u00f3n dos f\u00e1rmacos: farmacodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Procesos ADME."}, {"subtema": "3.2 Absorci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Modos de administraci\u00f3n. Propiedades fisicoqu\u00edmicas dos f\u00e1rmacos: regras de Lipinsky. Biodisponibilidad."}, {"subtema": "3.3 Distribuci\u00f3n de f\u00e1rmacos. O sangue: composici\u00f3n e propiedades. Velocidade de eliminaci\u00f3n. Vida media. Volume de distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Metabolismo de f\u00e1rmacos: metabolismo en fase I e fase II"}, {"subtema": "3.5 Eliminaci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Farmacocin\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Etapas no desenvolvemento de f\u00e1rmacos. Aproximaci\u00f3n fenot\u00edpica vs diana biol\u00f3xica. Diversidade estrutural. Espazo qu\u00edmico. Enerx\u00eda de enlace ao f\u00e1rmaco. High Throughput Screening (HTS)"}, {"subtema": "Librar\u00edas qu\u00edmicas: qu\u00edmica combinatoria, s\u00edntese paralela, s\u00edntese en fase s\u00f3lida"}, {"subtema": "4.2 Estrateg\u00edas no descubrimento de f\u00e1rmacos (lead discovery). Modos de cribado. M\u00e9todos de selecci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Dese\u00f1o de f\u00e1rmacos"}, {"subtema": "4.3 Optimizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos (lead optimization). Relaci\u00f3ns estrutura-actividadIdentificaci\u00f3n do farmac\u00f3foro. Farmacomodulaci\u00f3n: modificaci\u00f3n de grupos funcionais. Optimizaci\u00f3n de enlace ao receptor e farmacocin\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Descubrimento de f\u00e1rmacos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos do dese\u00f1o e s\u00edntese de f\u00e1rmacos comerciais actuais."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Dese\u00f1o e s\u00edntese de f\u00e1rmacos"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.garcia1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Romero, Marcos Daniel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Nesta materia of\u00e9rtase un curso introductorio de Qu\u00edmica M\u00e9dica no que se abordan conceptos b\u00e1sicos relacionados coa estrutura e actividade de f\u00e1rmacos, mecanismos de acci\u00f3n, metabolismo, as\u00ed como as principais estratexias no dese\u00f1o e s\u00edntese.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica M\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "marcos.garcia1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Romero, Marcos Daniel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701041"}}
{"codigo": "610G01041", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda ambiental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Procesos de tratamento f\u00edsico. Fundamentos dos tratamentos biol\u00f3xicos. Tecnolox\u00edas do tratamento biol\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Tratamento de augas residuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Sistemas de eliminaci\u00f3n de part\u00edculas contaminantes. Tecnolox\u00edas de tratamento de gases e vapores contaminantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Tratamento de efluentes gasosos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n de residuos. Valorizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de residuos. Tecnolox\u00edas de tratamento de residuos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Valorizaci\u00f3n e tratamento de residuos."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia \u201cTecnolox\u00eda Qu\u00edmica\u201d \u00e9 unha optativa que se imparte no 4\u00ba curso do Grao en Qu\u00edmica. O obxecto fundamental da materia \u00e9 aportar ao alumno os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da Enxe\u00f1ar\u00eda cun enfoque Ambiental, introducindo diferentes procesos empregados no tratamento e valorizaci\u00f3n de augas, efluentes gasosos e residuos.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701036"}}
{"codigo": "610G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tDefinici\u00f3n de proceso e cuesti\u00f3ns fundamentais"}, {"subtema": "1.2.\tTeor\u00eda de proxecto: Definici\u00f3n e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.\tCaracter\u00edsticas do proxecto e etapas"}, {"subtema": "1.4.\tCiclo de vida dun proxecto"}, {"subtema": "1.5.\tA direcci\u00f3n do proxecto. Caracter\u00edsticas principais da direcci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tCONCEPTOS B\u00c1SICOS SOBRE PROXECTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2\tEstudos previos econ\u00f3micos"}, {"subtema": "2.1.\tEstudio de mercado"}, {"subtema": "2.2.\tDemanda e oferta"}, {"subtema": "2.3.\tMecanismo de mercado"}, {"subtema": "2.4.\tElasticidade da demanda: Definici\u00f3n e tipos"}, {"subtema": "2.5. Estimaci\u00f3n de prezo e ingresos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tESTUDOS PREVIOS: VIABILIDADE ECON\u00d3MICA DO PROXECTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Localizaci\u00f3n da planta"}, {"subtema": "3.1.1 Factores determinantes"}, {"subtema": "3.2.2. M\u00e9todos de estimaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Estimaci\u00f3n do tama\u00f1o de planta"}, {"subtema": "3.2.1. Econom\u00eda do tama\u00f1o de planta"}, {"subtema": "3.2.2. M\u00e9todos de estimaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ESTUDOS PREVIOS: LOCALIZACI\u00d3N E TAMA\u00d1O DA PLANTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Produci\u00f3n: Definici\u00f3n e relaci\u00f3n cos custos"}, {"subtema": "5.2. Custos: descrici\u00f3n, tipos e estimaci\u00f3n  de custos"}], "temas": [{"tema": "4. ESTUDOS PREVIOS: TIPOS E ESTIMACI\u00d3N DE CUSTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tTipos de capital"}, {"subtema": "4.2. Estimaci\u00f3n dos tipos de capital inmobilizado"}, {"subtema": "4.3. Estimaci\u00f3n dos tipos de capital circulante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tESTUDOS PREVIOS: ESTIMACI\u00d3N DA INVERSI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica do proxecto: Descrici\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. M\u00e9todos est\u00e1ticos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica do proxecto"}, {"subtema": "6.3. M\u00e9todos din\u00e1micos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica do proxecto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. ESTUDOS PREVIOS: AVALIACI\u00d3N ECON\u00d3MICA DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tEnxe\u00f1er\u00eda b\u00e1sica do proxecto."}, {"subtema": "7.2.\tDiagrama e descrici\u00f3n do proxecto."}, {"subtema": "7.3.   Especificaci\u00f3ns da enxe\u00f1er\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": "7.4.   Dese\u00f1o dun equipo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.\tDESE\u00d1O DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.    Plantexamento formal do balance. Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Ecuaci\u00f3n balance. Formas simplificadas."}, {"subtema": "8.2.1. Balances intercambio calor."}, {"subtema": "8.2.1.1 Intercambiadores de calor."}, {"subtema": "8.2.1.2. Evaporadores."}, {"subtema": "8.2.2. Balance enerx\u00eda mec\u00e1nica."}, {"subtema": "8.2.2.1. C\u00e1lculo de potencia de bombas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.\tBALANCE DE ENERX\u00cdA: PLANTEXAMENTO E APLICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.\tO tempo no proxecto"}, {"subtema": "9.2.\tPlanificaci\u00f3n e programaci\u00f3n:"}, {"subtema": "9.2.1. Fases de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.3. Programaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.3.1. Gr\u00e1ficos Gantt"}, {"subtema": "9.3.2. PERT/CPM"}], "temas": [{"tema": "9.\tPLANIFICACI\u00d3N E PROGRAMACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.ligero@udc.es", "nombre": "Ligero Mart\u00ednez - Risco, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia se inscribe dentro do segundo cuadrimestre do ultimo curso do grao de qu\u00edmica. O obxectivo da mesma \u00e9 dobre, por unha banda, pretendese que o alumnado te\u00f1a co\u00f1ecemento de t\u00f3dolos pasos que leva \u00e1 elaboraci\u00f3n dun proxecto e, por outra, procurarase que o alumnado traslade eses co\u00f1ecementos \u00f3 eido da qu\u00edmica mediante a planificaci\u00f3n e desenvolvemento dun proxecto de qu\u00edmica dende un punto de vista t\u00e9cnico-econ\u00f3mico-social.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o. redacci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "pablo.ligero@udc.es", "nombre": "Ligero Mart\u00ednez - Risco, Pablo"}, {"email": "alberto.de.vega@udc.es", "nombre": "Vega Martin, Alberto de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701015"}}
{"codigo": "610G01015", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Importancia da an\u00e1lise de trazas e campos de aplicaci\u00f3n. O proceso anal\u00edtico na an\u00e1lise de trazas: requerimentos especiais. Importancia e requisitos b\u00e1sicos da mostraxe. Estratexias de mostraxe. Conservaci\u00f3n e tratamento da mostra: fontes de erro. Aseguramento da calidade na an\u00e1lise de trazas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n ao an\u00e1lise de trazas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Destrucci\u00f3n de matrices org\u00e1nicas. Descomposici\u00f3n e disoluci\u00f3n de matrices inorg\u00e1nicas. Procesos de separaci\u00f3n e preconcentraci\u00f3n en an\u00e1lise de trazas inorg\u00e1nicas. Especiaci\u00f3n de elementos traza. Aplicaci\u00f3ns anal\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. An\u00e1lisis de trazas inorg\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. M\u00e9todos de extracci\u00f3n de mostras s\u00f3lidas. M\u00e9todos de extracci\u00f3n de mostras l\u00edquidas. Purificaci\u00f3n, fraccionamento e concentraci\u00f3n de extractos org\u00e1nicos. Aplicaci\u00f3ns anal\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lisis de trazas org\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos da automatizaci\u00f3n. Ventaxas e desventaxas da automatizaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n dos sistemas anal\u00edticos autom\u00e1ticos. Robotizaci\u00f3n do laboratorio. Miniaturizaci\u00f3n. An\u00e1lisis de procesos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Automatizaci\u00f3n no laboratorio anal\u00edtico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de quimiometr\u00eda. A quimiometr\u00eda no proceso anal\u00edtico. Concepto de incertidume e c\u00e1lculos b\u00e1sicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Introducci\u00f3n \u00e1 quimiometr\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Test estat\u00edsticos de inferencia nos laboratorios anal\u00edticos: tests de hip\u00f3teses e an\u00e1lise da varianza. Aplicaci\u00f3ns ao laboratorio e a control de producci\u00f3n. M\u00e9todos de calibraci\u00f3n. Calibraci\u00f3n univariante por regresi\u00f3n lineal de m\u00ednimos cuadrados. Validaci\u00f3n do modelo de calibraci\u00f3n. Intervalos de confianza."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Inferencia estat\u00edstica e calibraci\u00f3n univariable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o experimental: principios b\u00e1sicos. Tipos de dese\u00f1os: dese\u00f1os factoriais, dese\u00f1os factoriais fraccionados e dese\u00f1os Plackett-Burman. Optimizaci\u00f3n secuencial: m\u00e9todo simplex. Dese\u00f1os de superficie de resposta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Dese\u00f1o e optimizaci\u00f3n de experimentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n de m\u00e9todos de reco\u00f1ecimento de pautas. M\u00e9todos non supervisados: an\u00e1lise de agrupaci\u00f3ns, an\u00e1lise de compo\u00f1entes principais. M\u00e9todos supervisados: m\u00e9todo SIMCA, m\u00e9todo do veci\u00f1o m\u00e1is pr\u00f3ximo (KNN)."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. An\u00e1lise multivariable de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O estudante aplicar\u00e1 os conceptos te\u00f3ricos desenvolvidos ao longo do curso. Pres\u00e9ntanse diferentes problemas reais (campo medioambiental, industrial, agroalimentario, cl\u00ednico..) que os estudantes ter\u00e1n que resolver."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Asignatura que trata sobre a problem\u00e1tica da an\u00e1lise de trazas e as metodolox\u00edas de traballo aplicables. Planificaci\u00f3n e execuci\u00f3n das distintas etapas do proceso anal\u00edtico para facer a an\u00e1lise de trazas. Vantaxes da automatizaci\u00f3n neste tipo de an\u00e1lise. Nesta materia iniciase ao alumno no co\u00f1ecemento dos fundamentos das principais ferramentas quimiom\u00e9tricas aplicables tanto \u00e1 calibraci\u00f3n, dese\u00f1o e optimizaci\u00f3n de experimentos e an\u00e1lise multivariante de datos, tan necesarias no mundo actual para resolver problemas anal\u00edticos concretos.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Avanzada e Quimiometr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}, {"email": "soledad.muniategui@udc.es", "nombre": "Muniategui Lorenzo, Soledad"}, {"email": "n.salgueiro@udc.es", "nombre": "Salgueiro Gonz\u00e1lez, Noelia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701043"}}
{"codigo": "610G01043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contidos propios dos m\u00f3dulos de:"}, {"subtema": "- Qu\u00edmica Anal\u00edtica"}, {"subtema": "- Qu\u00edmica F\u00edsica"}, {"subtema": "- Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica"}, {"subtema": "- Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}, {"subtema": "- Outras \u00e1reas fronteirizas da Qu\u00edmica, en asociaci\u00f3n coas anteriores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Os temas dos TFG proporanse de xeito que exista correspondencia coas competencias xerais recollidas no Grao."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Os estudantes poder\u00e1n propo\u00f1er temas ou li\u00f1as para que sexan tidos en conta e, de ser o caso, incorporados na oferta p\u00fablica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Garantirase un n\u00famero de temas e direcci\u00f3ns suficiente para cubrir a totalidade dos estudantes matriculados no TFG cada curso acad\u00e9mico."}, {"subtema": "Ser\u00e1 competencia do equipo directivo do centro facer p\u00fablica a oferta anual de posibles traballos a realizar."}, {"subtema": "A asignaci\u00f3n de traballos farase seguindo o principio de igualdade, m\u00e9rito e capacidade, tentando respectar as preferencias manifestadas polo estudantado implicado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Se o/a estudante ten que desenvolver parte do TFG ou a s\u00faa totalidade nunha empresa ou noutro organismo distinto \u00e1 UDC, no marco dun convenio de pr\u00e1cticas, unha das persoas que dirixa o traballo, con categor\u00eda de titulado superior, poder\u00e1 pertencer a esa entidade, co fin de que colabore na definici\u00f3n e o desenvolvemento do TFG."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Traballo de Fin de Grao"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 15.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "O Traballo de Fin de Grao (TFG) sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto - te\u00f3rico ou experimental -, pero non exclusivamente de recopilaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, baixo a supervisi\u00f3n de un ou dous directores (alomenos un deles debe impartir docencia no Grado en Qu\u00edmica), a elexir de entre unha relaci\u00f3n feita p\u00fablica anualmente. O TFG deber\u00e1 estar orientado a aplicar as competencias xerais asociadas ao t\u00edtulo. O TFG deber\u00e1 permitir a comprobaci\u00f3n das capacidades de busca, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n, obtenci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes da correspondente \u00e1rea de estudo, co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xu\u00edzo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "elisa.beceiro.gonzalez@udc.es", "nombre": "Beceiro Gonzalez, Maria Elisa"}, {"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}, {"email": "i.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Lendoiro, Maria Isabel"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "david.esteban@udc.es", "nombre": "Esteban Gomez, David"}, {"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}, {"email": "jesus.fernandezs@udc.es", "nombre": "Fernandez Sanchez, Jesus Jose"}, {"email": "marcos.garcia1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Romero, Marcos Daniel"}, {"email": "r.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Rodriguez, Roberto"}, {"email": "emilia.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Emilia"}, {"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}, {"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}, {"email": "margarita.lopez.torres@udc.es", "nombre": "Lopez Torres, Margarita"}, {"email": "monserrat.martinez.cebeira@udc.es", "nombre": "Martinez Cebeira, Montserrat"}, {"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}, {"email": "carlos.peinador@udc.es", "nombre": "Peinador Veira, Carlos"}, {"email": "jose.perez.sestelo@udc.es", "nombre": "Perez Sestelo, Jose"}, {"email": "carlos.platas.iglesias@udc.es", "nombre": "Platas Iglesias, Carlos"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "teresa.rodriguez.blas@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blas, Maria Teresa"}, {"email": "jaime.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Jaime"}, {"email": "m.andujar@udc.es", "nombre": "Sanchez Andujar, Manuel"}, {"email": "luis.sarandeses@udc.es", "nombre": "Sarandeses Da Costa, Luis Alberto"}, {"email": "m.senaris.rodriguez@udc.es", "nombre": "Se\u00f1aris Rodriguez, Maria Antonia"}, {"email": "isabel.turnes@udc.es", "nombre": "Turnes Carou, Maria Isabel"}, {"email": "d.vazquezg@udc.es", "nombre": "Vazquez Garcia, Digna"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701020"}}
{"codigo": "610G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Interacci\u00f3ns entre i\u00f3ns en disoluci\u00f3n: coeficiente de actividade. Lei de Debye-H\u00fcckel. Forza i\u00f3nica."}, {"subtema": "\u00b7 As interacci\u00f3ns entre as mol\u00e9culas. Momento dipolar. Polarizabilidade: Clausius-Mossotti. Interacci\u00f3ns dipolares. Interacci\u00f3n hidrof\u00f3bica: autoagregation e conformaci\u00f3n molecular."}, {"subtema": "\u00b7 Col\u00f3ides: micelas directa e inversa, membranas biol\u00f3xicas."}, {"subtema": "\u00b7 Macromol\u00e9culas"}], "temas": [{"tema": "Interacci\u00f3ns i\u00f3nicas e moleculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Ecuacions fenomenol\u00f3xicas. Fluxo. Difusi\u00f3n. Lei de Fick. Ecuaci\u00f3n de Stokes-Einstein."}, {"subtema": "\u00b7 Conductividade t\u00e9rmica"}, {"subtema": "\u00b7 Conductividade el\u00e9ctrica: Teor\u00eda de Debye-Huckel-Onsager."}, {"subtema": "\u00b7 Viscosidade"}], "temas": [{"tema": "Fen\u00f3menos de transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Ecuaci\u00f3n integrada de velocidade. Velocidades iniciais. Orden de reacci\u00f3n e estequiometr\u00eda. M\u00e9todo de aillamento. O uso das propiedades f\u00edsicas no seguimento cin\u00e9tico dunha reacci\u00f3n qu\u00edmica."}, {"subtema": "\u00b7 Esquemas complexos de reacci\u00f3n: reacci\u00f3ns paralelas, reacci\u00f3ns reversibles, reaccions consecutivas."}, {"subtema": "\u00b7 Aproximaci\u00f3n do estado estacionario."}, {"subtema": "\u00b7 Mecanismos de reacci\u00f3n, reacci\u00f3n elemental. deducci\u00f3n de mecanismos de reaction."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3n de velocidade e mecanismo de reacci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Teor\u00eda de colisions: factor de frecuencias"}, {"subtema": "\u00b7 Teor\u00eda do complexo activado: aproximaci\u00f3n seg\u00fan a Termodin\u00e1mica Estad\u00edstica e seg\u00fan la Termodin\u00e1mica cl\u00e1sica. Curvas de enerx\u00eda potencial"}, {"subtema": "\u00b7 Reaccions en fase gas: mecanismo de Lindeman"}, {"subtema": "\u00b7Reaccions en disoluci\u00f3n. Reaccions controladas pola difusi\u00f3n dos reactivos."}, {"subtema": "\u00b7 Reaccions fotoqu\u00edmicas"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00edas cinetoqu\u00edmicas e aplicaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Cat\u00e1lise homox\u00e9nea, heterox\u00e9nea e microheterox\u00e9nea"}, {"subtema": "\u00b7 Mecanismo xeral de cat\u00e1lise: ecuacions de velocidade"}, {"subtema": "\u00b7 Cat\u00e1lisise homox\u00e9nea: cat\u00e1lise nucle\u00f3fila, cat\u00e1lise \u00e1cido-base"}, {"subtema": "\u00b7 Correlacions de enerx\u00eda libre"}, {"subtema": "\u00b7 Cat\u00e1lise microheterox\u00e9nea: cat\u00e1lise micelar; cat\u00e1lise enzim\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "Cat\u00e1lise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Reaccions electroqu\u00edmicas: aspectos singulares"}, {"subtema": "\u00b7 Interfase electrodo-disoluci\u00f3n: modelo de Gouy-Chapman"}, {"subtema": "\u00b7 Velocidade de transferencia de carga. Ecuaci\u00f3n de Butler-Volmer"}, {"subtema": "\u00b7 Voltametr\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a cin\u00e9tica electroqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Experimentos de Laboratorio relacionados con fen\u00f3menos de transporte, determinaci\u00f3n de ecuacions de velocidade e procesos de cat\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilia.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Emilia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "PALABRAS CLAVE: interacci\u00f3ns i\u00f3nicas e fen\u00f3menos de transporte molecular. Ecuaci\u00f3n de velocidade e mecanismos de reacci\u00f3n. Teor\u00edas Cinetoqu\u00edmicas. Cat\u00e1lise homox\u00e9nea. Introduci\u00f3n \u00e1 cin\u00e9tica eletroqu\u00edmica. Macromol\u00e9culas e col\u00f3ides. DESCRICI\u00d3N: A Qu\u00edmica F\u00edsica Avanzada aborda o estudo fenomenol\u00f3xico das interacci\u00f3ns entre i\u00f3ns e mol\u00e9culas, que nos permiten comprender a configuraci\u00f3n de macromol\u00e9culas de interese qu\u00edmico e biol\u00f3xico. Os fen\u00f3menos de transporte en soluci\u00f3n fan posible a caracterizaci\u00f3n de macromol\u00e9culas e son fundamentais para a aplicaci\u00f3n de determinadas t\u00e9cnicas para estudo da cin\u00e9tica das reacci\u00f3ns. A Cin\u00e9tica Qu\u00edmica introduce a variable tempo no estudo dunha reacci\u00f3n qu\u00edmica, analiza os factores que modifican a s\u00faa velocidade, a fin de deducir a ecuaci\u00f3n de velocidade para finalmente propor un mecanismo de reacci\u00f3n a nivel molecular para interpretar a reacci\u00f3n macrosc\u00f3pico.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "i.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Lendoiro, Maria Isabel"}, {"email": "emilia.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Emilia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701035"}}
{"codigo": "610G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introduci\u00f3n \u00e1 Ciencia de Materiais"}, {"subtema": "\u2022 Criterios de clasificaci\u00f3n de materiais"}, {"subtema": "\u2022 Criterios de selecci\u00f3n de materiais"}, {"subtema": "\u2022 Ensaios mec\u00e1nicos"}, {"subtema": "\u2022 Estrutura, microestrutura e diagramas de fase"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Bloque introductorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Metais y aliaxes (aceiros, fundici\u00f3ns e aliaxes non f\u00e9rreas)"}, {"subtema": "\u2022 Materiais cer\u00e1micos (arxilas, refractarios, abrasivos, cementos, vidros, cer\u00e1micas avanzadas)"}, {"subtema": "\u2022 Pol\u00edmeros (termopl\u00e1sticos, termoestables, elast\u00f3meros)"}, {"subtema": "\u2022 Materiais compostos"}, {"subtema": "\u2022 Principais t\u00e9cnicas de s\u00ednteses e procesado dos distintos tipos de materiais"}], "temas": [{"tema": "II. Grandes familias de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Materiais para as industrias el\u00e9ctrica e electr\u00f3nica: metais, semicondutores, supercondutores, diel\u00e9ctricos, ferroel\u00e9ctricos, piezoel\u00e9ctricos, condutores i\u00f3nicos, etc. Dispositivos"}, {"subtema": "\u2022 Materiais magn\u00e9ticos:ferromagn\u00e9ticos, ferrimagn\u00e9ticos e antiferro-magn\u00e9ticos. Materiais magn\u00e9ticos duros e brandos. Principais aplicaci\u00f3ns (motores, almacenamento de informaci\u00f3n, etc.)"}, {"subtema": "\u2022 Introduci\u00f3n a  materiais \u00f3pticos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "III: Materiais de interese tecnol\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Biomateriais, nanomateriais, etc."}, {"subtema": "\u2022 Exemplos de selecci\u00f3n de materiais"}], "temas": [{"tema": "IV: Novas tendencias en Ciencia de Materiais e exemplos de selecci\u00f3n de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 S\u00edntese e procesado"}, {"subtema": "\u2022 Caracterizaci\u00f3n e estudo de propiedades de materiais"}], "temas": [{"tema": "V: Laboratorio de Ciencia de Materiais"}]}], "coordinadores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Ciencia de Materiais \u00e9 unha materia obrigatoria do primeiro semestre do carto curso do Grao en Qu\u00edmica. Dita materia pertence \u00f3 m\u00f3dulo de Formaci\u00f3n complementaria en Qu\u00edmica. Esta materia, de car\u00e1cter claramente interdisciplinar, est\u00e1 adicada \u00f3 estudo dos distintos tipos de materiais (met\u00e1licos, cer\u00e1micos, polim\u00e9ricos, materiais compostos), as s\u00faas propiedades (mec\u00e1nicas, el\u00e9ctricas, magn\u00e9ticas, \u00f3pticas, etc.) e as s\u00faas prestaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Ciencia de Materiais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}, {"email": "m.andujar@udc.es", "nombre": "Sanchez Andujar, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701030"}}
{"codigo": "610G01030", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estereoqu\u00edmica est\u00e1tica. Estereoqu\u00edmica din\u00e1mica: Selectividade i especificidade en reacci\u00f3ns qu\u00edmicas (Reacci\u00f3ns quimio-, regio-, estereoselectivas i espec\u00edficas). An\u00e1lisise conformacional: Conformaci\u00f3n e reactividade."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Estereoqu\u00edmica e an\u00e1lise conformacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: caracter\u00edsticas e teor\u00edas explicativas. Reacci\u00f3ns electroc\u00edclicas, cicloadici\u00f3ns e reacci\u00f3ns sigmatr\u00f3picas"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Reacci\u00f3ns peric\u00edclicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obtenci\u00f3n e factores que determinan a estabilidade dos radicais. Tipos de reacci\u00f3ns radicalarias"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Reacci\u00f3ns radicalarias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alquilaci\u00f3n, acilaci\u00f3n e adici\u00f3n conxugada de enoles i enolatos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Formaci\u00f3n de enlaces carbono-carbono con enoles i enolatos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns con reactivos organomet\u00e1licos. Reacci\u00f3ns que implican complexos de metales de transici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Formaci\u00f3n de enlaces carbono-carbono con organomet\u00e1licos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formaci\u00f3n de enlace entre o carbono e o os\u00edxeno, nitr\u00f3xeno, hal\u00f3xeno e xofre. Aplicaci\u00f3ns dos organoboranos na formaci\u00f3n do enlace carbono-hetero\u00e1tomo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Formaci\u00f3n de enlaces carbono hetero\u00e1tomo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns de preparaci\u00f3n e interconversi\u00f3n dos principais grupos funcion\u00e1is.  Interconversi\u00f3n de grupos funcionais mediante reacci\u00f3ns de oxidaci\u00f3n e reducci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Reacci\u00f3ns de interconversi\u00f3n de grupos funcionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: caracter\u00edsticas e grupos ortogonais. Protecci\u00f3n de grupos hidroxilo, dioles, grupos carbonilo de aldeh\u00eddos e cetonas, \u00e1cidos carbox\u00edlicos e aminas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Grupos protectores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plantexamento sint\u00e9tico. Metodolox\u00eda do an\u00e1lise retrosint\u00e9tico. Tipos de transformaci\u00f3ns: desconexi\u00f3n, conexi\u00f3n, transposici\u00f3n, interconversi\u00f3n, adici\u00f3n e supresi\u00f3n de grupos funcionais. Estratexia xeral do an\u00e1lise retrosint\u00e9tico. Aspectos econ\u00f3micos. Exemplos de s\u00edntesis totais"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. An\u00e1lisis retrosint\u00e9tico"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia pretende afondar no co\u00f1ecemento do alumno sobre as estratexias sint\u00e9ticas mis modernas na qu\u00edmica org\u00e1nica da actualidade, con \u00e9nfase nos aspectos estereoqu\u00edmicos de reacci\u00f3ns org\u00e1nicas. Por iso, discutiranse novos conceptos no estudo estereoqu\u00edmico dos compostos org\u00e1nicos e as s\u00faas reacci\u00f3ns, os aspectos fundamentais da an\u00e1lise retrosint\u00e9tica e as estratexias xerais de s\u00edntese org\u00e1nica. Particularmente ver\u00e1nse os principais tipos de reacci\u00f3ns org\u00e1nicas na formaci\u00f3n do enlace carbono-carbono e do enalce carbono-hetero\u00e1tomo. Verase tam\u00e9n algunhas t\u00e9cnicas avanzadas no laboratorio de Qu\u00edmica Org\u00e1nica.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Org\u00e1nica Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}, {"email": "jose.maria.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Lopez, Jose Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701038"}}
{"codigo": "610G01038", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Principios b\u00e1sicos. Tipos de control. Sistemas de estados discretos. Diagramas de control. Obxetivos xerais e criterios de avaliaci\u00f3n. Datos dixitais e anal\u00f3xicos. Controles l\u00f3xicos programables (PLC)"}], "temas": [{"tema": "-Conceptos xerais en control de sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Panel frontal, diagrama de bloque, barras de ferramentas e men\u00fas emerxentes. Instrumentos virtuais."}], "temas": [{"tema": "-Introducci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n gr\u00e1fica usando LabVIEW"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Controles, indicadores e constantes. Estructuras e execuci\u00f3n por fluxo de datos. Tipos de datos en LabVIEW."}], "temas": [{"tema": "-Compo\u00f1entes dun instrumento virtual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Operaci\u00f3ns l\u00f3xicas. Operaci\u00f3ns aritm\u00e9ticas. Construcci\u00f3n de arrays e clusters."}], "temas": [{"tema": "-Operaci\u00f3ns b\u00e1sicas cos distintos tipos de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Bucles for e while. Toma de decisi\u00f3ns usando estructuras Case. Secuencias. F\u00f3rmulas. Estructuras avanzadas."}], "temas": [{"tema": "-Utilizaci\u00f3n de estructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Realizaci\u00f3n de gr\u00e1ficos. Arquivos de entrada e sa\u00edda."}], "temas": [{"tema": "-Presentaci\u00f3n e almacenaxe de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Creaci\u00f3n de subVI's. Variables locais e \"shift registers\". Nodo de propiedades. Edici\u00f3n do icono e de conectores."}], "temas": [{"tema": "-Operaci\u00f3ns avanzadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Tipos de conexi\u00f3ns. Env\u00edo de instrucci\u00f3ns coa conexi\u00f3n RS232"}], "temas": [{"tema": "-Control de instrumentaxe"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.penedo.blanco@udc.es", "nombre": "Penedo Blanco, Francisco Jose"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Unha parte moi importante do traballo que se fai nun laboratorio consiste na realizaci\u00f3n de medidas, an\u00e1lise dos resultados obtidos e utilizaci\u00f3n de novas condici\u00f3ns experimentais en funci\u00f3n dos mesmos. En moitas ocasi\u00f3ns estas operaci\u00f3ns p\u00f3dense realizar de forma autom\u00e1tica mediante un PC sen a necesidade de estar presente durante o proceso, utilizando os equipos dispo\u00f1ibles no laboratorio. Nesta asignatura ensinaranse distintas estratexias para poder realizar este tipo de control autom\u00e1tico que facilita o traballo diario dun laboratorio.", "nombre_asignatura": "Laboautomatizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "francisco.penedo.blanco@udc.es", "nombre": "Penedo Blanco, Francisco Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701039"}}
{"codigo": "610G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A Industria Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Produtos Derivados do Aire: Os\u00edxeno, Nitr\u00f3xeno, Outros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Hidr\u00f3xeno"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Compostos Nitroxenados: Amoniaco, \u00c1cido N\u00edtrico, Fertilizantes Nitroxenados, Outros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Compostos de Xofre: \u00c1cido Sulf\u00farico e Sulfatos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A Industria Cloro-\u00c1lcali"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Cal e Carbonato S\u00f3dico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Procesos Metal\u00farxicos: Produci\u00f3n e Refinado de Metais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Outros Derivados: Vidro, Cementos, Cer\u00e1micos, Pigmentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.rodriguez.blas@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blas, Maria Teresa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A \"Qu\u00edmica Industrial\" \u00e9 unha asignatura optativa que se imparte no \u00faltimo semestre do Grado, e cuxo obxecto principal \u00e9 introducir ao alumno na industria qu\u00edmica a trav\u00e9s de exemplos concretos de compostos inorg\u00e1nicos industrialmente relevantes. Pret\u00e9ndese que o alumno participe da realidade industrial a trav\u00e9s de diversas visitas concertadas con empresas do sector que constituir\u00e1n un importante eixo desta materia.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Industrial", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "teresa.rodriguez.blas@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blas, Maria Teresa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701025"}}
{"codigo": "610G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.I. Caracter\u00edsticas xerais dos compostos organomet\u00e1licos."}, {"subtema": "I.II. Compuestos organomet\u00e1licos dos grupos principais."}, {"subtema": "I.III. Mecanismos de reacci\u00f3n de especies inorg\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Bloque I. Qu\u00edmica organomet\u00e1lica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.I. Carbonilos met\u00e1licos."}, {"subtema": "II.II. Organomet\u00e1licos con monohaptoligandos de enlace sigma M-C."}, {"subtema": "II.III. Carbenos e carbinos met\u00e1licos."}], "temas": [{"tema": "Bloque II. Compostos organomet\u00e1licos con monohaptoligandos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.I: Organomet\u00e1licos con dihaptoligandos: alquenos e alquinos."}, {"subtema": "III.II: Organomet\u00e1licos con trihaptoligandos: alilos."}, {"subtema": "III.III. Organomet\u00e1licos con tetrahaptoligandos: diolefinas conxugadas."}, {"subtema": "III.IV. Organomet\u00e1licos con pentahaptoligandos: ciclopentadienilos."}, {"subtema": "III.V. Organomet\u00e1licos con hexahaptoligandos: arenos."}], "temas": [{"tema": "Bloque III. Compostos organomet\u00e1licos con polihaptoligandos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.I. S\u00edntesis de compostos organomet\u00e1licos."}, {"subtema": "IV.II. Determinaci\u00f3n estructural aplicada a compostos organomet\u00e1licos."}], "temas": [{"tema": "Bloque IV. Qu\u00edmica organomet\u00e1lica experimental."}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.fernandezs@udc.es", "nombre": "Fernandez Sanchez, Jesus Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "O estudo da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica dividiuse en grandes campos, un das cales \u00e9 a Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica, disciplina que aborda a investigaci\u00f3n experimental e o tratamento da estrutura, enlace, propiedades, reactividade e aplicaci\u00f3ns dos compostos con enlace M-C. A s\u00faa importancia e interese va mais al\u00e1 dos l\u00edmites puramente acad\u00e9micos, posto que na qu\u00edmica moderna dist\u00ednguense infinidade de compostos organomet\u00e1licos que se utilizan habitualmente ou est\u00e1n implicados en numerosos procesos sint\u00e9ticos, a nivel molecular ou catal\u00edtico, as\u00ed como en procesos industriais e tecnol\u00f3xicos. A materia \"Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Avanzada\", situada no primeiro semestre de cuarto curso do Grao en Qu\u00edmica pola UDC, est\u00e1 dedicada ao estudo dos compostos organomet\u00e1licos, e constit\u00fae unha materia mixta que consta de 4 cr\u00e9ditos te\u00f3ricos e 2 cr\u00e9ditos pr\u00e1cticos.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}, {"email": "jesus.fernandezs@udc.es", "nombre": "Fernandez Sanchez, Jesus Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701037"}}
{"codigo": "610G01037", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Natureza e campo de aplicaci\u00f3n. Definici\u00f3n e tipos de contaminaci\u00f3n. Necesidade da Qu\u00edmica Anal\u00edtica nos problemas medioambientais. Tipos de an\u00e1lises. Noci\u00f3ns sobre lexislaci\u00f3n medioambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Qu\u00edmica Anal\u00edtica do Medio Ambiente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica: emisi\u00f3n e inmisi\u00f3n. Principais contaminantes e as s\u00faas fontes. Efectos no medio ambiente e na sa\u00fade. Par\u00e1metros de calidade do ar. Redes de vixilancia e control. Lexislaci\u00f3n espec\u00edfica. Toma de mostra. Investigaci\u00f3n anal\u00edtica dos principais contaminantes na atmosfera."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Principais contaminantes atmosf\u00e9ricos. Control anal\u00edtico da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n f\u00edsico-qu\u00edmica das augas. Par\u00e1metros de calidade das augas. Principais contaminantes e a s\u00faa orixe. Lexislaci\u00f3n espec\u00edfica. Toma de mostra: augas, sedimentos e organismos. Investigaci\u00f3n anal\u00edtica dos principais contaminantes en augas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Principais contaminantes do medio acu\u00e1tico. Control anal\u00edtico da contaminaci\u00f3n no medio acu\u00e1tico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O chan como receptor de verquidos e residuos. Orixe, transporte e destino dos principais contaminantes. Lexislaci\u00f3n espec\u00edfica. Toma de mostra: chan e vexetaci\u00f3n. Investigaci\u00f3n anal\u00edtica dos principais contaminantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Principais contaminantes no chan e na vexetaci\u00f3n: fontes e efectos. Control anal\u00edtico da contaminaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calidade dun laboratorio de an\u00e1lise. Perspectiva do cliente. Perspectivas do laboratorio/empresa. A calidade como proceso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A calidade no laboratorio qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n formal de calidade. ISO 9000, ISO 17025. Aspectos fundamentais que contemplan ambas normas. Algunhas dificuldades habituais. Discusi\u00f3n dalg\u00fans aspectos cr\u00edticos que configuran a calidade dun laboratorio. Ferramentas b\u00e1sicas empregadas no control da calidade: diagramas de Pareto, de Ishikawa, de afinidade. Cartas de control. Outras ferramentas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Introducci\u00f3n aos Modelos Internacionais para a Xesti\u00f3n da Calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia da empresa na protecci\u00f3n ambiental. A idea de Taguchi: calidade e Sociedade. Introducci\u00f3n aos modelos ISO 14000 e Europeo de Autoxesti\u00f3n e Autocontrol, EMAS."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Introducci\u00f3n aos Sistemas Internacionais de Xesti\u00f3n medioambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Abordar\u00e1n o proceso anal\u00edtico da forma m\u00e1is completa posible, dende a toma de mostra at\u00e9 a interpretaci\u00f3n do resultado. Versar\u00e1n sobre problemas reais dentro do campo medioambiental."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "\u00c9 unha materia que versar\u00e1 sobre os principais contaminantes, as s\u00faas fontes e efectos no medio ambiente, as\u00ed como a lexislaci\u00f3n aplicable en cada medio. Adquisici\u00f3n dos co\u00f1ecementos b\u00e1sicos relacionados cos sistemas de xesti\u00f3n de calidade e ambientais. Identificaci\u00f3n de problemas ambientais e aplicaci\u00f3n de estratexias qu\u00edmico-anal\u00edticas para a s\u00faa avaliaci\u00f3n. Interpretaci\u00f3n de datos ambientais de acordo coa lexislaci\u00f3n e/ou normativas espec\u00edficas. Realizarase unha introduci\u00f3n aos sistemas de Xesti\u00f3n de Calidade e de Xesti\u00f3n Ambiental. Discutirase que debe entenderse como calidade dun laboratorio e presentaranse algunhas ferramentas t\u00edpicas para o control da calidade e ambiental.", "nombre_asignatura": "Medio ambiente e calidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701044"}}
{"codigo": "610G01044", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa ou instituci\u00f3n para cada estudante."}], "temas": [{"tema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa ou instituci\u00f3n para cada estudante."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Os alumnos poder\u00e1n optar por cursar pr\u00e1cticas profesionais externas, en empresas ou instituci\u00f3ns, por un total de 4,5 ou 9 cr\u00e9ditos ECTS, no canto de 1 ou 2 materias optativas. A Facultade de Ciencias ven desenvolvendo dende o curso 2005/06 un programa de pr\u00e1cticas profesionais, cunha participaci\u00f3n promedio no entorno dos 50-70 alumnos por ano, polo que ten ampla experiencia na xeti\u00f3n deste tipo de actividad. Para poder participar nunha estad\u00eda en pr\u00e1cticas o alumno deber\u00e1: 1) Estar matriculado no Grao en Qu\u00edmica da Facultade de Ciencias. 2) Ter superado cando menos 120 cr\u00e9ditos ECTS, que deben incluir todos os de formaci\u00f3n b\u00e1sica. 3) Superar o proceso selectivo que se puidera establecer. Os dous primeiros requisitos deber\u00e1n reunirse ao peche da convocatoria de pr\u00e1cticas, non comput\u00e1ndose os cr\u00e9ditos obtidos con posterioridade. Non poder\u00e1n ser beneficiarios de estad\u00edas en pr\u00e1cticas os estudantes que mante\u00f1an algunha relaci\u00f3n contratual coa correspondente empresa ou entidade, ag\u00e1s autorizaci\u00f3n obtida de conformidade coa normativa interna da UDC. S\u00f3 se reco\u00f1ecer\u00e1n acad\u00e9micamente aquelas estad\u00edas que: a) Te\u00f1an sido cubertas mediante un proceso convocado en concorrencia libre e competitiva e cuha selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. b) Se desenvolvan nunha praza ofertada ou aprobada pola Facultade. Se dita praza non correspondense \u00e1 oferta realizada p\u00f3la Facultade, sen\u00f3n que fose promovida noutro \u00e1mbito (Consello Social da UDC, Fundaci\u00f3n UDC, outros organismos, etc.), recabarase a informaci\u00f3n que fose precisa para confirmar o cumprimento dos obxectivos arriba indicados sobre concurrencia competitiva con selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. c) Te\u00f1an sido realizadas baixo a titor\u00eda dun titulado superior pertencente \u00e1 empresa, organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n ou instituci\u00f3n equiparable que oferte a praza, preferiblemente da mesma titulaci\u00f3n ou titulaci\u00f3ns af\u00edns \u00e1 do estudante. d) Obte\u00f1an un informe favorable da Comisi\u00f3n de Docencia e Validaci\u00f3ns sobre a actividade realizada, baseado no informe aportado e na valoraci\u00f3n feita polos titores acad\u00e9mico e de empresa. O proceso de avaliaci\u00f3n, previo \u00e1 decisi\u00f3n da Comisi\u00f3n de Docencia, aterase \u00e1 normativa de cualificaci\u00f3ns da UDC.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}, {"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701045"}}
{"codigo": "610G01045", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa para cada alumno."}], "temas": [{"tema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa para cada alumno."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Os alumnos poder\u00e1n optar por cursar pr\u00e1cticas profesionais externas, en empresas ou instituci\u00f3ns, por un total de 4,5 ou 9 cr\u00e9ditos ECTS, no canto de 1 ou 2 materias optativas. A Facultade de Ciencias ven desenvolvendo dende o curso 2005/06 un programa de pr\u00e1cticas profesionais, cunha participaci\u00f3n promedio no entorno dos 50-70 alumnos por ano, polo que ten ampla experiencia na xeti\u00f3n deste tipo de actividad. Para poder participar nunha estad\u00eda en pr\u00e1cticas o alumno deber\u00e1: 1) Estar matriculado no Grao en Qu\u00edmica da Facultade de Ciencias. 2) Ter superado cando menos 120 cr\u00e9ditos ECTS, que deben incluir todos os de formaci\u00f3n b\u00e1sica. 3) Superar o proceso selectivo que se puidera establecer. Os dous primeiros requisitos deber\u00e1n reunirse ao peche da convocatoria de pr\u00e1cticas, non comput\u00e1ndose os cr\u00e9ditos obtidos con posterioridade. Non poder\u00e1n ser beneficiarios de estad\u00edas en pr\u00e1cticas os estudantes que mante\u00f1an algunha relaci\u00f3n contratual coa correspondente empresa ou entidade, ag\u00e1s autorizaci\u00f3n obtida de conformidade coa normativa interna da UDC. S\u00f3 se reco\u00f1ecer\u00e1n acad\u00e9micamente aquelas estad\u00edas que: a) Te\u00f1an sido cubertas mediante un proceso convocado en concorrencia libre e competitiva e cuha selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. b) Se desenvolvan nunha praza ofertada ou aprobada pola Facultade. Se dita praza non correspondense \u00e1 oferta realizada p\u00f3la Facultade, sen\u00f3n que fose promovida noutro \u00e1mbito (Consello Social da UDC, Fundaci\u00f3n UDC, outros organismos, etc.), recabarase a informaci\u00f3n que fose precisa para confirmar o cumprimento dos obxectivos arriba indicados sobre concurrencia competitiva con selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. c) Te\u00f1an sido realizadas baixo a titor\u00eda dun titulado superior pertencente \u00e1 empresa, organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n ou instituci\u00f3n equiparable que oferte a praza, preferiblemente da mesma titulaci\u00f3n ou titulaci\u00f3ns af\u00edns \u00e1 do estudante. d) Obte\u00f1an un informe favorable da Comisi\u00f3n de Docencia e Validaci\u00f3ns sobre a actividade realizada, baseado no informe aportado e na valoraci\u00f3n feita polos titores acad\u00e9mico e de empresa. O proceso de avaliaci\u00f3n, previo \u00e1 decisi\u00f3n da Comisi\u00f3n de Docencia, aterase \u00e1 normativa de cualificaci\u00f3ns da UDC.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}, {"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701029"}}
{"codigo": "610G01029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda  docente,  actividades  programadas  e  criterios  de  evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1a: Reducci\u00f3n da vainillina con borohidruro s\u00f3dico."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 1b: S\u00edntese de metildiantilis."}], "temas": [{"tema": "Grupo carbonilo."}, {"tema": "Procesos de reducci\u00f3n, s\u00edntese de productos de interese comercial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 2: Preparaci\u00f3n estereoespec\u00edfica de anti-2-bromo-1,2-difeniletanol mediante reacci\u00f3n de N-bromosuccinimida co trans-estilbeno, formaci\u00f3n do ep\u00f3xido mediante sustituci\u00f3n nucle\u00f3fila intramolecular e reordenamento a difenilacetaldeh\u00eddo."}], "temas": [{"tema": "Alquenos, derivados haloxenados, alcoholes e ep\u00f3xidos."}, {"tema": "Procesos de adici\u00f3n electr\u00f3fila a sistemas insaturados, de sustituci\u00f3n nucle\u00f3fila bimolecular e de reordenamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 3: S\u00edntese de p-nitroanilina a partires da anilina."}], "temas": [{"tema": "Compostos arom\u00e1ticos e reaccions de sustituci\u00f3n electr\u00f3fila arom\u00e1tica. Introducci\u00f3n \u00e1 utilizaci\u00f3n de grupos protectores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 4a: Preparaci\u00f3n do acetato de etilo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4b: Preparaci\u00f3n de acetato de isoamilo."}], "temas": [{"tema": "Derivados dos \u00e1cidos carbox\u00edlicos."}, {"tema": "Procesos de sustituci\u00f3n nucle\u00f3fila (adici\u00f3n-eliminaci\u00f3n)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 5: Preparaci\u00f3n de N-(2-hidroxi-3-metoxibencil)-N-p-tolilacetamida."}], "temas": [{"tema": "Qu\u00edmica sostible. Reaccions en ausencia de disolvente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 6a: Obtenci\u00f3n de dibenzalacetona ((E,E)-1,5-difenil-1,4-pentadien-3-ona) mediante condensaci\u00f3n ald\u00f3lica da acetona e benzaldeh\u00eddo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6b: Obtenci\u00f3n da cetona alfa,beta-insaturada (6-etoxicarbonil-3,5-difenil-2-ciclohexanona) mediante reacci\u00f3n de Michael e condensaci\u00f3n ald\u00f3lica."}], "temas": [{"tema": "Compostos carbon\u00edlicos e reacci\u00f3ns na posici\u00f3n alfa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 7: S\u00edntese de exo- y endo-7-oxabiciclo[2.2.1]hept-5-eno-2,3-dicarboxi-N-fenilimida a partires de N-fenilmaleimida"}], "temas": [{"tema": "Dienos. Reacci\u00f3n de Diels-Alder."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 8a: Preparaci\u00f3n de \u00e1cido benc\u00edlico a partires de benzaldeh\u00eddo mediante condensaci\u00f3n benzo\u00ednica, oxidaci\u00f3n e transposici\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8b: Preparaci\u00f3n de 3-metilciclohexen-2-ona mediante  anelaci\u00f3n de Robinson e descarboxilaci\u00f3n de beta-ceto\u00e1cidos."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8c: Reducci\u00f3n diastereoselectiva de benzo\u00edna e preparaci\u00f3n de 4,5-difenil-2,2-dimetil-1,3-dioxolano."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8d: Epoxidaci\u00f3n rexioselectiva de (R)-carvona."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8e:S\u00edntese do anest\u00e9sico local benzoca\u00edna (p-aminobenzoato de etilo)."}], "temas": [{"tema": "Compostos polifuncionais."}, {"tema": "S\u00edntese por etapas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 9: Preparaci\u00f3n de \u00e1cido cin\u00e1mico mediante reacci\u00f3n de Wittig."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Compostos org\u00e1nicos de f\u00f3sforo."}, {"tema": "Reacci\u00f3ns de olefinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 10a: Preparaci\u00f3n de 6-metilquinolina mediante s\u00edntese de Skraup."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 10b: Preparaci\u00f3n de 1,4-dihidropiridinas mediante s\u00edntese de Hantzsch en ausencia de disolvente."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 10c: S\u00edntese de indoles de Fischer: obtenci\u00f3n de 1,2,3,4-tetrahidrocarbazol."}], "temas": [{"tema": "Compostos heteroc\u00edclicos."}, {"tema": "Reacci\u00f3ns de s\u00edntese."}, {"tema": "Qu\u00edmica verde e heterociclos con utilidade farmacol\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 11a: Preparaci\u00f3n de pentaacetato de beta-D-glucopiranosa e de pentaacetato de alfa-D-glucopiranosa."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 11b: Preparaci\u00f3n de 2,3-O-isopropilid\u00e9n-L-eritrosa a partires de L-arabinosa."}], "temas": [{"tema": "Carbohidratos. Control cin\u00e9tico e control termodin\u00e1mico. Grupos protectores. Carbohidratos como precursores quirais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 12: S\u00edntese de N-acetil-L-prolil-L-fenilalaninato de metilo a partires dos s\u00e9us amino\u00e1cidos compo\u00f1entes."}], "temas": [{"tema": "Amino\u00e1cidos e p\u00e9ptidos."}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Saavedra, Miguel Anxo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Asignatura dedicada ao traballo de Laboratorio de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, con especial \u00e9nfase en: t\u00e9cnicas de separaci\u00f3n, aillamento e purificaci\u00f3n; reactividade, s\u00edntese e caracterizaci\u00f3n de compostos org\u00e1nicos.", "nombre_asignatura": "Experimentaci\u00f3n en Qu\u00edmica Org\u00e1nica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "miguel.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Saavedra, Miguel Anxo"}, {"email": "monserrat.martinez.cebeira@udc.es", "nombre": "Martinez Cebeira, Montserrat"}, {"email": "carlos.peinador@udc.es", "nombre": "Peinador Veira, Carlos"}, {"email": "jose.perez.sestelo@udc.es", "nombre": "Perez Sestelo, Jose"}, {"email": "jose.maria.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Lopez, Jose Maria"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "luis.sarandeses@udc.es", "nombre": "Sarandeses Da Costa, Luis Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701024"}}
{"codigo": "610G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principais m\u00e9todos de preparaci\u00f3n de complexos. Efecto do disolvente. Diagramas de especiaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Preparaci\u00f3n de Compostos de Coordinaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise qu\u00edmico. Espectrometr\u00eda de masas. Conductividade molar. Momentos dipolares. Espectroscop\u00eda vibracional. Espectroscop\u00eda de RMN. Cuesti\u00f3ns e problemas."}], "temas": [{"tema": "Determinaci\u00f3n Estrutural de Compostos de Coordinaci\u00f3n (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Regras de selecci\u00f3n. Orixe das bandas: Bandas ligando-ligando, bandas de transferencia de carga, bandas d-d. Termos espectrosc\u00f3picos e estados electr\u00f3nicos. Diagramas de Orgell e diagramas de Tanabe-Sugano. Interpretaci\u00f3n dos espectros electr\u00f3nicos e aplicaci\u00f3ns na determinaci\u00f3n estrutural. Cuesti\u00f3ns e problemas."}], "temas": [{"tema": "Determinaci\u00f3n Estrutural de Compostos de Coordinaci\u00f3n (II): Espectroscop\u00eda Electr\u00f3nica de Absorci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diamagnetismo e paramagnetismo. Momento magn\u00e9tico efectivo. Contribuci\u00f3n de esp\u00edn e contribuci\u00f3n orbital. Aplicaci\u00f3ns na determinaci\u00f3n estrutural. Cuesti\u00f3ns e problemas."}], "temas": [{"tema": "Determinaci\u00f3n Estrutural de Compostos de Coordinaci\u00f3n (III): Propiedades Magn\u00e9ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratexias na preparaci\u00f3n de s\u00f3lidos cristalinos non moleculares. Principais m\u00e9todos de s\u00edntese: M\u00e9todo cer\u00e1mico, m\u00e9todos de qu\u00edmica suave (coprecipitaci\u00f3n, descomposici\u00f3n de nitratos, sol-xel, reacci\u00f3ns de intercalaci\u00f3n,...), m\u00e9todo solvotermal."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de Preparaci\u00f3n de S\u00f3lidos non Moleculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n xeral das distintas t\u00e9cnicas difractom\u00e9tricas (difracci\u00f3n de RX, de electr\u00f3ns e de neutr\u00f3ns) con \u00e9nfase na difracci\u00f3n de RX en po cristalino."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas"}, {"subtema": "M\u00e9todos t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "Microscop\u00eda electr\u00f3nica (de transmisi\u00f3n e de varrido)."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de Caracterizaci\u00f3n de S\u00f3lidos non Moleculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n das condici\u00f3ns de s\u00edntese"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n dos materiais necesarios (reactivos, material, montaxes...)"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n dos riscos asociados ao experimento e a s\u00faa prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "Procedemento experimental de s\u00edntese"}, {"subtema": "Manexo das t\u00e9cnicas instrumentais para a elucidaci\u00f3n estrutural"}, {"subtema": "Interpretaci\u00f3n dos resultados da elucidaci\u00f3n estrutural"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n do caderno de laboratorio"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n e presentaci\u00f3n do informe final"}], "temas": [{"tema": "Preparaci\u00f3n e Caracterizaci\u00f3n dun Composto de Coordinaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n das condici\u00f3ns de s\u00edntese"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n dos materiais necesarios (reactivos, material, montaxes...)"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n dos riscos asociados ao experimento e a s\u00faa prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "Procedemento experimental de s\u00edntese"}, {"subtema": "Manexo de software auxiliar para a elucidaci\u00f3n estrutural"}, {"subtema": "Interpretaci\u00f3n dos resultados da elucidaci\u00f3n estrutural"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n do caderno de laboratorio"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n e presentaci\u00f3n do informe final"}], "temas": [{"tema": "Preparaci\u00f3n e Caracterizaci\u00f3n dun S\u00f3lido Cristalino non Molecular"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.rodriguez.blas@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blas, Maria Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "DESCRICI\u00d3N: Preparaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n de compostos inorg\u00e1nicos: compostos de coordinaci\u00f3n e s\u00f3lidos non moleculares. CONTEXTUALIZACI\u00d3N: A materia enc\u00e1drase no sexto semestre do Grao en Qu\u00edmica (3\u00ba curso), e est\u00e1 intimamente relacionada coa materia do quinto semestre \"Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 3\". O conxunto das d\u00faas materias constit\u00faen o m\u00f3dulo \"Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Avanzada\", que pretende proporcionar unha adecuada formaci\u00f3n ao alumnado nos \u00e1mbitos da Qu\u00edmica de Coordinaci\u00f3n e a Qu\u00edmica do Estado S\u00f3lido. Preparation and characterization of inorganic compounds: Coordination compounds and non-molecular solids. CONTEXT: \"Inorganic Chemistry 4\" is a compulsory course in the 6th semester-3rd year of the Degree in Chemistry, and it is closely related to the \"Inorganic Chemistry 3\" (5th semester). Both courses will provide an adequate formation in the fields of Coordination Chemistry and Solid State Chemistry.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 4", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "teresa.rodriguez.blas@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blas, Maria Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701023"}}
{"codigo": "610G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 estrutura de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n \u00e1 Qu\u00edmica de Coordinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00eda de enlace valencia."}, {"subtema": "- Teor\u00eda do campo cristalino."}, {"subtema": "- Teor\u00eda dos orbit\u00e1is moleculares."}], "temas": [{"tema": "2.- O enlace nos Compostos de Coordinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n: diferenza entre estabilidade/inestabilidade vs. inercia/labilidade."}, {"subtema": "- Constante de estabilidade."}, {"subtema": "- Factores dos que depende a constante de estabilidade."}], "temas": [{"tema": "3.- Estabilidade Termodin\u00e1mica dos Compostos de Coordinaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Reacci\u00f3ns de sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "- Reacci\u00f3ns r\u00e9dox."}], "temas": [{"tema": "4.- Mecanismo das Reacci\u00f3ns dos Compostos de Coordinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5.- Introduci\u00f3n \u00e1 Qu\u00edmica do Estado S\u00f3lido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estruturas de s\u00f3lidos."}, {"subtema": "- Enlace nos s\u00f3lidos: modelo i\u00f3nico, modelo de bandas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- S\u00f3lidos Ideais: Aspectos Estruturais e o enlace nos s\u00f3lidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Defectos nos s\u00f3lidos."}, {"subtema": "- Exemplos de s\u00f3lidos con propiedades relevantes."}], "temas": [{"tema": "7.- S\u00f3lidos Reais: defectos en s\u00f3lidos, exemplos de s\u00f3lidos inorg\u00e1nicos con propiedades relevantes."}]}], "coordinadores": [{"email": "david.esteban@udc.es", "nombre": "Esteban Gomez, David"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 3 \u00e9 unha materia obrigatoria do primeiro semestre do terceiro curso do Grao en Qu\u00edmica. Dita materia pertence ao m\u00f3dulo \"Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica\" e est\u00e1 dedicada ao estudo dos Compostos de Coordinaci\u00f3n e dos S\u00f3lidos Inorg\u00e1nicos, tanto dende o punto de vista estrutural e da ligaz\u00f3n, como do da reactividade dos primeiros. As competencias adquiridas nesta materia resultan indispensables para a materia \"Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 4\", xunto coa cal conforma a materia denominada \"Ampliaci\u00f3n de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica\". Para o estudo da devandita materia \u00e9 imprescindible ter ben asentadas as competencias asociadas \u00e1s Qu\u00edmicas Inorg\u00e1nicas 1 e 2 do segundo curso e \u00e1s Qu\u00edmicas F\u00edsicas 1 e 2, tam\u00e9n de segundo curso. \u00c1 s\u00faa vez, as competencias da materia \"Ampliaci\u00f3n de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica\" son necesarias para abordar as materias \"Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Avanzada\" e \"Ciencias de Materiais\" do cuarto curso.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 3", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}, {"email": "david.esteban@udc.es", "nombre": "Esteban Gomez, David"}, {"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701014"}}
{"codigo": "610G01014", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos das medidas potenciom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Fundamentos das voltametr\u00edas e da polarograf\u00eda"}, {"subtema": "Sensores electroqu\u00edmicos"}, {"subtema": "Exemplos"}, {"subtema": "Exercicios num\u00e9ricos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: T\u00e9cnicas electroanal\u00edticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da cromatograf\u00eda de gases"}, {"subtema": "Fundamentos da cromatograf\u00eda de l\u00edquidos"}, {"subtema": "Exemplos"}, {"subtema": "Exercicios num\u00e9ricos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: T\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento das t\u00e9cnicas electrofor\u00e9ticas"}, {"subtema": "Exemplos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: T\u00e9cnicas electrofor\u00e9ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos das t\u00e9cnicas enzim\u00e1ticas"}, {"subtema": "Fundamentos das t\u00e9cnicas inmunoqu\u00edmicas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: T\u00e9cnicas enzim\u00e1ticas e inmunoqu\u00edmicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Impartiranse 20 horas de laboratorio onde se realizar\u00e1n pr\u00e1cticas que, dentro das disponibilidades de infraestructura da Facultade, abordar\u00e1n os temas m\u00e1is relevantes dos impartidos"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Aprendizaxe dos fundamentos b\u00e1sicos, problemas, ventaxas e xesti\u00f3n dalgunhas t\u00e9cnicas anal\u00edticas instrumentais. Espec\u00edficamente, abordaranse: t\u00e9cnicas electroanal\u00edticas, t\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas (cromatograf\u00eda de gases e de l\u00edquidos), electroforesis capilar, an\u00e1lises enzim\u00e1tica e inmunoqu\u00edmica. Aprendizaje de los fundamentos b\u00e1sicos, problemas, ventajas y gesti\u00f3n de algunas t\u00e9cnicas anal\u00edticas instrumentales. Espec\u00edficamente, se abordar\u00e1n: t\u00e9cnicas electroanal\u00edticas, t\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas (cromatograf\u00eda de gases y de l\u00edquidos), electroforesis capilar, an\u00e1lisis enzim\u00e1tico e inmunoqu\u00edmico. The basics, advantages and typical limitations, as well as normal working protocols on several analytical techniques are to be presented. In particular: electroanalytical, chromatographic (gases and liquids), capillary electrophoresis, and enzymatic and immunologic analyes.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Instrumental 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "m.j.gonzalez.castro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Maria Jose"}, {"email": "m.c.prieto.blanco@udc.es", "nombre": "Prieto Blanco, Maria del Carmen"}, {"email": "n.salgueiro@udc.es", "nombre": "Salgueiro Gonz\u00e1lez, Noelia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701034"}}
{"codigo": "610G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estrutura das biomol\u00e9culas: Configuraci\u00f3n e conformaci\u00f3n. Isomer\u00eda: Concepto e tipos. Hidratos de Carbono (Gl\u00edcidos): Nomenclatura e estrutura; clasificaci\u00f3n e importancia. L\u00edpidos: Concepto, clasificaci\u00f3n e importancia; nomenclatura e estrutura. Propiedades das prote\u00ednas en disoluci\u00f3n. Par\u00e1metros que caracterizan a unha prote\u00edna e a s\u00faa determinaci\u00f3n. Os niveis de estructuraci\u00f3n das prote\u00ednas. Prote\u00ednas fibrosas e globulares. Plegamiento. Os conf\u00f3rmeros na organizaci\u00f3n espacial dos \u00e1cidos nucleicos. Par\u00e1metros que caracterizan a un \u00e1cido nucleico e o seu determinaci\u00f3n. Desnaturalizaci\u00f3n e renaturalizaci\u00f3n. T\u00e9cnicas Bioqu\u00edmicas utilizadas para o illamento e purificaci\u00f3n de biomol\u00e9culas."}], "temas": [{"tema": "1.-Estructura, propiedades e reactividade qu\u00edmica das biomol\u00e9culas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Replicaci\u00f3n e transcrici\u00f3n do DNA: bios\u00edntesis de DNA e RNA. Traduci\u00f3n de prote\u00ednas: o codigo xen\u00e9tico e o metabolismo de prote\u00ednas."}], "temas": [{"tema": "2.-Informaci\u00f3n xen\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A interacci\u00f3n de prote\u00ednas con ligandos e cambios conformacionales. O concepto de cooperatividad e modelos. Prote\u00ednas conxugadas: Uni\u00f3n a metais, a grupos prost\u00e9ticos, a gl\u00edcidos, a l\u00edpidos. Interacci\u00f3ns entre \u00e1cidos nucleicos e prote\u00ednas. Estrutura e propiedades das membranas."}], "temas": [{"tema": "3.-Estructura y funci\u00f3n de macromol\u00e9culas e membranas biol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Purificaci\u00f3n de enzimas. T\u00e1boas de purificaci\u00f3n. Unidades bioqu\u00edmicas de actividade enzim\u00e1tica. M\u00e9todos de medida. Ensaios axustados. A cat\u00e1lisis como modelo da interacci\u00f3n enzima-sustrato. Centros catal\u00edticos. Especificidad. Coenzimas e a s\u00faa participaci\u00f3n na cat\u00e1lisis. O concepto de regulaci\u00f3n enzim\u00e1tica. Modelos. Alosterismo. Isoenzimas. Complexos multienzim\u00e1ticos. A cin\u00e9tica das reacci\u00f3ns enzim\u00e1ticas. Calculo de par\u00e1metros cin\u00e9ticos en reacci\u00f3ns mono e bi-sustrato. A cin\u00e9tica en presenza de inhibidores. C\u00e1lculo de constantes de inhibici\u00f3n. A cin\u00e9tica de enzimas alost\u00e9ricas."}], "temas": [{"tema": "4.-Cat\u00e1lisis e control das reaccions bioqu\u00edmicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferro en mol\u00e9culas biol\u00f3xicas: Grupo hemo e siro-hemo, centros Fe-S e Fe-S-Ou. Transporte e almacenamiento de Fe: Transferrina e Ferritina. Sider\u00f3foros. O cobre en sistemas biol\u00f3xicos: Estrutura de distintos tipos de complexos con Cu e prote\u00ednas que os conte\u00f1en. Outros complexos con oligoelementos. Toxicidade de metais. Os metais en medicina."}], "temas": [{"tema": "5.- A funci\u00f3n dos metais nos sistemas biol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os sistemas de transferencia de enerx\u00eda entre as reacci\u00f3ns: Sistemas de intercambio de grupos fosfato, sistemas baseados na utilizaci\u00f3n de coenzimas de oxido-reduci\u00f3n. Os problemas asociados \u00e1 compartimentaci\u00f3n celular: sistemas lanzadeira"}], "temas": [{"tema": "6.-Bioenerx\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao metabolismo. Rutas metab\u00f3licas de degradaci\u00f3n. Rutas metab\u00f3licas de bios\u00edntesis. Peculiaridades das reacci\u00f3ns qu\u00edmicas en sistemas biol\u00f3xicos. Interrelaci\u00f3n e regulaci\u00f3n das reacci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Casos pr\u00e1cticos de interpretaci\u00f3n de reacci\u00f3ns en rutas metab\u00f3licas."}], "temas": [{"tema": "7.- Metabolismo."}]}], "coordinadores": [{"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Estrutura, propiedades e reactividade qu\u00edmica de biomol\u00e9culas. \u00a0 Estrutura e funci\u00f3n das macromol\u00e9culas e membranas biol\u00f3xicas. \u00a0 Cat\u00e1lise e control de reacci\u00f3ns bioqu\u00edmicas. \u00a0 Funci\u00f3ns de metais en sistemas biol\u00f3xicos. \u00a0 Bioenerx\u00e9tica e metabolismo. \u00a0 Informaci\u00f3n Xen\u00e9tica.", "nombre_asignatura": "Bioqu\u00edmica e Qu\u00edmica Biol\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "aida.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Alonso, Aida In\u00e9s"}, {"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701019"}}
{"codigo": "610G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Vol\u00fames molais parciais dunha mistura binaria."}, {"subtema": "2. Masas moleculares por medidas de crioscopia."}, {"subtema": "3. Actividade dun electrolito por medidas de crioscop\u00eda."}, {"subtema": "4. Masas moleculares a partir de destilaci\u00f3n de pares de l\u00edquidos inmiscibeis."}, {"subtema": "5. Diagrama de fases dun sistema ternario."}, {"subtema": "6. Determinaci\u00f3n da constante de equilibrio."}, {"subtema": "7. Determinaci\u00f3n do calor de disoluci\u00f3n do \u00e1cido benzoico por medidas de solubilidade."}, {"subtema": "8. Coeficiente de reparto. Aplicaci\u00f3n ao c\u00e1lculo dunha constante de equilibrio."}, {"subtema": "9. Determinaci\u00f3n da solubilidade dun composto poco soluble en diferentes medios salinos. Efecto do ion com\u00fan e efecto salino."}, {"subtema": "10. Equilibrio qu\u00edmico. Determinaci\u00f3n de DG0, DH0 y DS0."}, {"subtema": "11. Diagrama de fases s\u00f3lido-l\u00edquido de un sistema binario."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Termodin\u00e1mica Qu\u00edmica que non requiren t\u00e9cnicas instrumentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12. Determinaci\u00f3n do diagrama de fases l\u00edquido-vapor dun sistema binario."}, {"subtema": "13. Determinaci\u00f3n espectrofotom\u00e9trica da constante de equilibrio dun indicador."}, {"subtema": "14. Caracterizaci\u00f3n dun composto de coordinaci\u00f3n por medidas espectrofotom\u00e9tricas."}, {"subtema": "15. Determinaci\u00f3n potenciom\u00e9trica do producto de disociaci\u00f3n da auga mediante o m\u00e9todo de Gran."}, {"subtema": "16. Isotermas de adsorci\u00f3n de colorantes."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Termodin\u00e1mica Qu\u00edmica que incorporan t\u00e9cnicas instrumentais."}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Barreiro, Maria Teresa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Laboratorio integrado con especial \u00e9nfase nas aplicaci\u00f3ns das principais t\u00e9cnicas instrumentais. Nesta materia af\u00f3ndase na metodolox\u00eda experimental da Qu\u00edmica F\u00edsica e pers\u00e9guese que o alumno interprete os resultados experimentais a partir dos modelos te\u00f3ricos desenvolvidos na materia de Qu\u00edmica F\u00edsica 3. O desenvolvemento dun razoamento cr\u00edtico que permita integrar o experimento cos fundamentos te\u00f3ricos constit\u00fae un aspecto de grande importancia na formaci\u00f3n integral dun qu\u00edmico. Por outra parte, in\u00edciase o estudante no manexo das t\u00e9cnicas instrumentais m\u00e1is frecuentes en calquera laboratorio de Qu\u00edmica.", "nombre_asignatura": "Experimentaci\u00f3n en Qu\u00edmica F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.barriada@udc.es", "nombre": "Barriada Pereira, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "r.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Rodriguez, Roberto"}, {"email": "pilar.rbarro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Barro, Pilar"}, {"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}, {"email": "teresa.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Barreiro, Maria Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701027"}}
{"codigo": "610G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Alquenos: nomenclatura, estrutura e propiedades. Hidroxenaci\u00f3n catal\u00edtica. Reacci\u00f3ns de adici\u00f3n electr\u00f3fila. Adici\u00f3n de haluros de hidr\u00f3xeno, halogenos, auga, oximercuriaci\u00f3n, formaci\u00f3n de halohidrinas, hidroboraci\u00f3n. Epoxidaci\u00f3n e hidroxilaci\u00f3n de alquenos. Ruptura oxidativa de alquenos. Halogenaci\u00f3n radicalaria. Polimerizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Alquinos: nomenclatura, estrutura e propiedades. Preparaci\u00f3n mediante acetiluros e por reacci\u00f3ns de eliminaci\u00f3n. Reacci\u00f3ns de adici\u00f3n electr\u00f3fila e de reduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Alquenos e alquinos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas al\u00edlicos: formas resonantes, estrutura electr\u00f3nica e reacci\u00f3ns de halogenaci\u00f3n radicalaria e substituci\u00f3n nucle\u00f3fila. Dienos: estrutura orbit\u00e1lica, reacci\u00f3ns de adici\u00f3n electr\u00f3fila."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Sistemas conxugados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compostos arom\u00e1ticos: nomenclatura, propiedades e estrutura electr\u00f3nica: regra de H\u00fcckel. Reacci\u00f3ns de substituci\u00f3n electr\u00f3fila arom\u00e1tica (SEAr) sobre o benceno: halogenaci\u00f3n, nitraci\u00f3n, sulfonaci\u00f3n, reacci\u00f3ns de Friedel-Crafts. Orientaci\u00f3n na SEAr sobre derivados do benceno. Reduci\u00f3n de compostos arom\u00e1ticos. Reacci\u00f3ns de substituci\u00f3n nucle\u00f3fila arom\u00e1tica sobre haluros de arilo."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Benceno e aromaticidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nomenclatura, estrutura e propiedades f\u00edsicas. Reacci\u00f3ns de adici\u00f3n nucle\u00f3fila ao grupo carbonilo: hidrataci\u00f3n, formaci\u00f3n de hemiacetales, acetales, tiocetales, iminas, enaminas e cianhidrinas. Adici\u00f3n de reactivos organomet\u00e1licos. Reacci\u00f3n de Wittig. Reduci\u00f3n de compostos carbon\u00edlicos. Oxidaci\u00f3n de aldeh\u00eddos e cetonas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Aldeh\u00eddos e cetonas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nomenclatura, estrutura e propiedades. Reacci\u00f3ns de substituci\u00f3n nucle\u00f3fila (mediante adici\u00f3n nucle\u00f3fila ao carbonilo seguida de eliminaci\u00f3n). Formaci\u00f3n de \u00e9steres, haluros de acilo, amidas e anh\u00eddridos carbox\u00edlicos. Reacci\u00f3n dos \u00e1cidos cos reactivos organomet\u00e1licos. Reduci\u00f3n de \u00e1cidos carbox\u00edlicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. \u00c1cidos carbox\u00edlicos."}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia Qu\u00edmica Org\u00e1nica 2 \u00e9 unha continuaci\u00f3n na ense\u00f1anza da Qu\u00edmica Organica impartida en Qu\u00edmica Org\u00e1nica 1. Nesta materia continuase o estudio da estructura e reactividade dos compostos org\u00e1nicos clasificados por grupos funcionais.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Org\u00e1nica 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "marcos.garcia1@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Romero, Marcos Daniel"}, {"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "jaime.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Jaime"}, {"email": "maria.ruiz.pita-romero@udc.es", "nombre": "Ruiz Pita-Romero, Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701033"}}
{"codigo": "610G01033", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Enxe\u00f1ar\u00eda qu\u00edmica. Exemplos significativos de procesos da industria qu\u00edmica. Definici\u00f3ns de uso xeral: operaci\u00f3n (non) continua, estado (non) estacionario, etapas de equilibrio, contacto entre fases, etc."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n a Enxe\u00f1ar\u00eda qu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das operaci\u00f3ns unitarias. Operaci\u00f3ns unitarias controladas pola transferencia de materia, a transmisi\u00f3n de calor, a transferencia simult\u00e1nea de materia e calor, o transporte de cantidade de movemento. Exemplos significativos de operaci\u00f3ns unitarias e descrici\u00f3n de equipos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Fundamentos das operaci\u00f3ns unitarias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transporte de materia. Transmisi\u00f3n de enerx\u00eda calor\u00edfica. Transporte de cantidade de movemento. Fundamentos de reolox\u00eda. Viscosidade. Leis b\u00e1sicas e analog\u00eda entre as leis e fen\u00f3menos de transporte. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Fen\u00f3menos de transporte."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n xeral. Tipo de balances e magnitudes."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Introduci\u00f3n os balances."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso xeral. Recirculaci\u00f3n, purga, derivaci\u00f3n. Estado estacionario e non estacionario."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Balances de materia en sistemas sen reacci\u00f3n qu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns simples e m\u00faltiples. Recirculaci\u00f3n, purga. Estado estacionario e non estacionario."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Balances de materia en sistemas con reacci\u00f3n qu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formas de enerx\u00eda. Balances de enerx\u00eda: fundamentos. Estado estacionario e non estacionario."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Balances de enerx\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reactores descontinuos e reactores continuos ideais. Reactores de volume constante e de volume variable. Ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o. Desviaci\u00f3n da idealidad. Reactores m\u00faltiples. Lei de velocidade. Obtenci\u00f3n de datos cin\u00e9ticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Reactores qu\u00edmicos e biorreactores."}]}], "coordinadores": [{"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia describe os conceptos b\u00e1sicos da Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica (operaci\u00f3ns unitarias, balances de materia, enerx\u00eda e cantidade de movemento, fundamentos de fen\u00f3menos de transporte, e reactores qu\u00edmicos)", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "pablo.ligero@udc.es", "nombre": "Ligero Mart\u00ednez - Risco, Pablo"}, {"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}, {"email": "alberto.de.vega@udc.es", "nombre": "Vega Martin, Alberto de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701018"}}
{"codigo": "610G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos previos e propiedades matem\u00e1ticas"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 Termodin\u00e1mica Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Primeiro principio: enerx\u00eda interna, entalp\u00eda, capacidades calor\u00edficas. Segundo principio: entrop\u00eda, c\u00e1lculo da variaci\u00f3n de entrop\u00eda en sistemas sinxelos."}], "temas": [{"tema": "2. Os principios da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns de equilibrio en sistemas pechados: as funci\u00f3ns de Gibbs e Helmholtz. Relaci\u00f3ns termodin\u00e1micas para un sistema pechado. Aplicaci\u00f3ns: ecuaci\u00f3ns termodin\u00e1micas de estado, diferencia entre as capacidades calor\u00edficas, o coeficiente de Joule-Thomson."}], "temas": [{"tema": "3. Potenciais termodin\u00e1micos e evoluci\u00f3n de sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Entalp\u00eda est\u00e1ndar: leis de Hess e Kirchhoff. Entrop\u00eda est\u00e1ndar: o terceiro principio da Termodin\u00e1mica, determinaci\u00f3n de entrop\u00edas convencionais. Enerx\u00eda de Gibbs est\u00e1ndar. Uso de tablas termodin\u00e1micas."}], "temas": [{"tema": "4. Funci\u00f3ns termodin\u00e1micas normais de reacci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O potencial qu\u00edmico. Propiedades molares parciais. Condici\u00f3ns de equilibrio material: equilibrio de fases e equilibrio qu\u00edmico."}], "temas": [{"tema": "5. Termodin\u00e1mica de sistemas de composici\u00f3n variable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O gas ideal: potencial qu\u00edmico e propiedades, misturas de gases ideais. Gases reais: ecuaci\u00f3ns de estado e fugacidade, c\u00e1lculo de fugacidades."}], "temas": [{"tema": "6. Termodin\u00e1mica de gases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A regra das fases. Diagrama de fases para sistemas dun componente. Ecuaci\u00f3ns de Clapeyron e Clausius-Clapeyron. Clasificaci\u00f3n das transici\u00f3ns de fases."}], "temas": [{"tema": "7. Equilibrios de fases en sistemas dun componente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Disoluci\u00f3n ideal: Lei de Raoult. Disoluci\u00f3n diluida ideal: Lei de Henry. Funci\u00f3ns de mistura. Disoluci\u00f3ns non ideais de non electrolitos: actividade e coeficientes de actividade, a ecuaci\u00f3n de Gibbs-Duhem, Funci\u00f3ns de exceso. Disoluci\u00f3ns de electrolitos: o coeficiente de actividade de especies i\u00f3nicas."}], "temas": [{"tema": "8. Disoluci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equilibrio l\u00edquido-vapor: disoluci\u00f3n ideal a T constante e a P constante, destilaci\u00f3n fraccionada, misturas azeotr\u00f3picas. Equilibrio l\u00edquido-l\u00edquido: miscibilidade. Equilibrio s\u00f3lido-l\u00edquido:Diagramas temperatura-composici\u00f3n, eut\u00e9ctico simple, formaci\u00f3n de compostos con fusi\u00f3n congruente e incongruente, an\u00e1lise t\u00e9rmico. Equilibrio disoluci\u00f3n-componente cristalino. Propiedades coligativas: descenso criosc\u00f3pico, aumento ebullosc\u00f3pico, presi\u00f3n osm\u00f3tica, descenso da presi\u00f3n de vapor. Lei de distribuci\u00f3n de Nernst."}], "temas": [{"tema": "9. Equilibrios de fases en sistemas multicomponentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equilibrio qu\u00edmico entre gases: a constante de equilibrio, desprazamento do equilibrio \u2013principio de Le Chatelier. Equilibrio qu\u00edmico en disoluci\u00f3n. Equilibrio qu\u00edmico con s\u00f3lidos e l\u00edquidos puros."}], "temas": [{"tema": "10. Equilibrio qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A interfase: tensi\u00f3n superficial. Interfases curvas: ascenso capilar. Adsorci\u00f3n sobre s\u00f3lidos: fisisorci\u00f3n e quimisorci\u00f3n, isotermas de adsorci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "11. Termodin\u00e1mica de superficies"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas electroqu\u00edmicos. Termodin\u00e1mica dos sistemas electroqu\u00edmicos: o potencial electroqu\u00edmico. Celdas galv\u00e1nicas e electrol\u00edticas. Ecuaci\u00f3n de Nernst e potenciais normales de electrodo. Tipos de electrodos reversibeis. Potenciais de uni\u00f3n l\u00edquida. Determinaci\u00f3n de par\u00e1metros termodin\u00e1micos."}], "temas": [{"tema": "12. Equilibrio electroqu\u00edmico"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Rodriguez, Roberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A Qu\u00edmica F\u00edsica \u00e9 o estudo dos principios f\u00edsicos fundamentais que gobernan as propiedades e o comportamento dos sistemas qu\u00edmicos. Un sistema qu\u00edmico pode estudarse dende un punto de vista microsc\u00f3pico ou macrosc\u00f3pico. Neste curso de Qu\u00edmica F\u00edsica introd\u00facese a metodolox\u00eda do estudo macrosc\u00f3pico de equilibrio (Termodin\u00e1mica Qu\u00edmica) Os contidos que se imparten nesta asignatura constituen os fundamentos te\u00f3ricos imprescindibles para as seguintes asignaturas de Qu\u00edmica F\u00edsica e un marco de referencia para todas as dem\u00e1is ramas da Qu\u00edmica que, necesariamente, aplican boa parte dos conceptos estudiados nesta asignatura no desenvolvemento dos seus programas espec\u00edficos.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica 3", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.barriada@udc.es", "nombre": "Barriada Pereira, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "r.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Rodriguez, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701013"}}
{"codigo": "610G01013", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Resoluci\u00f3n de problemas anal\u00edticos. Par\u00e1metros de calidade das t\u00e9cnicas instrumentais. Calibraci\u00f3n."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas instrumentais. Compo\u00f1entes b\u00e1sicos dos instrumentos. Se\u00f1ales e ruido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n as t\u00e9cnicas anal\u00edticas instrumentais"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns. Espectroscopia derivada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Espectroscopia ultravioleta-visible."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espectroscopia de absorci\u00f3n no IR: fundamento, instrumentaci\u00f3n, aspectos pr\u00e1cticos e aplicaci\u00f3ns. Espectroscopia de reflexi\u00f3n no infravermello."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Espectroscopia IR"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Variables que afectan \u00e1 fluorescencia. Relaci\u00f3n entre concentraci\u00f3n e fluorescencia. Espectros de emisi\u00f3n e excitaci\u00f3n. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns. Fosforescencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Espectroscopia de luminiscencia molecular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-Espectrometr\u00eda de masas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Atomizaci\u00f3n de llama, atomizaci\u00f3n electrot\u00e9rmica, xeraci\u00f3n de vapores: Instrumentaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-Espectrometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Fontes de plasma. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns. ICP-MS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Espectrometr\u00eda de emisi\u00f3n at\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Espectros de fluorescencia, absorci\u00f3n e difracci\u00f3n. Consideraci\u00f3ns anal\u00edticas. Instrumentaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n da mostra. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Espectrometr\u00eda de rayos X"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espectroscopia Raman"}, {"subtema": "Espectrometr\u00eda fotoelectr\u00f3nica de rayos X, espectroscopia Auger e microscop\u00eda de barridos con electrones."}, {"subtema": "M\u00e9todos radioqu\u00edmicos de an\u00e1lisis"}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de resonancia magn\u00e9tica nuclear."}], "temas": [{"tema": "Traballos tutelados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1.- Evaluaci\u00f3n da presencia de especies interferentes e determinaci\u00f3n de mezclas mediante espectroscopia UV-VIS."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2.- Identificaci\u00f3n de pl\u00e1sticos por espectroscop\u00eda infrarroja con Transformada de Fourier."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3.- Espectrometr\u00eda de fluorescencia molecular. Determinaci\u00f3n de hidrocarburos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos (PAH) totales."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4.- Espectrometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica con chama. Determinaci\u00f3n de Zn en auga. Estudio de interferencias na determinaci\u00f3n de Zn e Ca."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5.- Espectrometr\u00eda de emisi\u00f3n at\u00f3mica con chama. Determinaci\u00f3n de K en agua de mar."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6.- Estudio das condici\u00f3ns experimentais en espectrometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica con atomizaci\u00f3n electrot\u00e9rmica: optimizaci\u00f3n dun programa de atomizaci\u00f3n, uso de modificadores qu\u00edmicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese que o alumno comprenda o fundamento e as posibilidades das t\u00e9cnicas espectrom\u00e9tricas mais habituais. Pondrase especial atenci\u00f3n nos fundamentos f\u00edsicos e qu\u00edmicos das principais t\u00e9cnicas, configuraci\u00f3n dos equipos, condici\u00f3ns experimentais e principais aplicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Instrumental 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "alatzne.carlosena@udc.es", "nombre": "Carlosena Zubieta, Alatzne"}, {"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}, {"email": "rosa.soto.ferreiro@udc.es", "nombre": "Soto Ferreiro, Rosa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701028"}}
{"codigo": "610G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n e reactividade xeral: adici\u00f3n-eliminaci\u00f3n. \u00c9steres. Amidas. Haluros de \u00e1cido e anh\u00eddridos. Nitrilos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Derivados de \u00e1cidos carbox\u00edlicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enoles e enolatos: tautomer\u00eda, acidez, rexioselectividade na formaci\u00f3n de enolatos. Reactividade: halogenaci\u00f3n, alquilaci\u00f3n, condensaci\u00f3n ald\u00f3lica, Mannich, Strok, Claisen, Dieckmann, Reformatsky."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Reactividade en alfa ao grupo carbonilo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dienos: Reacci\u00f3n de Diels-Alder. Dioles e compostos hidroxicarbon\u00edlicos. Compostos dicarbon\u00edlicos Compostos carbon\u00edlicos alfa,beta-insaturados."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Compostos difuncionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nitrocompostos. Sales de diazonio. Reacci\u00f3n de Sandmeyer."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Compostos nitroxenados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns de heterociclos. Reacciones de peche de anillo. Heterociclos arom\u00e1ticos de cinco e seis membros: pirrol, furano, tiofeno e piridina. Benzoderivados: indol, quinolina e isoquinolina."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Compostos heteroc\u00edclicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hidratos de carbono: monosac\u00e1ridos, oligosac\u00e1ridos e polisac\u00e1ridos. Nucle\u00f3sidos e nucle\u00f3tidos. Polinucle\u00f3tidos e \u00e1cidos nucleicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Hidratos de carbono e \u00e1cidos nucleicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amino\u00e1cidos: estructura, propiedades, reactividade e s\u00edntese. P\u00e9ptidos: estructura e s\u00edntese. Prote\u00ednas: estructura e clasificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Amino\u00e1cidos, p\u00e9ptidos y proteinas"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.sarandeses@udc.es", "nombre": "Sarandeses Da Costa, Luis Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Ampliaci\u00f3n de Qu\u00edmica Org\u00e1nica \u00e9 unha materia do m\u00f3dulo de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, que se orienta ao estudo da nomenclatura, a estrutura, as propiedades, a reactividade e os principais m\u00e9todos de s\u00edntese de derivados de \u00e1cidos carbox\u00edlicos, enoles e enolatos, compostos org\u00e1nicos difuncionales, con nitr\u00f3xeno en ligaz\u00f3ns m\u00faltiples, con aneis heteroc\u00edclicos ou con importancia biol\u00f3xica, como os carbohidratos, os amino\u00e1cidos, os p\u00e9ptidos e os \u00e1cidos nucleicos.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de Qu\u00edmica Org\u00e1nica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "miguel.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Saavedra, Miguel Anxo"}, {"email": "luis.sarandeses@udc.es", "nombre": "Sarandeses Da Costa, Luis Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701017"}}
{"codigo": "610G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 estrutura de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica e materia. Procesos resonantes e non resonantes. Tratamento cl\u00e1sico da interacci\u00f3n radiaci\u00f3n-materia. Tratamento semicl\u00e1sico: coeficientes de Einstein e momento dipolar de transici\u00f3n. Emisi\u00f3n espont\u00e1nea. Regras de selecci\u00f3n. Tipos de espectros. Poboaci\u00f3n dos niveis de enerx\u00eda: intensidades. Lei de Bouger-Lambert-Beer. Factores que determinan a forma e anchura das bandas espectrais. Transformada de Fourier."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Espectroscop\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos e operaci\u00f3ns de simetr\u00eda. Propiedades b\u00e1sicas dos grupos. Representaci\u00f3ns de grupos. Representaci\u00f3ns reducibles e irreducibles. Aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}], "temas": [{"tema": "Simetr\u00eda en Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das mol\u00e9culas. Espectros de mol\u00e9culas diat\u00f3micas e lineais. Poboaci\u00f3n de niveis e intensidade das transici\u00f3ns. Distorsi\u00f3n centrifuga. Determinaci\u00f3n da estructura molecular. Aspectos experimentais da Espectroscop\u00eda de microondas: efecto Stark e momento dipolar."}], "temas": [{"tema": "Espectros de rotaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mol\u00e9culas diat\u00f3micas."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n do oscilador arm\u00f3nico: niveis de enerx\u00eda. Anharmonicidade. Potenciais emp\u00edricos. Regras de selecci\u00f3n. Enerx\u00edas de disociaci\u00f3n. Espectros de rotaci\u00f3n-vibraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mol\u00e9culas poliat\u00f3micas."}, {"subtema": "Tratamento cl\u00e1sico: modos e coordenadas normais. Tratamento mecanocu\u00e1ntico: niveis de enerx\u00eda. Consideraci\u00f3ns de simetr\u00eda. Regras de selecci\u00f3n. Frecuencias de grupo. T\u00e9cnicas experimentais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Espectros Raman."}, {"subtema": "Polarizabilidade molecular e tensor de polarizabilidade. Teor\u00eda cl\u00e1sica da dispersi\u00f3n Rayleigh e Raman. Representaci\u00f3n cu\u00e1ntica. Espectros de rotaci\u00f3n pura. Espectros de rotaci\u00f3n-vibraci\u00f3n. T\u00e9cnicas experimentais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Espectros de rotaci\u00f3n-vibraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mol\u00e9culas diat\u00f3micas."}, {"subtema": "Estados electr\u00f3nicos. Regras de selecci\u00f3n. Intensidade das compo\u00f1entes de vibraci\u00f3n: principio de Frank-Condon. Estrutura de vibraci\u00f3n: progresi\u00f3ns e secuencias. Enerx\u00edas de disociaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mol\u00e9culas poliat\u00f3micas."}, {"subtema": "Estrutura e estados electr\u00f3nicos. Regras de selecci\u00f3n. Espectros de mol\u00e9culas simples. Crom\u00f3foros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Espectros fotoelectr\u00f3nicos."}, {"subtema": "Procesos de ionizaci\u00f3n. T\u00e9cnicas experimentais. Espectroscop\u00eda fotoelectr\u00f3nica de ultravioleta (UPS): Interpretaci\u00f3n dos espectros. Interpretaci\u00f3n dos espectros fotoelectr\u00f3nicos de raios X (XPS o ESCA): desprazamento qu\u00edmico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Espectros electr\u00f3nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fluorescencia e fosforescencia: diagrama de Perrin-Jablonski."}, {"subtema": "Leis da fotoqu\u00edmica. Rendemento cu\u00e1ntico. Desactivaci\u00f3n bimolecular (Quenching). Procesos fotoqu\u00edmicos."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de Fotoqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A acci\u00f3n l\u00e1ser. Tipos de l\u00e1seres. Espectroscop\u00edas de absorci\u00f3n e excitaci\u00f3n: fluorescencia inducida por l\u00e1ser. Espectroscop\u00edas Raman."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos da acci\u00f3n l\u00e1ser"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados de esp\u00edn nuclear e electr\u00f3nico: reglas de selecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Espectroscopia de resonancia magn\u00e9tica nuclear (RMN). O desprazamento qu\u00edmico: contribuci\u00f3ns o factor de apantallamento. Estructura fina: acoplamentos. A transformada de Fourier. Procesos de relaxaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Espectroscopia de resonancia de esp\u00edn electr\u00f3nico (ESR): estructura fina e hiperfina. T\u00e9cnicas experimentais e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Espectroscop\u00edas de Resonancia Magn\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais do fen\u00f3meno de difracci\u00f3n. Difracci\u00f3n de raios X. Condici\u00f3ns de Bragg e Laue. O factor de estrutura. Determinaci\u00f3n da estrutura cristalina. S\u00edntese de Fourier. O problema da fase. Difracci\u00f3n de neutr\u00f3ns. Difracci\u00f3n de electr\u00f3ns por gases. Ecuaci\u00f3n de Wierl e funci\u00f3n de distribuci\u00f3n radial. T\u00e9cnicas experimentais."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de difracci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.fernandez.perez@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta asignatura \u00e9 continuaci\u00f3n natural da de Qu\u00edmica F\u00edsica I, e na mesma ab\u00f3rdase a aprendizaxe de co\u00f1ecementos, destrezas e competencias asociados a interacci\u00f3n da radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica ou feixes de part\u00edculas coa materia, tanto no que se refire \u00e1 caracterizaci\u00f3n estructural como os aspectos fundamentais de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "isabel.fernandez.perez@udc.es", "nombre": "Fernandez Perez, Maria Isabel"}, {"email": "arturo.santaballa@udc.es", "nombre": "Santaballa Lopez, Juan Arturo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701022"}}
{"codigo": "610G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tCaracter\u00edsticas xerais dos metais."}, {"subtema": "1.2.\tEstrutura e enlace."}, {"subtema": "1.3.\tPropiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Qu\u00edmica en disoluci\u00f3n acuosa. Acuocati\u00f3ns: Formaci\u00f3n e comportamento \u00e1cido. Diagramas de Pourbaix."}, {"subtema": "1.4.\tM\u00e9todos xerais de obtenci\u00f3n. Diagramas de Ellingham."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Metais: Xeralidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tConsideraci\u00f3ns xerais: Definici\u00f3n e terminolox\u00eda."}, {"subtema": "2.2.\tTipos de ligandos."}, {"subtema": "2.3.\tO enlace nos complexos."}, {"subtema": "2.4.\tN\u00fameros e poliedros de coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.\tIsomer\u00eda na Qu\u00edmica da coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6.\tTopolox\u00eda de ligandos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Qu\u00edmica da Coordinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tEstrutura electr\u00f3nica dos \u00e1tomos e formas de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.\tEstado elemental: Estructura e enlace, propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Qu\u00edmica en disoluci\u00f3n acuosa."}, {"subtema": "3.3. Estado natural, obtenci\u00f3n e principais aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.4.\tPrincipais compostos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O grupo 14 (C, Si, Ge, Sn, Pb)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tEstrutura electr\u00f3nica dos \u00e1tomos e formas de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.\tEstado elemental: Estructura e enlace, propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Qu\u00edmica en disoluci\u00f3n acuosa."}, {"subtema": "4.3.\tEstado natural, obtenci\u00f3n e principais aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.4.\tPrincipais compostos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O grupo 13 (B, Al, Ga, In, Tl)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tEstrutura electr\u00f3nica dos \u00e1tomos e formas de actuaci\u00f3n. A relaci\u00f3n diagonal entre Li e Mg, e entre Be e Al."}, {"subtema": "5.2.\tEstado elemental: Estrutura e enlace, propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Qu\u00edmica en disoluci\u00f3n acuosa."}, {"subtema": "5.3.\tEstado natural, obtenci\u00f3n e principais aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5.4.\tPrincipais compostos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Grupos 1, 2 e 3."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tElementos de Transici\u00f3n: Caracter\u00edsticas xerais e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2.\tEstrutura electr\u00f3nica dos \u00e1tomos da 1\u00aa Serie e formas de actuaci\u00f3n. Estados de oxidaci\u00f3n mais habituais."}, {"subtema": "6.3.\tEstado elemental: Estrutura e enlace, propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Qu\u00edmica en disoluci\u00f3n acuosa."}, {"subtema": "6.4.\tEstado natural, obtenci\u00f3n e principais aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.5.\tPrincipais compostos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Metais de Transici\u00f3n: 1\u00aa Serie."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tEstrutura electr\u00f3nica dos \u00e1tomos e formas de actuaci\u00f3n. Estados de oxidaci\u00f3n m\u00e1s habituais."}, {"subtema": "7.2.\tEstado elemental: Estrutura e enlace, propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Qu\u00edmica en disoluci\u00f3n acuosa."}, {"subtema": "7.3.\tEstado natural, obtenci\u00f3n e principais aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "7.4.\tPrincipais compostos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Metais de Transici\u00f3n: 2\u00aa e 3\u00aa Series."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tLant\u00e1nidos."}, {"subtema": "8.2.\tAct\u00ednidos."}, {"subtema": "8.3.\tPostact\u00ednidos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Elementos de transici\u00f3n interna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntese de elementos e compostos inorg\u00e1nicos"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Experimental."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Hist\u00f3ricamente, o estudo da Qu\u00edmica dividiuse en grandes \u00c1reas de Co\u00f1ecemento, sendo unha delas a Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica. Esta materia trata a investigaci\u00f3n experimental e a interpretaci\u00f3n te\u00f3rica das propiedades e reactividade de t\u00f3dolos elementos da t\u00e1boa peri\u00f3dica, as\u00ed como a de todos os compostos derivados deles. Polo que podemos dicir que dous dos aspectos m\u00e1is caracter\u00edsticos da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica son, por unha banda, a s\u00faa grande diversidade e, por outra, o seu car\u00e1cter interdisciplinar. O significado desta materia supera as fronteiras puramente acad\u00e9micas. As\u00ed, na nosa vida coti\u00e1n, atopamos unha grande variedade de produtos inorg\u00e1nicos que son comunmente empregados, destacando moitos deles pola s\u00faa importante implicaci\u00f3n en procesos industriais e tecnol\u00f3xicos que contrib\u00faen decisivamente ao desenvolvemento da sociedade. No plan de estudos do Grao en Qu\u00edmica da UDC, e de acordo con criterios de organizaci\u00f3n acad\u00e9mica, o ensino da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Xeral progr\u00e1mase no segundo curso a trav\u00e9s de d\u00faas materias de car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico, Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 1 e Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 2. A Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 2 trata o estudo sistem\u00e1tico e a s\u00edntese dos elementos dos grupos 13 e 14 e dos elementos met\u00e1licos, as\u00ed como o estudo da s\u00edntese e propiedades dos principais compostos derivados destes elementos. Dende o punto de vista acad\u00e9mico, asenta as bases para o estudo de materias avanzadas dentro da \u00c1rea de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica, as\u00ed como para a maior\u00eda das materias doutras \u00e1reas de co\u00f1ecemento.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}, {"email": "margarita.lopez.torres@udc.es", "nombre": "Lopez Torres, Margarita"}, {"email": "d.vazquezg@udc.es", "nombre": "Vazquez Garcia, Digna"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701032"}}
{"codigo": "610G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n, separaci\u00f3n e purificaci\u00f3n de compostos qu\u00edmicos"}], "temas": [{"tema": "Operaci\u00f3ns est\u00e1ndar de laboratorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n da resonancia magn\u00e9tica nuclear de 1H e 13C, a espectrometr\u00eda de masas, e a espectroscopia infravermella para a determinaci\u00f3n estrutural. Frecuencias caracter\u00edsticas dos principais grupos funcionais. T\u00e1boas de aditividade."}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas espectrom\u00e9tricas na determinaci\u00f3n da estrutura molecular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns cuantitativas de t\u00e9cnicas electroqu\u00edmicas: potenciometr\u00eda e conductimetr\u00eda. Determinaci\u00f3n de velocidades de reacci\u00f3n. Determinaci\u00f3n de constantes de equilibrio. Aplicaci\u00f3ns espectrosc\u00f3picas cualitativas e cuantitativas; aplicaci\u00f3n da lei de Beer xeneralizada"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas electroqu\u00edmicas e espectrosc\u00f3picas na caracterizaci\u00f3n f\u00edsicoqu\u00edmica de compostos."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.ruiz.pita-romero@udc.es", "nombre": "Ruiz Pita-Romero, Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia pretende proporcionar os co\u00f1ecementos e as habilidades necesarias para a determinaci\u00f3n experimental de propiedades fisicoqu\u00edmicas b\u00e1sicas e a elucidaci\u00f3n estrutural dos compostos qu\u00edmicos mediante a aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas espectrom\u00e9tricas, espectrosc\u00f3picas e electroqu\u00edmicas", "nombre_asignatura": "Laboratorio de Qu\u00edmica 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}, {"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}, {"email": "m.c.prieto.blanco@udc.es", "nombre": "Prieto Blanco, Maria del Carmen"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "maria.ruiz.pita-romero@udc.es", "nombre": "Ruiz Pita-Romero, Maria"}, {"email": "rosa.soto.ferreiro@udc.es", "nombre": "Soto Ferreiro, Rosa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701031"}}
{"codigo": "610G01031", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- \"Isto \u00e9 o que somos\" - Unha visi\u00f3n xeral da Historia da Ciencia e a Qu\u00edmica"}, {"subtema": "Tema 2.- As revoluci\u00f3ns cient\u00edficas e qu\u00edmicas. Por qu\u00e9 no foron ao mesmo ritmo?"}, {"subtema": "Tema 3.- Os m\u00e9todos e a pr\u00e1ctica da Ciencia"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: Orixe e desenvolvemento da investigaci\u00f3n e das teor\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.- Fontes de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 5.- Decisi\u00f3ns, publicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de resultados. Sociedades Cient\u00edficas"}, {"subtema": "Tema 6.- Conducta responsable en Ciencia"}, {"subtema": "Tema 7.- Propiedade intelectual e Patentes"}, {"subtema": "Tema 8.- Divulgaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: A comunicaci\u00f3n de resultados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9.- Evoluci\u00f3n da interacci\u00f3n Ciencia-Tecnolox\u00eda."}, {"subtema": "Tema 10.- A Industria Qu\u00edmica, ser\u00e1 sempre un problema medioambiental?"}, {"subtema": "Tema 11.- Os cient\u00edficos e a Industria Militar, un casamento pol\u00e9mico."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: Riscos e beneficios da Qu\u00edmica e da Industria Qu\u00edmica"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.penedo.blanco@udc.es", "nombre": "Penedo Blanco, Francisco Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Nesta materia tr\u00e1tanse os principais aspectos relacionados co desenvolvemento da Ciencia, as fontes de informaci\u00f3n cient\u00edfica e a relaci\u00f3n entre a Ciencia, Sociedade e Industria. Os principais obxetivos son o desenrrolo dunha visi\u00f3n cr\u00edtica e \u00e9tica do traballo cient\u00edfico, e a comprensi\u00f3n da forte relaci\u00f3n entre Ciencia e Sociedade, en calquer tempo.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica, Informaci\u00f3n e Sociedade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "francisco.penedo.blanco@udc.es", "nombre": "Penedo Blanco, Francisco Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701012"}}
{"codigo": "610G01012", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Toma de mostra"}, {"subtema": "Tratamentos previos da mostra"}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n da mostra para a sua analise"}], "temas": [{"tema": "Toma de mostra e preparaci\u00f3n para a sua analise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Separaci\u00f3ns por precipitaci\u00f3n"}, {"subtema": "Separaci\u00f3ns por volatilizaci\u00f3n e destilaci\u00f3n"}, {"subtema": "Separaci\u00f3ns por extracci\u00f3n"}, {"subtema": "Separaraci\u00f3ns por intercambio i\u00f3nico"}, {"subtema": "Separaci\u00f3ns por electroforese e electrodeposici\u00f3n"}, {"subtema": "Separaci\u00f3ns cromatogr\u00e1ficas"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de separaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas conductim\u00e9tricas"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas potenciom\u00e9tricas"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas electroanal\u00edticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n de mostras de mexilon para a determinaci\u00f3n de metais."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de graxas en alimentos"}, {"subtema": "Concentraci\u00f3n de trazas de Ni na auga"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de cafeina en bebidas de cola"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de cloroplastos vexetais por cromatograf\u00eda en capa fina e en columna"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns conductim\u00e9tricas: determinaci\u00f3n de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico en Aspirina, determinaci\u00f3n da composici\u00f3n dunha mistura de \u00e1cidos."}], "temas": [{"tema": "pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.turnes@udc.es", "nombre": "Turnes Carou, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta asignatura afonda nos fundamentos da Qu\u00edmica Anal\u00edtica do primeiro cuatrimestre. Bas\u00e9ase na toma de mostra e a sua preparaci\u00f3n para a an\u00e1lise, abrange tamen as t\u00e9cnicas de separaci\u00f3n e introduce o alumno na An\u00e1lise Instrumental. Por isto p\u00f3dese considerar que ten un papel b\u00e1sico no conxunto do grao.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}, {"email": "isabel.turnes@udc.es", "nombre": "Turnes Carou, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701016"}}
{"codigo": "610G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 estrutura de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "QU\u00cdMICA CU\u00c1NTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Primeiro postulado: o estado dun sistema cu\u00e1ntico."}, {"subtema": "- Segundo postulado: operador asociado a calquera variable observable."}, {"subtema": "- Terceiro postulado: ecuaci\u00f3n de autovalores."}, {"subtema": "- Cuarto postulado: o valor medio dunha propiedade."}, {"subtema": "- Quinto postulado:  evoluci\u00f3n temporal do estado dun sistema cu\u00e1ntico. Ecuaci\u00f3n de Schr\u00f6dinger dependente do tempo."}, {"subtema": "- Conmutabilidade."}], "temas": [{"tema": "1. Postulados da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A part\u00edcula nunha caixa unidimensional: funci\u00f3ns de onda e niveis de enerx\u00eda."}, {"subtema": "- A part\u00edcula nunha caixa bidimensional: separaci\u00f3n de variables e dexeneraci\u00f3n."}, {"subtema": "- A part\u00edcula nunha caixa tridimensional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Movemento traslacional: a part\u00edcula nunha caixa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Funci\u00f3ns de onda: polinomios de Hermite."}, {"subtema": "- Enerx\u00eda de vibraci\u00f3n: niveis de enerxia."}, {"subtema": "- O oscilador harm\u00f3nico como un modelo de vibraci\u00f3n de mol\u00e9culas."}, {"subtema": "- Anarmonicidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Movemento vibracional: o oscilador arm\u00f3nico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Movemento dunha part\u00edcula nun anel."}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns de onda: polinomios de Legendre. Harm\u00f3nicos esf\u00e9ricos."}, {"subtema": "- Enerx\u00eda de rotaci\u00f3n: niveis enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": "- Cuantizaci\u00f3n do momento angular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Movemento de rotaci\u00f3n: o rotor r\u00edxido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Formulaci\u00f3n e resoluci\u00f3n da ecuaci\u00f3n de Schr\u00f6dinger."}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns de onda radial e angular."}, {"subtema": "- Niveis de enerx\u00eda."}, {"subtema": "- Orbital at\u00f3mico."}, {"subtema": "- Funci\u00f3n de distribuci\u00f3n radial."}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns de onda real: representaci\u00f3n radial e angular."}, {"subtema": "- Efecto Zeeman"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. \u00c1tomos hidroxenoides."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- M\u00e9todo de perturbaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- M\u00e9todo de variaci\u00f3ns: teorema variacional."}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns variacionais lineais: ecuaci\u00f3ns seculares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. M\u00e9todos aproximados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- \u00c1tomo de helio."}, {"subtema": "- O momento angular de spin."}, {"subtema": "- O principio de exclusi\u00f3n de Pauli."}, {"subtema": "- T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}], "temas": [{"tema": "7- \u00c1tomos polielectr\u00f3nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Configuraci\u00f3n electr\u00f3nica: os niveis de enerx\u00eda."}, {"subtema": "- Momento angular orbital total: acoplamento spin-\u00f3rbita e acoplamento j-j."}, {"subtema": "- Termos at\u00f3micos. Regras de Hund. Regras de selecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Espectroscop\u00eda at\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aproximaci\u00f3n de Born-Oppenheimer."}, {"subtema": "- Teor\u00eda de orbitais moleculares e teor\u00eda do enlace de valencia."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo de orbitais moleculares para o i\u00f3n-mol\u00e9cula de hidr\u00f3xeno."}, {"subtema": "- Orbitais moleculares: enlazantes y antienlazantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. O enlace qu\u00edmico. O i\u00f3n-mol\u00e9cula de hidr\u00f3xeno."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Consideraci\u00f3ns xerais sobre a formaci\u00f3n do enlace."}, {"subtema": "- Mol\u00e9culas diat\u00f3micas homonucleares."}, {"subtema": "- Mol\u00e9culas diat\u00f3micas heteronucleares."}, {"subtema": "- Enlace polar: eletronegatividade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Mol\u00e9culas diat\u00f3micas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os m\u00e9todos semiemp\u00edricos."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n pi-electr\u00f3n."}, {"subtema": "- M\u00e9todo do electr\u00f3n libre (FEMO)."}, {"subtema": "- Teor\u00eda de orbitais moleculares aplicada as mol\u00e9culas conxugadas e arom\u00e1ticas: aproximaci\u00f3n H\u00fcckel."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. Mol\u00e9culas conxugadas  e arom\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TERMODIN\u00c1MICA ESTAD\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos do m\u00e9todo mec\u00e1no-estat\u00edstico."}, {"subtema": "- Bases da Termodin\u00e1mica Estat\u00edstica."}, {"subtema": "- Estudo termodin\u00e1mico estat\u00edstico de gases ideais."}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3n estat\u00edstica das propiedades termodin\u00e1micas dos s\u00f3lidos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Introduci\u00f3n a termodin\u00e1mica estad\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.rbarro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Barro, Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A Qu\u00edmica F\u00edsica ad\u00edcase ao estudo dos principios f\u00edsicos fundamentais que gobernan as propiedades e o comportamento dos sistemas qu\u00edmicos. Un sistema qu\u00edmico pode ser estudado dende un punto de vista microsc\u00f3pico ou macrosc\u00f3pico. Neste primeiro curso de Qu\u00edmica F\u00edsica introd\u00facese a metodolox\u00eda do estudo microsc\u00f3pico dos \u00e1tomos e as mol\u00e9culas (Qu\u00edmica Cu\u00e1ntica) e a metodolox\u00eda que permite calcular propiedades macrosc\u00f3picas dos sistemas en equilibrio a partires de propiedades moleculares (Termodin\u00e1mica Estad\u00edstica). Os contidos que se imparten nesta materia constituen os fundamentos te\u00f3ricos imprescindibles para a materia de Qu\u00edmica F\u00edsica 2 e un marco de referencia para as dem\u00e1is ramas da Qu\u00edmica que necesariamente aplican boa parte dos conceptos estudados nesta materia ao desenvolvemento dos seus programas espec\u00edficos.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "pilar.rbarro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Barro, Pilar"}, {"email": "teresa.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Barreiro, Maria Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701021"}}
{"codigo": "610G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- O hidr\u00f3xeno."}, {"subtema": "Tema 2.- Os hidruros. A auga, un hidruro especial.."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1.- O hidr\u00f3xeno e os seus principais compostos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.- Elementos do grupo 17."}, {"subtema": "Tema 4.- Haluros."}, {"subtema": "Tema 5.- Haluros de hidr\u00f3xeno."}, {"subtema": "Tema 6.- Combinaci\u00f3ns osixenadas dos hal\u00f3xenos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2.- Elementos do grupo 17 e os seus principais compostos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7.- Elementos do grupo 16."}, {"subtema": "Tema 8.- \u00d3xidos e sulfuros."}, {"subtema": "Tema 9.-\tHidruros de xofre, selenio e teluro."}, {"subtema": "Tema 10.- Haluros e oxohaluros de xofre, selenio e teluro."}, {"subtema": "Tema 11.- Combinaci\u00f3ns osixenadas de azufre, selenio e teluro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. - Elementos do grupo 16 e os seus principais compostos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.- Elementos do grupo 15."}, {"subtema": "Tema 13.- Hidruros dos elementos do grupo 15."}, {"subtema": "Tema 14.- Combinaci\u00f3ns osixenadas dos elementos do grupo 15."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 4.- Elementos do grupo 15  e os seus principais compostos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15.- Elementos do grupo 18  e os seus principais compostos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 5.- Elementos do grupo 18  e os seus principais compostos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntesis de elementos e compostos inorg\u00e1nicos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 6.- Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Experimental."}]}], "coordinadores": [{"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Historicamente o estudo da Qu\u00edmica dividiuse en grandes \u00c1reas de Co\u00f1ecemento una das cales \u00e9 a Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica, disciplina que aborda o estudo das propiedades, estrutura e reactividade de todos os elementos e os seus compostos exceptuando os hidrocarburos e a maior\u00eda dos seus derivados as\u00ed como a interpretaci\u00f3n te\u00f3rica da ligaz\u00f3n e as propiedades dos mesmos. Por iso dous dos trazos m\u00e1is caracter\u00edsticos da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica na actualidade son por unha banda a s\u00faa gran diversidade e por outro o seu car\u00e1cter interdisciplinar. Da s\u00faa relevancia d\u00e1 idea o feito de que esta disciplina pasa os l\u00edmites puramente acad\u00e9micos. As\u00ed, na nosa vida coti\u00e1 hai infinidade de produtos inorg\u00e1nicos que utilizamos habitualmente e moitas especies inorg\u00e1nicas est\u00e1n implicadas en aspectos ambientais relevantes que son parte importante da vida mesma tal como co\u00f1ec\u00e9mola. No plan de estudos do actual Grao en Qu\u00edmica da UDC a docencia da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Xeral exponse no segundo curso a trav\u00e9s de d\u00faas materias: Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 1 e Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 2, materias te\u00f3rico-pr\u00e1cticas nas que a Universidade diversifica a materia troncal Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica. A Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 1 aborda o estudo dos elementos non met\u00e1licos e os seus compostos e desde un punto de vista acad\u00e9mico das outras materias desta \u00e1rea de co\u00f1ecemento que se imparten durante os seguintes cursos do Grao.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}, {"email": "maria.jose.romero@udc.es", "nombre": "Romero Castro, Maria Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701011"}}
{"codigo": "610G01011", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e obxectivos"}, {"subtema": "An\u00e1lise cualitativa e cuantitativa"}, {"subtema": "O proceso anal\u00edtico"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Qu\u00edmica Anal\u00edtica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos, reacci\u00f3n volum\u00e9trica e tipos de volumetr\u00edas"}, {"subtema": "Patr\u00f3ns primarios, disoluci\u00f3ns patr\u00f3n e disoluci\u00f3ns valoradas"}, {"subtema": "Punto de equivalencia e detecci\u00f3n do punto final"}, {"subtema": "Curvas de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "Erros dos m\u00e9todos volum\u00e9tricos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: M\u00e9todos volum\u00e9tricos de an\u00e1lise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda das volumetr\u00edas \u00e1cido-base. Curvas de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "Indicadores para as valoraci\u00f3ns \u00e1cido-base e a s\u00faa elecci\u00f3n"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns de \u00e1cido forte/base forte e viceversa"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de \u00e1cido d\u00e9bil/base forte e viceversa"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns de \u00e1cidos ou bases polipr\u00f3ticos e as s\u00faas sales"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns de mesturas de \u00e1cidos ou bases"}, {"subtema": "Volumetr\u00edas \u00e1cido-base en disolventes non acuosos"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Volumetr\u00edas Acido-Base"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curvas de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "Indicadores redox e a s\u00faa elecci\u00f3n"}, {"subtema": "Axentes oxidantes e redutores previos"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns con axentes oxidantes"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns con axentes redutores"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de compostos org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Volumetr\u00edas Oxidaci\u00f3n-Reduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compostos de coordinaci\u00f3n de interese na an\u00e1lise volum\u00e9trica"}, {"subtema": "Curvas de valoraci\u00f3n e factores que as afectan"}, {"subtema": "Indicadores metalocr\u00f3micos"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns con \u00e1cidos poliaminocarbox\u00edlicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Volumetr\u00edas de formaci\u00f3n de complexos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns de precipitaci\u00f3n de interese na an\u00e1lise volum\u00e9trica"}, {"subtema": "Curvas de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de mesturas"}, {"subtema": "Detecci\u00f3n do punto final: m\u00e9todos de Mohr, Volhard e Fajans"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Volumetr\u00edas de Precipitaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise gravim\u00e9trica"}, {"subtema": "Etapas e clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos gravim\u00e9tricos"}, {"subtema": "Proceso de formaci\u00f3n dun precipitado e propiedades dos mesmos"}, {"subtema": "Gravimetr\u00edas por precipitaci\u00f3n qu\u00edmica. Tratamento dos precipitados"}, {"subtema": "Gravimetr\u00edas de volatilizaci\u00f3n e absorci\u00f3n"}, {"subtema": "C\u00e1lculos na an\u00e1lise gravim\u00e9trica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: M\u00e9todos gravim\u00e9tricos de an\u00e1lise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de termos"}, {"subtema": "Tratamento estat\u00edstico de erros indeterminados"}, {"subtema": "Intervalos de confianza"}, {"subtema": "Rexeitamento de datos an\u00f3malos"}, {"subtema": "Auxiliares estat\u00edsticos de probas de hip\u00f3tese"}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n dos datos anal\u00edticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Avaliaci\u00f3n dos datos anal\u00edticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n das reacci\u00f3ns qu\u00edmicas \u00e1 an\u00e1lise cualitativa"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas anal\u00edticas dunha reacci\u00f3n qu\u00edmica (sensibilidade, selectividade e seguridade)"}, {"subtema": "Reactivos xerais e espec\u00edficos"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas anal\u00edticas e reactivos dos elementos met\u00e1licos"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas anal\u00edticas e reactivos dos ani\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: An\u00e1lise cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraci\u00f3ns \u00e1cido-base"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns redox"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns complexom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns de precipitaci\u00f3n"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n gravim\u00e9trica"}, {"subtema": "An\u00e1lise cualitativa. Reacci\u00f3ns de identificaci\u00f3n. Marcha anal\u00edtica."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n dos datos anal\u00edticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo: Pr\u00e1cticas laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.j.gonzalez.castro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Introduce ao alumno na Qu\u00edmica Anal\u00edtica aplicando os equilibrios qu\u00edmicos \u00e1 an\u00e1lise cualitativa e cuantitativa, asentando as bases da discipli\u00f1a para os vindeiros cursos acad\u00e9micos. Polo tanto desempe\u00f1a un papel b\u00e1sico no conxunto do Grao.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "elisa.beceiro.gonzalez@udc.es", "nombre": "Beceiro Gonzalez, Maria Elisa"}, {"email": "m.j.gonzalez.castro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Maria Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701026"}}
{"codigo": "610G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas dos compostos org\u00e1nicos. Tipos de mecanismos de reacci\u00f3n.Tipos de reactivos: \u00e1cidos e bases, oxidantes e redutores electr\u00f3filos e nucle\u00f3filos. Clasificaci\u00f3n das reacci\u00f3ns org\u00e1nicas. Estudo termodin\u00e1mico e cin\u00e9tico das reacci\u00f3ns org\u00e1nicas. Control cin\u00e9tico e control termodin\u00e1mico. Intermedios de reacci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Reacci\u00f3ns org\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades f\u00edsicas. n-Alcanos: Barreiras de rotaci\u00f3n. Isomer\u00eda conformacional. Cicloalcanos: Tensi\u00f3n anular. Haloxenaci\u00f3n. Pir\u00f3lise. Cracking. Combusti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Alcanos e cicloalcanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actividade \u00f3ptica. Quiralidad e enanti\u00f3meros. Nomenclatura. Diastereois\u00f3meros. Estereoisomer\u00eda en mol\u00e9culas c\u00edclicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Estereoisomer\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos na RMN. N\u00facleos m\u00e1is importantes en Qu\u00edmica Org\u00e1nica. O desprazamento qu\u00edmico: factores que infl\u00faen neste na RMN de pr\u00f3ton. O acoplamento esp\u00edn-espin: regra N+1. Reco\u00f1ecemento dos grupos funcionais mediante RMN."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Espectroscopia de RMN"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura e propiedades. Reacci\u00f3ns de substituci\u00f3n nucle\u00f3fila. Factores que determinan o mecanismo da SN: substrato (estrutura do grupo alquilo e natureza do grupo sa\u00ednte), nucleofilia do reactivo e influencia do disolvente. Reacci\u00f3ns de eliminaci\u00f3n. Procesos competitivos da SN: Transposici\u00f3ns e eliminaci\u00f3n. Compostos organomet\u00e1licos. Reduci\u00f3n dos derivados haloxenados."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Haloxenuros de alquilo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura. Propiedades \u00e1cido-base. Reacci\u00f3ns do enlace O-H. Reacci\u00f3ns de enlace C-O. Oxidaci\u00f3n. Tioles."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Alcoholes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura. Rotura de \u00e9teres. Ep\u00f3xidos. Tio\u00e9teres."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. \u00c9teres"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura e propiedades. Reacci\u00f3ns \u00e1cido-base. Alquilaci\u00f3n de aminas. Eliminaci\u00f3n de Hoffman. Oxidaci\u00f3n: eliminaci\u00f3n de Cope."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Aminas"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.peinador@udc.es", "nombre": "Peinador Veira, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia pretende proporcionar os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica Org\u00e1nica ao alumno do Grao en Qu\u00edmica.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Org\u00e1nica 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}, {"email": "carlos.peinador@udc.es", "nombre": "Peinador Veira, Carlos"}, {"email": "jose.perez.sestelo@udc.es", "nombre": "Perez Sestelo, Jose"}, {"email": "maria.ruiz.pita-romero@udc.es", "nombre": "Ruiz Pita-Romero, Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701006"}}
{"codigo": "610G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 cristalograf\u00eda e mineralox\u00eda. Definici\u00f3n de cristal e mineral. Principales propiedades da materia cristalina. Fundamentos de cristaloqu\u00edmica: coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Sistemas cristalinos: tricl\u00ednico, monocl\u00ednico, ortorr\u00f3mbico, tetragonal, hexagonal e c\u00fabico."}, {"subtema": "3. Simetr\u00eda puntual: elementos de simetr\u00eda, operaci\u00f3ns de simetr\u00eda e clases de simetr\u00eda."}, {"subtema": "4. Morfolox\u00eda e formas cristalinas: eixos cristalogr\u00e1ficos, relaci\u00f3ns axiales, caras fundamentales e \u00edndices de Miller."}, {"subtema": "4. Proxecci\u00f3n de cristales: esf\u00e9rica e estereogr\u00e1fica."}, {"subtema": "5. Simetr\u00eda planar: Ordeamento en d\u00faas dimensi\u00f3ns e redes planas. Simetr\u00eda e grupos planares."}, {"subtema": "6. Simetr\u00eda espacial: orden  tridimensional, redes de Bravais; simetr\u00eda con traslaci\u00f3n, eixos helicoidales e planos de deslizamento. Grupos espaciales."}, {"subtema": "7. Simetr\u00eda molecular e notaci\u00f3n de Schoenflies."}], "temas": [{"tema": "Cristalograf\u00eda e simetr\u00eda das estruturas cristalinas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Formaci\u00f3n dos elementos qu\u00edmicos."}, {"subtema": "9. Formaci\u00f3n dos minerales:"}, {"subtema": "10. Tipos de rochas: \u00edgneas, sedimentarias e metam\u00f3rficas."}, {"subtema": "11. Minerais m\u00e1is abundantes na codia terrestre: sillicatos."}], "temas": [{"tema": "Procesos xeol\u00f3gicos, formaci\u00f3n dos minerales e tipos de rochas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12. Propiedades f\u00edsicas dos minerales: h\u00e1bito, exfoliaci\u00f3n, partici\u00f3n e fractura, dureza, tenacidade, peso espec\u00edfico, flexibilidade e elasticidade.  Piezoelectricidade, piroelectricidade e propiedades magn\u00e9ticas."}, {"subtema": "13. Propiedades \u00f3pticas dos minerales: difracci\u00f3n de Raios X, luminiscencia, fluorescencia e fosforescencia. A cor, raia e brillo, \u00edndice de refracci\u00f3n, cristales is\u00f3tropos e anis\u00f3tropos. Luz polarizada e microscopio petrogr\u00e1fico; birrefringencia, cristales uni\u00e1xicos e bi\u00e1xicos. Natureza dos rayos X e a s\u00faa interacci\u00f3n coa materia cristalina: ecuaci\u00f3n de Bragg,"}], "temas": [{"tema": "Propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas da materia cristalina"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.lado@udc.es", "nombre": "Lado Li\u00f1ares, Marcos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Galego Esta materia incl\u00fae co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre a materia cristalina en estado s\u00f3lido, a s\u00faa estructura e simetr\u00eda. Unha parte importante da asinatura c\u00e9ntrase nos procesos naturais que dan lugar \u00f3s minerais e nalgunhas das propiedades que permiten reco\u00f1ecer \u00f3s mesmos. Castellano Esta materia incluye conocimientos b\u00e1sicos sobre la materia cristalina en estado s\u00f3lido, su estructura y simetr\u00eda. Una parte importante de la asignatura se centra en los procesos naturales que dan lugar a los minerales y en algunas de las propiedades que permiten reconocer a los mismos. English The aim of this course is to provide the students with basic knowledge on crystalline solid-state-matter, its structure and symmetry. Also, an important part of this course is focused on the natural processes that lead to the formation of minerals and on the recognition of common minerals based on some of their properties.", "nombre_asignatura": "Xeolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "marcos.lado@udc.es", "nombre": "Lado Li\u00f1ares, Marcos"}, {"email": "antonio.paz.gonzalez@udc.es", "nombre": "Paz Gonzalez, Antonio"}, {"email": "eva.vidal.vazquez@udc.es", "nombre": "Vidal V\u00e1zquez, Eva"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701004"}}
{"codigo": "610G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Teor\u00eda de campos"}, {"subtema": "1.2. Campo gravitatorio"}], "temas": [{"tema": "1.  Introduci\u00f3n \u00f3 estudio de campos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Campo e potencial el\u00e9ctricos. Capacidade"}, {"subtema": "2.2. Corrente el\u00e9ctrica e circuitos de corrente continua"}], "temas": [{"tema": "2. Electricidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Campo magn\u00e9tico"}, {"subtema": "3.2. Inducci\u00f3n magn\u00e9tica"}, {"subtema": "3.3. Circuitos de corrente alterna"}], "temas": [{"tema": "3. Magnetismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Oscilaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.2. Movemento ondulatorio"}, {"subtema": "4.3. Ondas electromagn\u00e9ticas. Luz"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Oscilaci\u00f3ns e ondas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinaci\u00f3ns experimentais de diferentes magnitudes f\u00edsicas a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas nas que se traballan os contidos te\u00f3ricos incluidos no temario: Determinaci\u00f3n de resistencias con Puente de Wheatstone, campo magn\u00e9tico en Bobinas de Hemholtz, medidas de corrente, resistencia e diferencia de potencial en circuitos, p\u00e9ndulo simple, determinaci\u00f3n da constante dun resorte, difracci\u00f3n de luz nun f\u00edo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "esther.rilo.siso@udc.es", "nombre": "Rilo Siso, Esther"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Proporciona os co\u00f1ecementos de F\u00edsica Xeral necesarios para a fundamentaci\u00f3n das leis e fen\u00f3menos da Qu\u00edmica. Tr\u00e1tase dunha materia que \u00e9 o elo entre as Matem\u00e1ticas e a Qu\u00edmica no sentido de dar unha formulaci\u00f3n formal das observaci\u00f3ns cient\u00edficas que permiten o establecemento de leis e resultados sen os que non \u00e9 posible \u201cpechar\u201d o m\u00e9todo cient\u00edfico. As leis da f\u00edsica proporcionan os ingredientes b\u00e1sicos nos que se apoian a maior\u00eda das ciencias, as\u00ed como a instrumentaci\u00f3n e t\u00e9cnicas de medida que se utilizan en todos os campos cient\u00edficos, e moi especialmente na qu\u00edmica. De a\u00ed a s\u00faa importancia e presenza no primeiro curso da titulaci\u00f3n, xa que xunto coa F\u00edsica 1 proporciona \u00f3 alumno a base conceptual que precisa para abordar as materias de outros m\u00f3dulos e cursos da titulaci\u00f3n. Pret\u00e9ndese introducir \u00f3 alumno no m\u00e9todo cient\u00edfico, alcanzar a comprensi\u00f3n dos principios b\u00e1sicos da f\u00edsica fundamentalmente nos campos da electricidade, magnetismo e ondas. Chegar a saber reducir os problemas reais \u00f3s seus aspectos m\u00e1is esenciais, e aprender a aplicar os co\u00f1ecementos f\u00edsicos \u00f3 campo da qu\u00edmica. Os descriptores son: concepto de campo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00f3 campo gravitatorio e el\u00e9ctrico, principios de electromagnetismo e ondas. Proporciona los conocimientos de F\u00edsica General necesarios para la fundamentaci\u00f3n de la leyes y fen\u00f3menos de la Qu\u00edmica. Se trata de una asignatura que es el nexo entre las matem\u00e1ticas y la qu\u00edmica en el sentido de dar una formulaci\u00f3n formal de las observaciones cient\u00edficas que permiten establecer leyes y resultados sin los que no es posible \u201ccerrar\u201d el m\u00e9todo cient\u00edfico. Las leyes de la f\u00edsica proporcionan los ingredientes b\u00e1sicos en las que se apoyan la mayor\u00eda de las ciencias, as\u00ed como la instrumentaci\u00f3n y t\u00e9cnicas de medida que se utilizan en todos los campos cient\u00edficos, y muy especialmente en la qu\u00edmica. De ah\u00ed su importancia y presencia en el primer curso de la titulaci\u00f3n ya que junto con la F\u00edsica 1 proporciona al alumno la base conceptual que necesita para abordar las asignaturas de otros m\u00f3dulos y cursos de la titulaci\u00f3n. Se pretende introducir al alumno en el m\u00e9todo cient\u00edfico, alcanzar la comprensi\u00f3n de los principios b\u00e1sicos de la f\u00edsica, fundamentalmente en los campos de la electricidad, magnetismo y ondas. Llegar a saber reducir los problemas reales a sus aspectos m\u00e1s esenciales, y aprender a aplicar los conocimientos b\u00e1sicos al campo de la qu\u00edmica. Los descriptores son: concepto de campo y su aplicaci\u00f3n a los campos gravitatorio y el\u00e9ctrico, principios de electromagnetismo y ondas. Provides knowledge of General Physics required for substantiation of the laws and phenomena of chemistry. This is a subject that is the link between mathematics and chemistry in the sense of giving a formal formulation of scientific observations that establish laws and results without which you can not \"close\" the scientific method. The laws of physics provide the basic ingredients in which most sciences are supported, as well as instrumentation and measurement techniques used in all scientific fields, and especially in chemistry. Hence its importance and presence in the first year of the degree, since along with Physics 1 provides students with the necessary basis for understanding matters of other modules and courses of the degree.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "sandra.garcia-garabal@udc.es", "nombre": "Garcia-Garabal Mosquera, Sandra Maria"}, {"email": "esther.rilo.siso@udc.es", "nombre": "Rilo Siso, Esther"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701008"}}
{"codigo": "610G01008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Presi\u00f3n dun gas."}, {"subtema": "-Leis dos gases: Boyle, Charles-Gay Lussac e Avogadro."}, {"subtema": "-Ecuaci\u00f3n xeral dos gases ideais e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Teor\u00eda cin\u00e9tico-molecular dos gases."}, {"subtema": "-Gases reais: ecuaci\u00f3n de van der Waals."}], "temas": [{"tema": "Gases."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Termos b\u00e1sicos en Termoqu\u00edmica."}, {"subtema": "-Calor e traballo: convenio de signos."}, {"subtema": "-Primeiro principio da Termodin\u00e1mica. Enerx\u00eda interna."}, {"subtema": "-Funci\u00f3ns de estado. Entalp\u00eda. Estados est\u00e1ndar."}, {"subtema": "-Lei de Hess."}, {"subtema": "-Entalp\u00edas est\u00e1ndar de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Outras entalp\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Termoqu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Visi\u00f3n xeral das forzas intermoleculares en l\u00edquidos e s\u00f3lidos."}, {"subtema": "-Algunhas propiedades de l\u00edquidos e s\u00f3lidos: tensi\u00f3n superficial, viscosidade, enerx\u00eda de rede."}, {"subtema": "-Cambios de fase: ecuaci\u00f3n de Clausius-Clapeyron."}, {"subtema": "-Diagramas de fase: punto triple e punto cr\u00edtico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "L\u00edquidos e s\u00f3lidos puros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Forzas intermoleculares e proceso de disoluci\u00f3n."}, {"subtema": "-Solubilidade de s\u00f3lidos e de gases. Lei de Henry"}, {"subtema": "-Propiedades coligativas das disoluci\u00f3ns: descenso da presi\u00f3n de vapor, elevaci\u00f3n do punto de ebullici\u00f3n, disminuci\u00f3n do punto de conxelaci\u00f3n e presi\u00f3n osm\u00f3tica."}], "temas": [{"tema": "Disoluci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Velocidade de reacci\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de velocidade, Ordes de reacci\u00f3n. Constante de velocidade."}, {"subtema": "-Obteci\u00f3n da ecuaci\u00f3n de velocidade: m\u00e9todo das velocidades iniciais e m\u00e9todo das ecuaci\u00f3ns integradas."}, {"subtema": "-Efecto da temperatura sobre a velocidade de reacci\u00f3n: ecuaci\u00f3n de Arrhenius."}, {"subtema": "-Modelos te\u00f3ricos en Cin\u00e9tica Qu\u00edmica."}, {"subtema": "-Mecanismo de reacci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Cin\u00e9tica qu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n da masa molar dun l\u00edquido vol\u00e1til."}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n do punto de conxelaci\u00f3n e do descenso criosc\u00f3pico."}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n de calores de reacci\u00f3n a presi\u00f3n constante."}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n da velocidade dunha reacci\u00f3n. Efecto da temperatura."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia enm\u00e1rcase no m\u00f3dulo de Qu\u00edmica, 1\u00ba curso da titulaci\u00f3n de Grao en Qu\u00edmica. \u00c9 continuaci\u00f3n natural da asignatura \"Qu\u00edmica 1\", amosando c\u00f3mo os conceptos al\u00ed estudados a nivel at\u00f3mico e molecular se expresan en termos macrosc\u00f3picos. As\u00ed, est\u00fadanse os fundamentos da termoqu\u00edmica, estados de agregaci\u00f3n, cambios de fase, mezclas e disoluci\u00f3ns, bases da cin\u00e9tica qu\u00edmica, etc. Esta asignatura prepara ao alumno para o estudo dos fen\u00f3menos de equilibrio, as\u00ed como dos cambios f\u00edsicos que pode sufrir a materia, e da reactividade qu\u00edmica.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Xeral 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "jose.barriada@udc.es", "nombre": "Barriada Pereira, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "i.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Lendoiro, Maria Isabel"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "emilia.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Emilia"}, {"email": "francisco.penedo.blanco@udc.es", "nombre": "Penedo Blanco, Francisco Jose"}, {"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}, {"email": "teresa.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Barreiro, Maria Teresa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701009"}}
{"codigo": "610G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos compostos org\u00e1nicos e as s\u00faas estruturas. Clasificaci\u00f3n, nomenclatura e propiedades dos compostos org\u00e1nicos segundo grupo funcional. Reactividade e principais tipos de reacci\u00f3ns org\u00e1nicas. Estereoisomer\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. - Qu\u00edmica dos grupos funcionais org\u00e1nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3n xeral de equilibrio. Constante de equilibrio. Equilibrios homox\u00e9neos e heterox\u00e9neos. Relaci\u00f3n entre cin\u00e9tica e equilibrio qu\u00edmico. O cociente de reacci\u00f3n. Factores que afectan ao equilibrio qu\u00edmico. Principio de Le Chatelier. Equilibrio e enerx\u00eda libre de Gibbs."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. - O equilibrio qu\u00edmico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acidez e basicidade: definici\u00f3n de Arrhenius, Br\u00f6nsted e Lewis. Autoionizaci\u00f3n da auga. Concepto de pH. Forza de \u00e1cidos e bases. Constantes de ionizaci\u00f3n. Acidos polipr\u00f3ticos. Disoluci\u00f3ns de sales: hidr\u00f3lise. Efecto do i\u00f3n com\u00fan. Disoluci\u00f3ns amortecedoras. Indicadores \u00e1cido-base. Valoraci\u00f3ns \u00e1cido-base. Equilibrio \u00e1cido-base no medio non acuoso. Modelo de Pearson."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. - Equilibrio \u00e1cido-base."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Consideraci\u00f3ns xerais. Tipos de ligandos. Constantes de formaci\u00f3n e disociaci\u00f3n. Reacci\u00f3ns \u00e1cido-base dos i\u00f3ns complexos. Aspectos cin\u00e9ticos. Aplicaci\u00f3ns dos compostos de coordinaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 4. - Equilibrio de formaci\u00f3n de complexos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Solubilidade de sales e produto de solubilidade. Reacci\u00f3ns de precipitaci\u00f3n e o cociente de reacci\u00f3n. Precipitaci\u00f3n fraccionada. Factores que infl\u00faen na solubilidade dos sales: efecto do i\u00f3n com\u00fan, efecto salino, pH e formaci\u00f3n de complexos. Solubilidade e an\u00e1lise cualitativa."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. - Equilibrio de solubilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos de oxidaci\u00f3n-reduci\u00f3n en disoluci\u00f3n acuosa. Potenciais normais de electrodo. Constantes de equilibrio dunha reacci\u00f3n redox. Potencial de cela e enerx\u00eda libre de Gibbs. Ecuaci\u00f3n de Nernst. Equilibrios mixtos: influencia doutros equilibrios."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. - Equilibrio de oxidaci\u00f3n-reduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de electroqu\u00edmica. Conduci\u00f3n el\u00e9ctrica. Electrodos. Celas electroqu\u00edmicas. Potencial de cela e concentraci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns electroqu\u00edmicas. Electr\u00f3lise."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. - Electroqu\u00edmica."}]}], "coordinadores": [{"email": "alatzne.carlosena@udc.es", "nombre": "Carlosena Zubieta, Alatzne"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia Qu\u00edmica Xeral 3 pertence ao m\u00f3dulo de Qu\u00edmica, do primeiro curso da titulaci\u00f3n de Grao en Qu\u00edmica. Nela est\u00fadanse os aspectos m\u00e1is relevantes dos equilibrios qu\u00edmicos en disoluci\u00f3n, que constit\u00faen a base de numerosos procesos da qu\u00edmica inorg\u00e1nica, org\u00e1nica, anal\u00edtica e qu\u00edmica f\u00edsica.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Xeral 3", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "elia.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Rodriguez, Elia"}, {"email": "alatzne.carlosena@udc.es", "nombre": "Carlosena Zubieta, Alatzne"}, {"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}, {"email": "jose.maria.fsolis@udc.es", "nombre": "Fernandez Solis, Jose Maria"}, {"email": "elena.gsoto@udc.es", "nombre": "Gonzalez Soto, Elena"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701007"}}
{"codigo": "610G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 estrutura de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A materia e a qu\u00edmica. Modelos. O m\u00e9todo cient\u00edfico-experimental. Composici\u00f3n da materia. Propiedades da materia"}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n. Nomenclatura"}], "temas": [{"tema": "2.- Formulaci\u00f3n e nomenclatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A materia como conxunto de n\u00facleo e electr\u00f3ns. Modelo at\u00f3mico de Rutherford. Modelo at\u00f3mico de Bohr para o \u00e1tomo de hidr\u00f3xeno. Limitaci\u00f3ns do modelo at\u00f3mico de Bohr. Principio de incertidumbre"}], "temas": [{"tema": "3.- Estrutura da Materia e Modelos de Part\u00edculas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A hip\u00f3tese de De Broglie. A ecuaci\u00f3n de onda Estacionaria para o Sistema Hidroxenoide. Funci\u00f3ns orbitais. Ortonormalidad, soluci\u00f3ns \u00e1 ecuaci\u00f3n e n\u00fameros cu\u00e1nticos n, l y ml. A enerx\u00eda do electr\u00f3n do Sistema Hidroxenoide. Significado da &quot;Funci\u00f3n Orbital&quot;. Comparaci\u00f3n entre os modelos de Bohr e de Schr\u00f6dinger. As funci\u00f3ns de onda. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica dos orbitais"}], "temas": [{"tema": "4.- Modelo Ondulatorio do \u00c1tomo de Hidr\u00f3xeno"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A ecuaci\u00f3n de onda para un \u00e1tomo con varios electr\u00f3ns. Modelo da Aproximaci\u00f3n Orbital. Determinaci\u00f3n da Carga Nuclear Efectiva. Reglas de Slater. A energ\u00eda dos orbitais dos \u00e1tomos polielectr\u00f3nicos. O n\u00famero cu\u00e1ntico de spin electr\u00f3nico. O Principio de Exclusi\u00f3n de Pauli. Configuraci\u00f3ns electr\u00f3nicas"}], "temas": [{"tema": "5.- Modelo Ondulatorio de \u00c1tomos Polielectr\u00f3nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Configuraci\u00f3n electr\u00f3nica e t\u00e1boa peri\u00f3dica. Periodicidad das propiedades at\u00f3micas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- A T\u00e1boa Peri\u00f3dica e as propiedades peri\u00f3dicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Ecuaci\u00f3n de Onda para sistemas polinucleares. Modelos de enlace entre \u00e1tomos. Modelos de enlace adaptados aos tipos de sustancias qu\u00edmicas"}], "temas": [{"tema": "7.- Introduci\u00f3n aos modelos de enlace"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura e propiedades das sustancias moleculares. O modelo de Lewis. Orden de enlace e fortaleza e lonxitude de enlace. Resonancia. Mol\u00e9culas que non cumpren a regla do octete. Limitaci\u00f3ns da teor\u00eda de Lewis"}], "temas": [{"tema": "8.- Modelo de Lewis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A teor\u00eda da repulsi\u00f3n dos pares de electr\u00f3ns da capa de valencia. Aplicaci\u00f3n do modelo. Aplicaci\u00f3n do modelo a especies con mais dun \u00e1tomo central"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.- Teor\u00eda da repulsi\u00f3n dos pares de electr\u00f3ns da capa de valencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A TEV en mol\u00e9culas diat\u00f3micas. O Modelo do &quot;Cemento Electr\u00f3nico&quot;. O Modelo de Enlace de Valencia. Hibridaci\u00f3n de orbitais. Resonancia. Enlaces covalentes polares. A polaridad do enlace na TEV. Fortaleza do enlace covalente polar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.- Teor\u00eda do enlace de valencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A escala absoluta de temperatura. S\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases. Forzas de Van der Waals. Enlaces de Hidr\u00f3xeno"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11.- Forzas intermoleculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00f3lidos covalentes. Estructuras de alg\u00fans s\u00f3lidos covalentes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12.- S\u00f3lidos covalentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metais: Propiedades caracter\u00edsticas. Estructura dos metais. O Cemento Electr\u00f3nico. O enlace met\u00e1lico: Modelo do Mar de Electr\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "13.- Estrutura e enlace nos metais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e propiedades das sales. Estructura das sales. Radios i\u00f3nicos. A &quot;Regla dos radios&quot;. Modelo de Enlace I\u00f3nico. C\u00e1lculo da Enerx\u00eda Reticular. Car\u00e1cter covalente do enlace nas sales. Mapas de densidad electr\u00f3nica. Poder polarizante e polarizabilidad dos i\u00f3ns. Reglas de Fajans. Consecuencias da participaci\u00f3n covalente no enlace"}], "temas": [{"tema": "14.- Estructura e enlace nas sales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Limitaci\u00f3ns da TEV. De novo a Ecuaci\u00f3n de Onda para sistemas polinuclleares. Diagrama de OM da especie H2. Diagrama de OM das especies He2+ e He2. Orden de enlace na TOM. OM de outras mol\u00e9culas diat\u00f3micas. A &quot;inversi\u00f3n de orbitais&quot;. OM para a mol\u00e9cula de BeH2, un exemplo de mol\u00e9cula poliat\u00f3mica. Orbitais moleculares de especies polares. Sistemas pi deslocalizados. Tratamiento da estructura electr\u00f3nica dos metais mediante a TOM: O modelo de Bandas. O modelo de Bandas aplicado \u00e1 s\u00f3lidos covalentes. Tratamiento das sales mediante el MOM"}], "temas": [{"tema": "15.- O Modelo de Orbitais Moleculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O n\u00facleo at\u00f3mico. Prot\u00f3ns e neutr\u00f3ns. Reacci\u00f3ns de desintegraci\u00f3n radiactiva. Emisi\u00f3n de part\u00edculas beta-. Emisi\u00f3n de part\u00edculas beta+. Captura electr\u00f3nica. Emisi\u00f3n de part\u00edculas alfa. Emisi\u00f3n de radiaci\u00f3n gagma. Tempo de vida media ou de semidesintegraci\u00f3n. Fisi\u00f3n nuclear. Nucleos\u00edntesis. Enerx\u00eda nuclear. O Re"}], "temas": [{"tema": "16.- O n\u00facleo at\u00f3mico"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.lopez.torres@udc.es", "nombre": "Lopez Torres, Margarita"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia \u201cQu\u00edmica\u201d do Grao en Qu\u00edmica forma parte dos 60 cr\u00e9ditos do M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica en Ciencias. A s\u00faa finalidade \u00e9 proporcionar ao alumnado competencias e co\u00f1ecementos homox\u00e9neos sobre os principios b\u00e1sicos da qu\u00edmica sobre os que se desenvolver\u00e1n, a trav\u00e9s das materias espec\u00edficas, as competencias propias do t\u00edtulo. A \u201cQu\u00edmica 1\u201d \u00e9 a primeira das catro materias nas que, por raz\u00f3ns de planificaci\u00f3n docente, foi dividida a materia &quot;Qu\u00edmica&quot; no plano de estudos da UDC. Nela introduciranse, a un nivel b\u00e1sico e meramente cualitativo, a estrutura da materia, \u00e1tomos, elementos e compostos, partindo tanto do modelo de interacci\u00f3ns entre n\u00facleos at\u00f3micos e electr\u00f3ns como dos de interacci\u00f3ns entre \u00e1tomos; plantexando a relaci\u00f3n existente entre estrutura e propiedades e a maior ou menor capacidade dos modelos para xustificalas.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Xeral 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "david.esteban@udc.es", "nombre": "Esteban Gomez, David"}, {"email": "margarita.lopez.torres@udc.es", "nombre": "Lopez Torres, Margarita"}, {"email": "m.andujar@udc.es", "nombre": "Sanchez Andujar, Manuel"}, {"email": "d.vazquezg@udc.es", "nombre": "Vazquez Garcia, Digna"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701002"}}
{"codigo": "610G01002", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns de varias variables."}, {"subtema": "Noci\u00f3ns topol\u00f3xicas.  Curvas planas e ecuaci\u00f3ns param\u00e9tricas.  Superficies no espacio.  Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas.  Funci\u00f3ns  reais de varias variables. Funci\u00f3ns escalares e vectoriais. Gr\u00e1ficas e conxuntos de nivel. Concepto de continuidade."}, {"subtema": "Diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables."}, {"subtema": "Derivadas parciais. Derivada direccional. Diferencial dunha funci\u00f3n. Derivadas parciais de orden superior. Matriz Xacobiana. Regra da cadea.  Teorema de Taylor. Plano tanxente a unha superficie.  Extremos de funci\u00f3ns de d\u00faas variables. Multiplicadores de Lagrange."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Diferenciacion de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n m\u00faltiple. Integral de l\u00ednea."}, {"subtema": "Integrais iteradas. Integrais dobres. Cambio de variables: coordenadas polares. Integrais triples Cambio de variables: coordenadas cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas.  Aplicaci\u00f3ns.  Integrais de l\u00ednea de funci\u00f3ns escalares e vectoriais. Aplicaci\u00f3ns. Teorema de Green e Stokes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais de primeiro orden."}, {"subtema": "Variables separables. Ecuaci\u00f3ns homox\u00e9neas."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns exactas."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineales."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais como modelos matem\u00e1ticos."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de orden n."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homox\u00e9neas."}, {"subtema": "Variaci\u00f3n de par\u00e1metros. Coeficientes indeterminados."}, {"subtema": "Sistemas lineais de ecuaci\u00f3ns diferenciais."}, {"subtema": "Modelado con sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais."}], "temas": [{"tema": "Ampliaci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n estat\u00edstica dunha variable"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n estat\u00edstica conxunta de varias variables"}, {"subtema": "Curvas de regresi\u00f3n: m\u00ednimos cuadrados."}], "temas": [{"tema": "Estad\u00edstica Descriptiva"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.verea@udc.es", "nombre": "Otero Verea, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asignatura pretende o desenvolvemento de competencias que permitan \u00f3 alumnado desenvolver un co\u00f1ecemento cr\u00edtico do calculo diferencial e integral de varias variables, ampliar os co\u00f1ecementos en ecuaci\u00f3ns diferenciais, as\u00ed como una pequena introducci\u00f3n \u00e1 estat\u00edstica.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas 2", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "ines.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Cal, In\u00e9s"}, {"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}, {"email": "luis.verea@udc.es", "nombre": "Otero Verea, Jose Luis"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701001"}}
{"codigo": "610G01001", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Funcios derivables. Regla da cadea."}, {"subtema": "Regla de L\u2019Hopital.Teorema de Taylor."}, {"subtema": "Crecemento e decrecemento. Extremos relativos."}, {"subtema": "Concavidad e convexidad. Puntos de inflexi\u00f3n."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de funcios."}, {"subtema": "C\u00e1lculo num\u00e9rico de ra\u00edces de unha ecuaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "c\u00e1lculo diferencial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integral definida."}, {"subtema": "Teorema fundamental do C\u00e1lculo."}, {"subtema": "Reglas b\u00e1sicas de integraci\u00f3n."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n por sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n por partes."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n por descomposici\u00f3n en fraccios simples."}, {"subtema": "Integrais trigonom\u00e9tricas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de \u00e1reas planas."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica: m\u00e9todo de Simpson."}, {"subtema": "Integrais impropias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "c\u00e1lculo integral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaciones lineales."}, {"subtema": "M\u00e9todo de Gauss. Factorizaci\u00f3n LU"}, {"subtema": "Operaciones con matrices."}, {"subtema": "Determinante de una matriz cuadrada."}, {"subtema": "Propiedades de los determinantes."}, {"subtema": "Rango de una matriz. Matriz inversa."}, {"subtema": "Teorema de Rouch\u00e9-Fr\u00f6benius. Regla de Cramer."}, {"subtema": "Valores y vectores propios."}, {"subtema": "Polinomio caracter\u00edstico y ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica."}, {"subtema": "Forma can\u00f3nica diagonal. Teorema de Cayley-Hamilton"}], "temas": [{"tema": "\u00e1lxebra l\u00edneal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuacions diferenciais de primeiro orden."}, {"subtema": "Variables separables."}, {"subtema": "Ecuacions lineais."}, {"subtema": "Ecuacions diferenciais como modelos matem\u00e1ticos."}, {"subtema": "Ecuacions diferenciais lineais de orden 2."}, {"subtema": "Sistemas lineais de ecuacions diferenciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ecuacions diferenciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.verea@udc.es", "nombre": "Otero Verea, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asignatura pretende o desenrolo de competencias que permitan ao alumnado obterr un conocimento critico do calculo diferencial e integral as\u00ed como unha pequena introducci\u00f3n ao alxebra lineal e as ecuacions diferenciais.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "luis.verea@udc.es", "nombre": "Otero Verea, Jose Luis"}, {"email": "ana.dorotea.tarrio.tobar@udc.es", "nombre": "Tarrio Tobar, Ana Dorotea"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701003"}}
{"codigo": "610G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise Dimensional. An\u00e1lise vectorial."}], "temas": [{"tema": "1.Introducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de posici\u00f3n, velocidade e aceleraci\u00f3n. Movemento Rectil\u00edneo. Corpos en ca\u00edda libre. Movemento de proyect\u00eds. Movemento Circular."}], "temas": [{"tema": "2.Cinem\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas e interacci\u00f3ns. Primeira Lei de Newton. Segunda Lei de Newton. Masa e peso. Tercera Lei de Newton. Aplicaci\u00f3ns das Leis de Newton."}], "temas": [{"tema": "3.Din\u00e1mica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns de equilibrio. Principios da est\u00e1tica.  Centro de masas. Centro de Gravidade. Momento de inercia. Problemas de Equilibrio."}], "temas": [{"tema": "4. Est\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Densidad. Presi\u00f3n  nun fluido. Flotaci\u00f3n. Fluxo de fluidos. Ecuaci\u00f3n de Bernoulli. Viscosidade e turbulencia. Fluidos reais."}], "temas": [{"tema": "5. Mec\u00e1nica de Fluidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas Termodin\u00e1micos, Variables Termodin\u00e1micas. Equilibrio termodin\u00e1mico. Proceso Termodin\u00e1mico. Principio cero da termodin\u00e1mica. Temperatura. Medida da Temperatura. Escalas e term\u00f3metros."}], "temas": [{"tema": "6.Conceptos b\u00e1sicos de termodin\u00e1mica. Temperatura."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gases ideais. Ecuaci\u00f3n dun gas ideal. Gases reais. Ecuaci\u00f3n de Van der Waals. Teor\u00eda cin\u00e9tica dos gases."}], "temas": [{"tema": "7.Estudio dos gases. Ecuaciones de estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calor e traballo termodin\u00e1micos.  Diagrama P-V.  Efectos da transmisi\u00f3n de calor. Enerx\u00eda interna. Primer principio de la termodin\u00e1mica. Transformaci\u00f3ns de los gases ideales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.Primer principio da termodin\u00e1mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de m\u00e1quina t\u00e9rmica. Enunciados do Segundo Principio da Termodin\u00e1mica. Ciclo de Carnot. Concepto de entrop\u00eda."}], "temas": [{"tema": "9.Segundo principio da termodin\u00e1mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinaci\u00f3n do equivalente en auga do calor\u00edmetro, calor especifico de s\u00f3lidos e l\u00edquidos. Coeficiente de dilataci\u00f3n. Term\u00f3metro de gas a temperatura constante. Determinaci\u00f3n da densidade dun l\u00edquido. Tensi\u00f3n superficial. Balanza hidrost\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "sandra.garcia-garabal@udc.es", "nombre": "Garcia-Garabal Mosquera, Sandra Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A disciplina da F\u00edsica desempe\u00f1a un papel de formaci\u00f3n b\u00e1sica que permite o alumno afrontar o aprendizaxe doutras materias incluidas no plan de estudios. Asi mesmo, a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos f\u00edsicos b\u00e1sicos o capacitar\u00e1 para unha maior flexibilidade no desempe\u00f1o das suas funci\u00f3ns profesionais as\u00ed como para unha mellor adaptaci\u00f3n \u00f3s novos avances tecnol\u00f3xicos aplicables no seu \u00e1mbito profesional, e que son consecuencia dos avances cient\u00edficos. Os descriptores son:Mec\u00e1nica.Principios de termodin\u00e1mica.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "montserrat.dominguez.perez@udc.es", "nombre": "Dom\u00ednguez P\u00e9rez, Montserrat"}, {"email": "sandra.garcia-garabal@udc.es", "nombre": "Garcia-Garabal Mosquera, Sandra Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701005"}}
{"codigo": "610G01005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n hist\u00f3rica a la Biolog\u00eda. Niveles de organizaci\u00f3n y diversidad de los seres vivos. Origen de la vida. Sistemas acelulares."}, {"subtema": "Tema2. Carbohidratos. L\u00edpidos. \u00c1cidos nucleicos. Prote\u00ednas: cat\u00e1lisis enzim\u00e1tica."}, {"subtema": "Tema 3: Estructura y din\u00e1mica de las membranas. Diversidad funcional de las prote\u00ednas de membrana. Transporte y fisiolog\u00eda de las membranas. Matriz extracelular."}, {"subtema": "Tema 4. Estructura y funciones metab\u00f3licas del citosol. Citoesqueleto. Digesti\u00f3n celular. Metabolismo energ\u00e9tico. Fotos\u00edntesis."}, {"subtema": "Tema 5. Organizaci\u00f3n de genomas celulares. Cromatina y cromosomas. Replicaci\u00f3n y reparaci\u00f3n del ADN. Transcripci\u00f3n. Regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n g\u00e9nica."}, {"subtema": "Tema 6. Ciclo celular. Divisi\u00f3n celular. Meiosis. Muerte celular. Diferenciaci\u00f3n celular."}, {"subtema": "Tema 7. El gen como unidad de herencia. Base cromos\u00f3mica de la herencia. Cambios en el material hereditario."}, {"subtema": "Tema8. La teor\u00eda evolutiva. Cambio evolutivo. Adaptaciones."}, {"subtema": "Tema 9. Herramientas y t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda gen\u00e9tica. Manipulaci\u00f3n de ADN."}, {"subtema": "Tema 10. Procesos biotecnol\u00f3gicos industriales y sus productos."}, {"subtema": "Tema 11. Ecosistema y distribuci\u00f3n. Ciclo de la materia. Flujo de energ\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lesson 1. Introduction to Biology\u00b4s history. ."}, {"subtema": "Lesson 2. Carbohydrates. L\u00edpids. Nucleic Acids. Proteins"}, {"subtema": "Lesson 3: Structure of membranes. Functional diversity of membranes\u00b4proteins. Transport in membranes. Extracellular surface."}, {"subtema": "Lesson 4. Structure and metabolic functions of cytosol."}, {"subtema": "Lesson 5. Cellular genomic organization. Cromatin and cromosomes. DNA Replication . Transcription. genic expression regulation."}, {"subtema": "Lesson 6. Cellular cycle. mytosis. Meiosis. Cellular death. Cellular differentiation."}, {"subtema": "Lesson 7. The gen."}, {"subtema": "Lesson 8. Evolution theory."}, {"subtema": "Lesson 9. Genetic enginnering."}, {"subtema": "Tema 10. Biotecnology process."}, {"subtema": "Tema 11. Enviroment and distribution."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n."}, {"tema": "BLOQUE II: BIOLOG\u00cdA CELULAR"}, {"tema": "Tema 2. La composici\u00f3n molecular de la c\u00e9lula."}, {"tema": "Temas 3. Membrana y superficie celular."}, {"tema": "Tema 4. El citoplasma."}, {"tema": "Tema 5. El n\u00facleo y la expresi\u00f3n g\u00e9nica."}, {"tema": "Tema 6. Regulaci\u00f3n celular."}, {"tema": "BLOQUE III: GEN\u00c9TICA EVOLUTIVA"}, {"tema": "Tema 7. Conceptos de gen\u00e9tica."}, {"tema": "Tema 8. Evoluci\u00f3n."}, {"tema": "BLOQUE IV: ADN RECOMBINANTE Y BIOTECNOLOG\u00cdA"}, {"tema": "Tema 9. Tecnolog\u00eda del ADN recombinante."}, {"tema": "Tema 10. Biotecnolog\u00eda."}, {"tema": "BLOQUE V: ECOLOG\u00cdA"}, {"tema": "Tema 11. Introducci\u00f3n a la Ecolog\u00eda."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "GROUP I: INTRODUCTION"}, {"tema": "1. Introduction"}, {"tema": "GROUP II: CELLULAR BIOLOGY"}, {"tema": "2. Cell\u00b4s molecular composition"}, {"tema": "3. Cellular surface and membrane"}, {"tema": "4. The cytoplasm"}, {"tema": "5. Genetic expression and nucleus"}, {"tema": "6. Cell\u00b4s regulation"}, {"tema": "GROUP III: EVOLUTION GENETIC"}, {"tema": "7. Genetic\u00b4s concepts"}, {"tema": "8. Evolution"}, {"tema": "GROUP IV: DNA RECOMBINANT AND BIOTECHNOLOGY"}, {"tema": "9. DNA recombinant technology"}, {"tema": "10. Biotechnology"}, {"tema": "GROUP V: ECOLOGY"}, {"tema": "11. Introduction to ecology"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Manejo y uso del microscopio \u00f3ptico compuesto."}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n y estudio de bacterias."}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n y estudio de c\u00e9lulas animales y vegetales."}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n y estudio de plastos (cloroplastos, cromoplastos y amiloplastos)."}, {"subtema": "- Estudio de los procesos osm\u00f3ticos."}, {"subtema": "- Estudio de la divisi\u00f3n celular: mitosis."}, {"subtema": "- Extracci\u00f3n de ADN."}, {"subtema": "- Reconocimiento de carbohidratos, l\u00edpidos, prote\u00ednas y enzimas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Use of microscopy."}, {"subtema": "- Observation and study of bacteria."}, {"subtema": "- Observation and stydy of animal and vegetables cells."}, {"subtema": "- Observation and study of plast (cloroplasts, cromoplasts y amiloplasts)."}, {"subtema": "- Osmotic process study."}, {"subtema": "- Mitosis study."}, {"subtema": "- Dna extraction."}, {"subtema": "- Carbohydrates, lipids and proteins study."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCIONES PR\u00c1CTICAS (pr\u00e1cticas de laboratorio):"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A asignatura enc\u00f3ntrase no primeiro ano do grado, e o \u00fanico precedente que pos\u00faen a maior\u00eda dos alumn@s, son os co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda cursada en ensinanza secundaria. Esta materia incl\u00faese na formaci\u00f3n b\u00e1sica, polo que at\u00f3pase no primer cuatrimestre do primeiro curso do grado, para dotar @ alumn@ dos co\u00f1ecementos b\u00e1sicos necesarios para \u00f3 resto de asignaturas.", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}, {"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610701010"}}
{"codigo": "610G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Seguridade no laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2.  Material de laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. Consideraci\u00f3ns xer\u00e1is sobre os datos de laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. Rexistro e comunicaci\u00f3n do traballo de laboratorio."}], "temas": [{"tema": "Bloque I. Conceptos previos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Preparaci\u00f3n de disoluci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6. Destilaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7. Cromatograf\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8. Extracci\u00f3n l\u00edquido-l\u00edquido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 9. Separaci\u00f3n dunha mezcla de s\u00f3lidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 10. Purificaci\u00f3n dun s\u00f3lido por cristalizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 11. Preparaci\u00f3n dunha corrente de gas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque II. Procesos b\u00e1sicos nun laboratorio qu\u00edmico."}]}], "coordinadores": [{"email": "d.vazquezg@udc.es", "nombre": "Vazquez Garcia, Digna"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "- No primeiro curso do actual Grao en Qu\u00edmica hai un m\u00f3dulo denominado \"Qu\u00edmica\", de car\u00e1cter \"b\u00e1sico da rama de ciencias\", que no seu conxunto aborda os conceptos fundamentais e b\u00e1sicos da qu\u00edmica. Este m\u00f3dulo cont\u00e9n 4 asignaturas: \"Qu\u00edmica 1\", \"Qu\u00edmica 2\", \"Qu\u00edmica 3\" e \"Laboratorio de Qu\u00edmica 1\". Sendo esta \u00faltima a \u00fanica asignatura esencialmente experimental de todo o m\u00f3dulo. Nela ab\u00f3rdanse os conceptos fundamentais e b\u00e1sicos do traballo nun laboratorio de qu\u00edmica.", "nombre_asignatura": "Laboratorio de Qu\u00edmica 1", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Qu\u00edmica", "profesores": [{"email": "margarita.lopez.torres@udc.es", "nombre": "Lopez Torres, Margarita"}, {"email": "monserrat.martinez.cebeira@udc.es", "nombre": "Martinez Cebeira, Montserrat"}, {"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}, {"email": "elena.pazos@udc.es", "nombre": "Pazos Chantrero, Elena"}, {"email": "maria.jose.romero@udc.es", "nombre": "Romero Castro, Maria Jose"}, {"email": "d.vazquezg@udc.es", "nombre": "Vazquez Garcia, Digna"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G01&assignatura=610G01010&any_academic=2018_19"}
