{"index": {"_id": "610702030"}}
{"codigo": "610G02030", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar actividades metab\u00f3licas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenrolo dos temas propostos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n: respostas das plantas a condici\u00f3ns adversas."}, {"tema": "Tema 2. Estr\u00e9s h\u00eddrico."}, {"tema": "Tema 3. Estr\u00e9s luminoso."}, {"tema": "Tema 4. Estr\u00e9s por temperaturas extremas."}, {"tema": "Tema 5. Estr\u00e9s por nutrientes."}, {"tema": "Tema 6. Introduci\u00f3n \u00e1s enfermidades das plantas e aos pat\u00f3xenos."}, {"tema": "Tema 7. Patox\u00e9nese: Procesos de infecci\u00f3n e colonizaci\u00f3n do pat\u00f3xeno."}, {"tema": "Tema 8. Defensa da planta e resistencia a pat\u00f3xenos."}, {"tema": "Tema 9. Fisiolox\u00eda da planta enferma."}, {"tema": "Tema 10. Pragas das plantas e resposta a herb\u00edvoros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1cticas sobre os temas da materia."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Concepto de estr\u00e9s, fisiopat\u00eda e enfermidade. Estr\u00e9s h\u00eddrico: encharcamiento e seca. Estr\u00e9s oxidativo. Estr\u00e9s luminoso por exceso e defecto. Estr\u00e9s por altas e baixas temperaturas. Estr\u00e9s por nutrientes minerais. Enfermidades das plantas. Tipos de pat\u00f3genos. Patog\u00e9nesis: procesos de infecci\u00f3n e colonizaci\u00f3n do pat\u00f3geno. Defensa da planta e resistencia. Fisiolox\u00eda da planta enferma. Pragas das plantas. Resposta aos herb\u00edvoros.", "nombre_asignatura": "Resposta das plantas en condici\u00f3ns adversas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "n.carrillo@udc.es", "nombre": "Carrillo Barral, N\u00e9stor"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702046"}}
{"codigo": "610G02046", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan. ."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os Temas concretos dos traballos de fin de grao de cada curso acad\u00e9mico daranse a co\u00f1ecer ao final do segundo cuadrimestre do curso anterior, e o seu n\u00famero depender\u00e1 dos alumnos matriculados e da dispo\u00f1ibilidade de profesores para dirixilos. As propostas estar\u00e1n relacionados cos contidos, capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao."}], "temas": [{"tema": "Os Temas concretos dos traballos de fin de grao de cada curso acad\u00e9mico daranse a co\u00f1ecer ao final do segundo cuadrimestre do curso anterior, e o seu n\u00famero depender\u00e1 dos alumnos matriculados e da dispo\u00f1ibilidade de profesores para dirixilos. As propostas estar\u00e1n relacionados cos contidos, capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00edaF\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "O Traballo de Fin de Grao consiste na realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante, e de forma individual, dun proxecto, dunha memoria ou dun estudo concreto, baixo a direcci\u00f3n dun ou dous profesores como m\u00e1ximo. Polo menos un deles debe impartir docencia no Grao de Biolox\u00eda. O traballo pode ser sobre calquera tem\u00e1tica relacionada con devandito Grado. Tr\u00e1tase dunha actividade fundamental para o alumno, que deber\u00e1 estar implicado en todo o proceso de formulaci\u00f3n, desenvolvemento e defensa do traballo.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "rodolfo.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Lozano, Rodolfo"}, {"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}, {"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}, {"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}, {"email": "lucia.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro L\u00f3pez, Luc\u00eda "}, {"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "montserrat.dominguez.perez@udc.es", "nombre": "Dom\u00ednguez P\u00e9rez, Montserrat"}, {"email": "jaime.fagundez@udc.es", "nombre": "Fag\u00fandez D\u00edaz, Jaime"}, {"email": "luis.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Luis Jose"}, {"email": "pablo.fidalgo@udc.es", "nombre": "Fidalgo Paredes, Pablo"}, {"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}, {"email": "pedro.galan@udc.es", "nombre": "Galan Regalado, Pedro Manuel"}, {"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}, {"email": "concepcion.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Lopez, Maria Concepcion"}, {"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}, {"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}, {"email": "a.abrain@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Abra\u00edn, Alejandro"}, {"email": "andres.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Andres"}, {"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}, {"email": "horacio.naveira.fachal@udc.es", "nombre": "Naveira Fachal, Horacio"}, {"email": "julio.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar Vegas, Julio"}, {"email": "antonio.paz.gonzalez@udc.es", "nombre": "Paz Gonzalez, Antonio"}, {"email": "m.pimentel@udc.es", "nombre": "Pimentel Pereira, Manuel"}, {"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}, {"email": "carmen.rioboo@udc.es", "nombre": "Rioboo Blanco, Carmen"}, {"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}, {"email": "sergio.roiloa@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Roiloa, Sergio"}, {"email": "elvira.sahuquillob@udc.es", "nombre": "Sahuquillo Balbuena, Elvira"}, {"email": "jorge.sanjurjo.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Sanchez, Jorge"}, {"email": "maria.servia@udc.es", "nombre": "Servia Garc\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "c.silvar@udc.es", "nombre": "Silvar Pereiro, Cristina"}, {"email": "enrique.torres@udc.es", "nombre": "Torres Vaamonde, Jose Enrique"}, {"email": "juan.vidal.romani@udc.es", "nombre": "Vidal Romani, Juan Ramon"}, {"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}, {"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702018"}}
{"codigo": "610G02018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar o illamento e cultivo de microorganismos e virus."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Desenvolver e aplicar produtos e procesos de microorganismos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar procesos biotecnol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Microbiolox\u00eda Ambiental: desenvolvemento hist\u00f3rico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 MATERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Comportamento celular e ambiente"}, {"subtema": "-Comportamento cooperativo microbiano"}], "temas": [{"tema": "COMPORTAMENTO MICROBIANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Actividade microbiana no ciclo do carbono"}, {"subtema": "-Actividade microbiana nos ciclos do nitr\u00f3xeno e o xofre"}, {"subtema": "-Conversi\u00f3ns microbianas de outros elementos"}], "temas": [{"tema": "METABOLISMO MICROBIANO E CICLOS BIOXEOQU\u00cdMICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Interacci\u00f3ns microorganismo-planta"}, {"subtema": "-Interacci\u00f3ns non pat\u00f3xenas microorganismo-animal"}], "temas": [{"tema": "INTERACCI\u00d3NS MICROBIANAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Extrem\u00f3filos"}, {"subtema": "-Biodeterioro microbiano"}, {"subtema": "-Depuraci\u00f3n, tratamento e control das augas"}, {"subtema": "-Tratamento de residuos s\u00f3lidos urb\u00e1ns"}, {"subtema": "-Biorremediaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Control microbiol\u00f3xico de pragas"}], "temas": [{"tema": "BIODEGRADACI\u00d3N, RECICLAXE E BIOTECNOLOX\u00cdA AMBIENTAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Comprender o papel que desenvolven os microorganismos nos ecosistemas, a resultas da suas capacidades metab\u00f3licas e dos seus patr\u00f3ns de comportamento. A partires deste co\u00f1ecemento previo, farase unha aproximaci\u00f3n a c\u00f3mo se poden empregar as devanditas capacidades microbianas para o beneficio da sociedade.", "nombre_asignatura": "Microbiolox\u00eda e biotecnolox\u00eda ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}, {"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702034"}}
{"codigo": "610G02034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver e implantar sistemas de xesti\u00f3n relacionados coa Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n de recursos naturais vivos. Conceptos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. BIOLOX\u00cdA DA CONSERVACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e niveis de biodiversidade. Diversidade taxon\u00f3mica: Medici\u00f3n da diversidade; Patr\u00f3ns de diversidade biol\u00f3xica no espazo e no tempo. Biodiversidade e funcionamento dos ecosistemas"}], "temas": [{"tema": "2. A BIODIVERSIDADE E FUNCI\u00d3N DOS ECOSISTEMAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Econom\u00eda ambiental/Econom\u00eda ecol\u00f3xica. Bens e servizos proporcionados polos ecosistemas. Valoraci\u00f3n econ\u00f3mica dos servizos dos ecosistemas."}], "temas": [{"tema": "3. SERVIZOS DOS ECOSISTEMAS E A S\u00daA VALORACI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sostenibilidade. Desenvolvemento sostible. Bases socioecon\u00f3micas e legais. Dereitos de propiedade. A traxedia dos com\u00fans. Compo\u00f1entes e modelos de sistemas de xesti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. SISTEMAS DE XESTI\u00d3N AMBIENTAL PARA A CONSERVACI\u00d3N E O USO SOSTIBLE DA BIODIVERSIDADE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O crecemento lox\u00edstico; Taxas de crecemento; Capacidade de carga; Sobreexplotaci\u00f3n;"}], "temas": [{"tema": "5. EXPLOTACI\u00d3N SOSTIBLE. CONCEPTOS E MODELOS B\u00c1SICOS DE POBOACI\u00d3NS ANIMAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A importancia socioecon\u00f3mica da pesca mari\u00f1a. Tendencias nas pesquer\u00edas mundiais: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e estado actual. Estatus dos stocks pesqueiros."}], "temas": [{"tema": "6. A PESCA MARI\u00d1A COMO MODELO DE EXPLOTACI\u00d3N DOS RECURSOS ANIMAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actividades humanas que afectan aos ecosistemas mari\u00f1os. Efectos directos sobre as poboaci\u00f3ns.Alteraci\u00f3ns de h\u00e1bitats. Efectos sobre as comunidades e ecosistemas"}], "temas": [{"tema": "7. EFECTOS ECOL\u00d3XICOS DA PESCA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Crecemento da poboaci\u00f3n vs sistemas produtivos. A produci\u00f3n acu\u00edcola.Efectos ecol\u00f3xicos da acuicultura.Alternativas para unha acuicultura sostible."}], "temas": [{"tema": "8. ACUICULTURA: ALTERNATIVA OU FACTOR DE SOBREEXPLOTACI\u00d3N?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos das avaliaci\u00f3ns.  Obtenci\u00f3n de datos. M\u00e9todos directos  e indirectos de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9. M\u00c9TODOS DE AVALIACI\u00d3N DE POBOACI\u00d3NS EXPLOTADAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes dos sistemas de xesti\u00f3n de pesquer\u00edas. Informaci\u00f3n cientifica para unha xesti\u00f3n preventiva. Medidas de regulaci\u00f3n. Principais estratexias de xesti\u00f3n pesqueira. Experiencias sobre logros e problemas das medidas de regulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "10. ESTRATEXIAS DE XESTI\u00d3N DE RECURSOS EXPLOTADOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios no h\u00e1bitat . Presenza de organismos al\u00f3ctonos. Contaminaci\u00f3n ambiental. Sobreexplotaci\u00f3n. Cambios globais."}], "temas": [{"tema": "11. FACTORES EXTERNOS DE AMEAZA PARA A DIVERSIDADE ANIMAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas das poboaci\u00f3ns pequenas. Poboaci\u00f3n m\u00ednima viable. Variabilidade xen\u00e9tica e poboaci\u00f3n efectiva. Causas dos declives das poboaci\u00f3ns pequenas"}], "temas": [{"tema": "12. FACTORES INTR\u00cdNSECOS DE AMEAZA PARA A DIVERSIDADE ANIMAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Monitorizaci\u00f3n de poboaci\u00f3ns. Modelos predictivos"}], "temas": [{"tema": "13. M\u00c9TODOS DE AVALIACI\u00d3N DO ESTADO DE CONSERVACI\u00d3N DAS POBOACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conservaci\u00f3n in situ vs conservaci\u00f3n ex situ"}], "temas": [{"tema": "14. ESTRATEXIAS PARA A CONSERVACI\u00d3N DE POBOACI\u00d3NS E ESPECIES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1reas protexidas.Establecemento de prioridades de protecci\u00f3n. Aproximaci\u00f3ns para a designaci\u00f3n de \u00e1reas protexidas. Dese\u00f1o. Xesti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "15. ESTRATEXIAS PARA A CONSERVACI\u00d3N DE COMUNIDADES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escalas espaciais e temporais do proceso de degradaci\u00f3n de h\u00e1bitats naturais. Elementos para unha restauraci\u00f3n efectiva. Riscos e limitaci\u00f3ns nos procesos de restauraci\u00f3n ambiental."}], "temas": [{"tema": "16. RESTAURACI\u00d3N \u00c9 CONSERVACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [{"email": "n.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Nuria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A materia de sustentabilidade e conservaci\u00f3n da fauna ten por obxectivo proporcionar aos alumnos os fundamentos te\u00f3ricos nos que se basean a conservaci\u00f3n e xesti\u00f3n sostible da biodiversidade animal, tanto no que se refire a cuesti\u00f3ns da ciencia b\u00e1sica como a outras cuesti\u00f3ns relacionadas coa toma de decisi\u00f3ns, utilizando un enfoque aplicado \u00e1 soluci\u00f3n de problemas.", "nombre_asignatura": "Sostenibilidade e conservaci\u00f3n da fauna", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "n.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Nuria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702048"}}
{"codigo": "610G02048", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan. ."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa para cada alumno."}], "temas": [{"tema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa para cada alumno."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Os alumnos poder\u00e1n optar por cursar pr\u00e1cticas profesionais externas, en empresas ou instituci\u00f3ns, por un total de 6 ou 12 cr\u00e9ditos ECTS, no lugar de 1 ou 2 materias optativas. A Facultade de Ciencias ven desenvolvendo dende o curso 2005/06 un programa de pr\u00e1cticas profesionais, cunha participaci\u00f3n promedio no entorno dos 50-70 alumnos por ano, polo que ten ampla experiencia na xesti\u00f3n deste tipo de actividade. Para poder participar nunha estad\u00eda en pr\u00e1cticas o alumno deber\u00e1: i) Estar matriculado nalgunha titulaci\u00f3n de grao da Facultade de Ciencias. ii) Ter superado cando menos 120 cr\u00e9ditos ECTS, que deben de inclu\u00edr todos os de formaci\u00f3n b\u00e1sica. iii) Superar o proceso selectivo que se puidera establecer. Non poder\u00e1n ser beneficiarios de estad\u00edas en pr\u00e1cticas os estudantes que mante\u00f1an algunha relaci\u00f3n contratual coa correspondente empresa ou entidade, ag\u00e1s autorizaci\u00f3n obtida de conformidade coa normativa interna da UDC. S\u00f3 se reco\u00f1ecer\u00e1n academicamente aquelas estad\u00edas que: a) Se desenvolvan nunha praza ofertada ou aprobada pola Facultade. Se dita praza non correspondese \u00e1 oferta realizada pola Facultade, sen\u00f3n que fose promovida noutro \u00e1mbito (Consello Social da UDC, Fundaci\u00f3n UDC, outros organismos, etc.), recabarase a informaci\u00f3n que fose precisa para confirmar o cumprimento dos obxectivos arriba indicados sobre concorrencia competitiva con selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. b) Te\u00f1an sido cubertas mediante un proceso convocado en concorrencia libre e competitiva e cunha selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. c) Te\u00f1an sido realizadas baixo a supervisi\u00f3n dun titulado superior pertencente \u00e1 empresa, organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n ou instituci\u00f3n equiparable que oferte a praza, preferiblemente da mesma titulaci\u00f3n ou titulaci\u00f3ns af\u00edns \u00e1 do estudante. d) Obte\u00f1an un informe favorable da Comisi\u00f3n de Docencia e Validaci\u00f3ns sobre a actividade realizada, baseado no informe aportado e na valoraci\u00f3n feita polos titores acad\u00e9mico e de empresa (modelos no Anexos III e IV). O proceso de avaliaci\u00f3n, previo \u00e1 decisi\u00f3n da Comisi\u00f3n de Docencia, aterase \u00e1 normativa de cualificaci\u00f3ns da UDC.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "jaime.fagundez@udc.es", "nombre": "Fag\u00fandez D\u00edaz, Jaime"}, {"email": "marcelino.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Lopez, Marcelino"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702026"}}
{"codigo": "610G02026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan. ."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Xeobot\u00e1nica. Relaci\u00f3n con outras ciencias."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. As \u00e1reas de distribuci\u00f3n fitoxeogr\u00e1fica. Tipolox\u00eda das \u00e1reas. Cosmopolitismo. Endemismos. V\u00edas migratorias e elementos relictos. Tipolox\u00eda corol\u00f3xica. Introduci\u00f3n \u00f3s m\u00e9todos moleculares de estudo da corolox\u00eda dos vexetales."}, {"subtema": "3. Os territorios bioxeogr\u00e1ficos. Tipolox\u00eda da fitocenose terrestre. Os grandes reinos flor\u00edsticos da Terra. O Reino Hol\u00e1rctico. Delimitaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n bioclim\u00e1tica. Unidades bioxeogr\u00e1ficas do Atl\u00e1ntico norte. Delimitaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica."}, {"subtema": "4. Estrutura da vexetaci\u00f3n. Estrutura f\u00edsica. Estrutura vertical e horizontal. Estrutura biol\u00f3xica. Din\u00e1mica da vexetaci\u00f3n. Concepto de sucesi\u00f3n vexetal e serie de vexetaci\u00f3n. Vexetaci\u00f3n potencial (climax). Degradaci\u00f3n e sucesi\u00f3n secundaria. Tipos de series. Series progresivas e regresivas."}, {"subtema": "5. M\u00e9todos de estudio y clasificaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n. Antecedentes hist\u00f3ricos. M\u00e9todo estructural fision\u00f3mico. M\u00e9todo sigmatista."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Fitocorolox\u00eda e Fitocenolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. O Reino Hol\u00e1rctico. Principais tipos de vexetaci\u00f3n das rexi\u00f3ns Eurosiberiana, Mediterr\u00e1nea e Macaron\u00e9sica."}, {"subtema": "7. A vexetaci\u00f3n da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Rexi\u00f3n Eurosiberiana. Provincias corol\u00f3xicas. Delimitaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n clim\u00e1tica. Caracter\u00edsticas flor\u00edsticas e vexetacionais. Rexi\u00f3n Mediterr\u00e1nea. Provincias corol\u00f3xicas. Delimitaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n clim\u00e1tica. Caracter\u00edsticas flor\u00edsticas e vexetacionais."}, {"subtema": "8. A vexetaci\u00f3n de Galicia. Caracteres xerais. Os Bosques. Caracter\u00edsticas e tipolog\u00eda fitosociol\u00f3xica. Clase Pino-Juniperetea. Clase Querco-Fagetea. Clase Quercetea ilicis."}, {"subtema": "9. Retamares e Matogueiras. Caracter\u00edsticas e tipolox\u00eda fitisociol\u00f3xica. Clase Cytisetea scopario-striatii. Clase Calluno-Ulicetea e Clase Cisto-Lavanduletea."}, {"subtema": "10. Outros tipos de vexetaci\u00f3n. Vexetaci\u00f3n litoral. Vexetaci\u00f3n higr\u00f3fila e hidr\u00f3fila. Vexetaci\u00f3n rup\u00edcola. Vexetaci\u00f3n ruderal e arvense. Caracter\u00edsticas xerais y principais tipos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Sinopse da Vexetaci\u00f3n Terrestre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.\tMedio mari\u00f1o. Introduci\u00f3n, caracteres xerais e diferenzas co medio continental. Divisi\u00f3n do medio mari\u00f1o. Clasificaci\u00f3n dos factores ecol\u00f3xicos influentes na distribuci\u00f3n do fitobentos mari\u00f1o. Factores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "12.\tEcolox\u00eda do fitobentos. Tipos biol\u00f3xicos, ciclos vitais e adaptaci\u00f3ns \u00e1s condici\u00f3ns do medio. Caracter\u00edsticas xerais das comunidades fitobent\u00f3nicas."}, {"subtema": "13.\tDistribuci\u00f3n dos organismos mari\u00f1os. Distribuci\u00f3n vertical ou zonaci\u00f3n. Distribuci\u00f3n horizontal ou xeogr\u00e1fica. Distribuci\u00f3n temporal ou sucesi\u00f3n."}, {"subtema": "14.\tVexetaci\u00f3n bent\u00f3nica mari\u00f1a no Atl\u00e1ntico Norte e Mediterr\u00e1neo. Vexetaci\u00f3n bent\u00f3nica mari\u00f1a de Galicia. Tipos de costa e principais unidades de vexetaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Introduci\u00f3n \u00f3 estudo da Vexetaci\u00f3n Mari\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00f3s m\u00e9todos de an\u00e1lise dos inventarios flor\u00edsticos."}, {"subtema": "- Ordeaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n de inventarios flor\u00edsticos de comunidades terrestres e mari\u00f1as."}, {"subtema": "- An\u00e1lise da estrutura f\u00edsica, espectro biol\u00f3xico e compo\u00f1ente corol\u00f3xica de distintas agrupaciones vexetais terrestres e mari\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "Seminarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Sa\u00eddas \u00f3 campo para o reco\u00f1ecemento e estudo in situ de comunidades vexetais terrestres e mari\u00f1as."}, {"subtema": "- Traballo de laboratorio na identificaci\u00f3n do material recolectado nos inventarios realizados."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estudo integral da flora e vexetaci\u00f3n dun territorio previamente seleccionado."}], "temas": [{"tema": "Estudo de casos"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.cremades@udc.es", "nombre": "Cremades Ugarte, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A Xeobot\u00e1nica ou Fitoxeograf\u00eda \u00e9 unha ciencia eminentemente integradora que trata de co\u00f1ecer e racionalizar as relaci\u00f3ns da vida vexetal coa s\u00faa contorna. Div\u00eddese en fitoxeograf\u00eda, fitocenolox\u00eda e fitoecolox\u00eda. A fitoxeograf\u00eda estuda todo o referente \u00e1 localizaci\u00f3n da biodiversidade vexetal sobre a superficie terrestre. A fitocenolox\u00eda c\u00e9ntrase en estudar as agrupaciones vexetais en s\u00ed mesmas e a fitoecolox\u00eda ten posto seu punto de mira no estudo das relaci\u00f3ns entre as plantas (autoecolox\u00eda) ou comunidades vexetais (sinecolox\u00eda) e os factores ambientais tanto bi\u00f3ticos como abi\u00f3ticos.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda bot\u00e1nica: Xeobot\u00e1nica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702043"}}
{"codigo": "610G02043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Reco\u00f1ecer, obter, analizar e interpretar evidencias paleontol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "HISTORIA E CONCEPTO DE PALEOBIOLOX\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE-1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Rasgos te\u00f3ricos e rasgos metodol\u00f3xicos"}, {"subtema": "1.3 Divisi\u00f3ns internas da Paleobiolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1 Paleobiolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TAFONOM\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE-2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Concepto de f\u00f3sil e tipos"}, {"subtema": "2.3 Procesos bioestratin\u00f3micos"}, {"subtema": "2.4 Procesos fosildiaxen\u00e9ticos"}, {"subtema": "2.5 Icnof\u00f3siles"}, {"subtema": "2.6 Promediaci\u00f3n temporal"}, {"subtema": "2.7 Fossil-lagerst\u00e4tten"}, {"subtema": "2.8 Representatividade do rexistro f\u00f3sil"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Concepto de F\u00f3sil. Tafonom\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AN\u00c1LISE MORFOL\u00d3XICA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE-3."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "9.2 An\u00e1lise da variabilidade morfom\u00e9trica"}, {"subtema": "9.3 Tipos de crecemento"}, {"subtema": "9.4 Variabilidade poboacional"}, {"subtema": "9.5 Variabilidade ecofenot\u00edpica"}, {"subtema": "9.6 Dimorfismo sexual"}, {"subtema": "9.7 Variabilidade tafon\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Tama\u00f1o e Forma en F\u00f3siles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2 Lei Bioxen\u00e9tica e Lei de von Baer"}, {"subtema": "10.3 Heterocron\u00eda e os seus tipos"}, {"subtema": "10.4 Heterocron\u00eda e alometr\u00eda"}, {"subtema": "10.5 Heterocronoclinas"}, {"subtema": "10.6 Heterocron\u00eda disociada"}, {"subtema": "10.7 Implicaci\u00f3ns evolutivas das heterocron\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Ontoxenia e Heterocron\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "11.2 Morfolox\u00eda construccional. Factor filoxen\u00e9tico. Factor funcional. Factor fabricacional. Outros factores"}, {"subtema": "11.3 M\u00e9todos de investigaci\u00f3n en morfodin\u00e1mica. An\u00e1lise Biomec\u00e1nica. Morfolox\u00eda te\u00f3rica"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Morfodin\u00e1mica y Evoluci\u00f3n Morfol\u00f3gica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PALEOBIOLOX\u00cdA EVOLUTIVA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE-4."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "12.2 M\u00e9todos de clasificaci\u00f3n. Esencialismo, clasificaci\u00f3ns evolutiva, fen\u00e9tica e clad\u00edstica"}, {"subtema": "12. 3 F\u00f3siles e filoxenia. Estratoclad\u00edstica. Arbres filoxen\u00e9ticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Clasificaci\u00f3n e Filoxenia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "13.2 Os conceptos de especie"}, {"subtema": "13.3 Modelos de especiaci\u00f3n"}, {"subtema": "13.4 O problema do concepto de especie en Paleontolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Especiaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "14.2 Darwinismo e Teor\u00eda Sint\u00e9tica da Evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "14.3 Modelos de evoluci\u00f3n e rexistro f\u00f3sil. Gradualismo fil\u00e9tico e equilibrios interrumpidos"}, {"subtema": "14.4 Taxas de evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "14.5 Tendencias evolutivas"}, {"subtema": "14.6 Selecci\u00f3n de especies"}, {"subtema": "14.7 Estase coordinada"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Modelos Evolutivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "16.2 Bioxeograf\u00eda da dispersi\u00f3n"}, {"subtema": "16.3 Paleoxeograf\u00eda e paleoclimatolox\u00eda"}, {"subtema": "16.4 Bioxeograf\u00eda vicariante"}, {"subtema": "16.5 Patr\u00f3ns bioxeogr\u00e1ficos i extinci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Paleobioxeograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "17.2 Cambios globais de diversidade no Fanerozoico. Hip\u00f3teses explicativas"}, {"subtema": "17.3 Lei de extinci\u00f3n constante. Hip\u00f3tese da Ra\u00ed\u00f1a Vermella e hip\u00f3teses alternativas"}, {"subtema": "17.4 Interacci\u00f3ns a nivel de clado"}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Paleoecolox\u00eda evolutiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "BIOESTRATIGRAF\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE-5."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 M\u00e9todos de dataci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 A escala xeocronol\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "Tema 11. O Tempo en Xeolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "HISTORIA DA VIDA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 6."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Orixe do Sistema Solar e do Planeta Terra."}, {"subtema": "5.2 Orixe e evoluci\u00f3n da atm\u00f3sfera."}, {"subtema": "5.3 Orixe da Hidrosfera."}, {"subtema": "5.4 Orixe e evoluci\u00f3n dos continentes."}, {"subtema": "5.5 Vestixios das primeiras formas de vida."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Orixe e evoluci\u00f3n temprana da Terra e da Vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 As faunas de Ediacara e outras formas de vida."}, {"subtema": "6.2 A explosi\u00f3n c\u00e1mbrica."}, {"subtema": "6.3 Evoluci\u00f3n das formas de vida no Paleozoico."}, {"subtema": "6.4  Terrestrializaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 13. A diversificaci\u00f3n da vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Os eventos de extinci\u00f3ns en masa. Causas e consecuencias."}, {"subtema": "7.2  A extinci\u00f3n finip\u00e9rmica."}, {"subtema": "7.3 A extinci\u00f3n finicret\u00e1cica."}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Eventos de extinci\u00f3n en masa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Evoluci\u00f3n clim\u00e1tica do planeta Terra"}, {"subtema": "8.2 Os episodios de glaciaci\u00f3n global. M\u00e9todos de estudio."}, {"subtema": "8.3 A hip\u00f3tese Snowball Earth"}, {"subtema": "8.3 As fluctuaciones clim\u00e1ticas do Cuaternario e a s\u00faa influencia nos seres vivos."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. O clima e a Vida"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.bao@udc.es", "nombre": "Bao Casal, Roberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Esta asignatura estuda os procesos biol\u00f3xicos que operan a escala xeol\u00f3xica de tempo. Despois dunha introducci\u00f3n \u00e1s caracter\u00edsticas principais do rexistro f\u00f3sil e a s\u00faa representatividade, est\u00fadanse aspectos relativos a an\u00e1lise da forma org\u00e1nica, o papel do rexistro f\u00f3sil no desenvolvemento da Teor\u00eda Evolutiva moderna e a an\u00e1lise de procesos paleoecol\u00f3xicos e paleobioxeogr\u00e1ficos dende una perspectiva evolutiva. No \u00faltimo bloque da materia pret\u00e9ndese obter unha visi\u00f3n da evoluci\u00f3n da diversidade da vida \u00f3 longo do tempo xeol\u00f3xico no contexto dun planeta cambiante, e relacionar os co\u00f1ecementos xa adquiridos, cara a interpretaci\u00f3n da Terra como Sistema. O enfoque da asignatura \u00e9 eminentemente conceptual, deixando os aspectos mais puramente descriptivos (Paleontolox\u00eda Sistem\u00e1tica) para as pr\u00e1cticas de laboratorio.", "nombre_asignatura": "Paleobiolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "roberto.bao@udc.es", "nombre": "Bao Casal, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702047"}}
{"codigo": "610G02047", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan. ."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa para cada alumno."}], "temas": [{"tema": "Segundo o plan de traballo acordado coa empresa para cada alumno."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Os alumnos poder\u00e1n optar por cursar pr\u00e1cticas profesionais externas, en empresas ou instituci\u00f3ns, por un total de 6 ou 12 cr\u00e9ditos ECTS, no lugar de 1 ou 2 materias optativas. A Facultade de Ciencias ven desenvolvendo dende o curso 2005/06 un programa de pr\u00e1cticas profesionais, cunha participaci\u00f3n promedio no entorno dos 50-70 alumnos por ano, polo que ten ampla experiencia na xesti\u00f3n deste tipo de actividade. Para poder participar nunha estad\u00eda en pr\u00e1cticas o alumno deber\u00e1: i) Estar matriculado nalgunha titulaci\u00f3n de grao da Facultade de Ciencias. ii) Ter superado cando menos 120 cr\u00e9ditos ECTS, que deben de inclu\u00edr todos os de formaci\u00f3n b\u00e1sica. iii) Superar o proceso selectivo que se puidera establecer. Non poder\u00e1n ser beneficiarios de estad\u00edas en pr\u00e1cticas os estudantes que mante\u00f1an algunha relaci\u00f3n contratual coa correspondente empresa ou entidade, ag\u00e1s autorizaci\u00f3n obtida de conformidade coa normativa interna da UDC. S\u00f3 se reco\u00f1ecer\u00e1n academicamente aquelas estad\u00edas que: a) Se desenvolvan nunha praza ofertada ou aprobada pola Facultade. Se dita praza non correspondese \u00e1 oferta realizada pola Facultade, sen\u00f3n que fose promovida noutro \u00e1mbito (Consello Social da UDC, Fundaci\u00f3n UDC, outros organismos, etc.), recabarase a informaci\u00f3n que fose precisa para confirmar o cumprimento dos obxectivos arriba indicados sobre concorrencia competitiva con selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. b) Te\u00f1an sido cubertas mediante un proceso convocado en concorrencia libre e competitiva e cunha selecci\u00f3n baseada en m\u00e9rito e capacidade. c) Te\u00f1an sido realizadas baixo a supervisi\u00f3n dun titulado superior pertencente \u00e1 empresa, organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n ou instituci\u00f3n equiparable que oferte a praza, preferiblemente da mesma titulaci\u00f3n ou titulaci\u00f3ns af\u00edns \u00e1 do estudante. d) Obte\u00f1an un informe favorable da Comisi\u00f3n de Docencia e Validaci\u00f3ns sobre a actividade realizada, baseado no informe aportado e na valoraci\u00f3n feita polos titores acad\u00e9mico e de empresa (modelos no Anexos III e IV). O proceso de avaliaci\u00f3n, previo \u00e1 decisi\u00f3n da Comisi\u00f3n de Docencia, aterase \u00e1 normativa de cualificaci\u00f3ns da UDC.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "jaime.fagundez@udc.es", "nombre": "Fag\u00fandez D\u00edaz, Jaime"}, {"email": "marcelino.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Lopez, Marcelino"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702037"}}
{"codigo": "610G02037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar actividades metab\u00f3licas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- O medio mari\u00f1o. Factores que inciden na distribuci\u00f3n da fauna. Divisi\u00f3ns bi\u00f3ticas do medio mari\u00f1o. Fauna litoral, batial, abisal e hadal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.- O p\u00e9lagos: plancton e necton. O plancton: xeneralidades; distribuci\u00f3n espacial, temporal, vertical e migraci\u00f3ns nictimerais (significaci\u00f3n). O necton: concepto e composici\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.- Adaptaci\u00f3ns do plancton e necton \u00e1 vida pel\u00e1xica. Plancton: suspensi\u00f3n, flotabilidade e nataci\u00f3n. Necton: flotabilidade, locomoci\u00f3n (propulsi\u00f3n e reduci\u00f3n resistencia) e protecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.- Adaptaci\u00f3ns respiratorias e circulatorias ao mergullo ou buceo prolongado: axustes circulatorios, cambios metab\u00f3licos, dep\u00f3sito de O2  e compensaci\u00f3n da presi\u00f3n hidrost\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5.- O bentos: sistema litoral e sistema profundo. Zonaci\u00f3n. Factores que inciden na vida no intermareal. Adaptaci\u00f3ns dos organismos intermareais:  deshidrataci\u00f3n, balance de calor, estres mec\u00e1nico, respiraci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, estres salino e reproduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6.- Fondos brandos: caracter\u00edsticas. Adaptaci\u00f3ns e clasificaci\u00f3n da fauna: h\u00e1bitat, mobilidade, tama\u00f1o e alimentaci\u00f3n. Vida sobre superficies duras. Organismos s\u00e9siles: adaptaci\u00f3ns, disposici\u00f3n e fluxo de auga. Suspens\u00edvoros sobre superficies duras. Herb\u00edvoros e carn\u00edvoros nos substratos duros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7.- Adaptaci\u00f3ns da infauna \u00e1 vida no sedimento: escavadores e intersticiais. Mecanismos de alimentaci\u00f3n. Soterramento e influencia da actividade animal na estrutura do sedimento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8.- Da plataforma continental \u00e1s augas profundas. Estabilidade ambiental nas augas profundas. O ambiente f\u00edsico: caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3ns \u00e1 escaseza de alimento, ausencia de luz - visi\u00f3n - bioluminiscencia, cor, presi\u00f3n, e modelos de alimentaci\u00f3n, reproduci\u00f3n e crecemento. Bentos profundo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MEDIO MARI\u00d1O. Temas 1-8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9.- As augas doces. Tipolox\u00eda das augas epicontinentais. Medios l\u00f3ticos e l\u00e9nticos: caracter\u00edsticas xerais. As augas subterr\u00e1neas e outros ambientes especiais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10.-Factores que inciden na distribuci\u00f3n da fauna: caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das augas continentais. Morfolox\u00eda e din\u00e1mica fluvial. Os ecosistemas fluviais galegos. Tipos de comunidades de organismos nos medios acu\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11.- O bentos (I) Os macroinvertebrados do bentos. Adaptaci\u00f3ns reprodutivas e do ciclo de vida. As adaptaci\u00f3ns alimentarias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12.- O bentos (II). A regulaci\u00f3n osm\u00f3tica. A importancia da temperatura e o problema da conxelaci\u00f3n. As adaptaci\u00f3ns respiratorias. Adaptaci\u00f3ns \u00e1 vida nas augas correntes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13.- A deriva. Composici\u00f3n da deriva. Variaci\u00f3ns temporais e espaciais. Efectos da deriva. Mecanismos compensadores da deriva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14.- O neuston. Caracter\u00edsticas especiais da superficie da auga. Principais grupos do neuston. Adaptaci\u00f3ns xerais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 15.- O necton. Composici\u00f3n. Modos de vida. Estratexias alimentarias. Adaptaci\u00f3ns fisiol\u00f3xicas e comportamentais relacionadas coa migraci\u00f3n e reproduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AUGAS DOCES. Temas 9-16"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 16. Introduci\u00f3n xeral aos medios terrestres. Caracter\u00edsticas dos medios terrestres, en relaci\u00f3n aos acu\u00e1ticos, como h\u00e1bitat para os animais. Principais condicionantes do medio terrestre para a vida animal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17. Orixe acu\u00e1tico da vida. Orixe e evoluci\u00f3n dos animais terrestres: primeiros animais terrestres. Rutas principais para a colonizaci\u00f3n da terra. Evoluci\u00f3n dos animais terrestres. Categor\u00edas de animais terrestres: concepto e caracter\u00edsticas m\u00e1is importantes da fauna intersticial, criptozoica, higr\u00f3fila e xer\u00f3fila."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 18. Factores que afectan \u00e1 vida animal no medio terrestre. Principais factores que afectan \u00e1 vida animal no medio terrestre: factores topogr\u00e1ficos, ed\u00e1ficos, clim\u00e1ticos, bi\u00f3ticos e impacto humano: influencia do home sobre os medios e os animais terrestres."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 19. Adaptaci\u00f3ns morfol\u00f3xicas \u00e1 vida terrestre. Adaptaci\u00f3ns locomotoras e mec\u00e1nicas dos animais \u00e1 vida terrestre. Tamano, forma e arquitectura corporal dos animais no medio terrestre."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 20. Adaptaci\u00f3ns fisiol\u00f3xicas \u00e1 vida terrestre. Principais adaptaci\u00f3ns fisiol\u00f3xicas dos animais para \u00e1 vida terrestre. Respiraci\u00f3n, peles e cut\u00edculas, aforro de auga na excreci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 21. Adaptaci\u00f3ns reprodutoras ao medio terrestre. Condicionantes do medio terrestre para a reproduci\u00f3n dos animais. Adaptaci\u00f3ns reprodutoras para a protecci\u00f3n dos gametos. Regreso \u00e1 auga para a reproduci\u00f3n. Uso se pingas de esperma e espermat\u00f3foros. Inseminaci\u00f3n interna. Adaptaci\u00f3ns reprodutoras para a protecci\u00f3n das cr\u00edas. Ovos cleidoicos. Oviparismo e viviparismo. Coidados parentais postnatais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 22. Adaptaci\u00f3ns dos animais aos diferentes medios terrestres. Modelos de adaptaci\u00f3n: poboaci\u00f3ns insulares. Adaptaci\u00f3ns aos medios herb\u00e1ceos abertos. Adaptaci\u00f3ns \u00e1 estacionalidade. Adaptaci\u00f3ns ao fr\u00edo en medios \u00e1rticos, ant\u00e1rticos e de alta monta\u00f1a. Adaptaci\u00f3ns \u00e1 seca e \u00e1 calor en medios \u00e1ridos. Outras adaptaci\u00f3ns a medios terrestres."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MEDIO TERRESTRE. Temas 17-23"}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.galan@udc.es", "nombre": "Galan Regalado, Pedro Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "- Estudo dos factores que inciden na distribuci\u00f3n da fauna nos diferentes medios. - Caracterizaci\u00f3n de ambientes e comunidades no medio mari\u00f1o, augas doces e medio terrestre. - Adaptaci\u00f3ns funcionais (t\u00e9rmicas, respiratorias, locomotoras, tr\u00f3ficas, reprodutivas, etc), anat\u00f3micas e comportamentais da fauna nos diferentes medios.", "nombre_asignatura": "Adaptaci\u00f3ns funcionais da fauna ao medio", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "n.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Nuria"}, {"email": "pedro.galan@udc.es", "nombre": "Galan Regalado, Pedro Manuel"}, {"email": "maria.servia@udc.es", "nombre": "Servia Garc\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702045"}}
{"codigo": "610G02045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver e aplicar t\u00e9cnicas de biocontrol."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver e implantar sistemas de xesti\u00f3n relacionados coa Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan. ."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Precursores de la Edafolog\u00eda. Nacimiento de la Edafolog\u00eda. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica reciente. Estado actual del conocimiento en Edafolog\u00eda y perspectivas. Relaci\u00f3n con otras ciencias. El suelo. Perfil y horizontes. Nomenclatura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Descripci\u00f3n del suelo en el campo. T\u00e9cnicas de estudio de laboratorio."}], "temas": [{"tema": "I CONCEPTOS PRELIMINARES"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del conocimiento en Edafolog\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2. M\u00e9todos en Edafolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Granulometr\u00eda; clasificaci\u00f3n de las part\u00edculas y las texturas. Superficie espec\u00edfica. Textura y propiedades de los suelos. Mineralog\u00eda del suelo. Las arcillas: estructura y propiedades de las principales arcillas. Oxihidr\u00f3xidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conceptos generales. Constituyentes no h\u00famicos del suelo. Materia prima del humus. Clasificaci\u00f3n y tipos de humus. Significado de la materia org\u00e1nica para el suelo y la vegetaci\u00f3n. Separaci\u00f3n y fraccionamiento del humus. Asociaciones \u00f3rgano-met\u00e1licas y organo-minerales. La materia org\u00e1nica en los ecosistemas: ciclo biogeoqu\u00edmico y turnover."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II COMPOSICI\u00d3N DEL SUELO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3. Composici\u00f3n mineral del suelo. Arcillas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4. Materia org\u00e1nica, caracterizaci\u00f3n y din\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Densidad real y aparente. Porosidad. Distribuci\u00f3n de tama\u00f1o de poro. Morfolog\u00eda de la estructura. Niveles de organizaci\u00f3n: macro y microestructura. Mecanismos de formaci\u00f3n de los agregados. Estabilidad de la estructura y mecanismos de degradaci\u00f3n estructural. Acciones biol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas y antrop\u00f3genas sobre la estructura. Consistencia. Esfuerzos y deformaciones: estabilidad mec\u00e1nica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Contenido de humedad. Potencial h\u00eddrico. M\u00e9todos de medida del agua en el suelo. Retenci\u00f3n de agua en el suelo: curva caracter\u00edstica de humedad. Factores que afectan al movimiento de agua. Flujo saturado e insaturado. Conductividad hidr\u00e1ulica. Infiltraci\u00f3n, redistribuci\u00f3n y evaporaci\u00f3n. Balance h\u00eddrico a trav\u00e9s del suelo. Abastecimiento h\u00eddrico de la vegetaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propiedades t\u00e9rmicas del suelo. R\u00e9gimen diario y anual de temperatura. Manejo de la temperatura del suelo. Composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera del suelo. Flujo de gases en el suelo. El suelo y los gases de efecto invernadero."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Concepto de pH y acidez del suelo. Clasificaci\u00f3n de los suelos seg\u00fan su pH. Acidez actual y potencial. Efectos de la acidez. Correcci\u00f3n de la acidez. Complejos de superficie. Doble capa difusa y soluci\u00f3n externa. Equilibrio entre la soluci\u00f3n del suelo y el complejo de cambio. Cationes de cambio: origen y valores caracter\u00edsticos. Capacidad de intercambio ani\u00f3nico. Complejo adsorbente y distribuci\u00f3n de las plantas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Principales organismos del suelo. Actividad enzim\u00e1tica en el suelo. \u00c1cidos nucleicos. Los organismos del suelo como indicadores de calidad del suelo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Macronutrientes y micronutrientes. Ciclo del nitr\u00f3geno, f\u00f3sforo y potasio. Calcio y magnesio. Manganeso. Hierro, Cobre, Zinc, Boro, Molibdeno. Otros oligoelementos."}], "temas": [{"tema": "III PROPIEDADES DEL SUELO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5. Propiedades f\u00edsicas y estructura del suelo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6. Retenci\u00f3n y din\u00e1mica del agua en el suelo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7. Temperatura del suelo. Atm\u00f3sfera del suelo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8. Reacci\u00f3n del suelo e Intercambio cati\u00f3nico"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9. Biolog\u00eda del Suelo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10. Fertilidad del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Roca madre y material de partida. Alteraci\u00f3n f\u00edsica qu\u00edmica y biol\u00f3gica de las rocas: procesos generales. Litosecuencias. Clima: climosecuencias; par\u00e1metros clim\u00e1ticos. Topograf\u00eda: concepto de catena. Tiempo: cronosecuencias. Importancia relativa de los factores de formaci\u00f3n. Organismos. Actividad humana."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Procesos ed\u00e1ficos sencillos: ganancias, p\u00e9rdidas, transferencias y transformaciones. La diferenciaci\u00f3n del perfil. Haploidizaci\u00f3n y horizonaci\u00f3n. Mezcla: bioturbaci\u00f3n, crioturbaci\u00f3n, peloturbaci\u00f3n, acumulaci\u00f3n en grietas. Procesos ed\u00e1ficos complejos Empardecimiento y rubefacci\u00f3n. Acumulaci\u00f3n de arcilla y argiluviaci\u00f3n. Podzolizaci\u00f3n. Procesos ed\u00e1ficos en ambiente hidromorfo: gley seudogley y stagnogley. Salinizaci\u00f3n y alcalinizaci\u00f3n: consecuencias morfol\u00f3gicas, f\u00edsicas y qu\u00edmicas. Calcificaci\u00f3n y petrocalcificaci\u00f3n. Alteraci\u00f3n ferral\u00edtica: formaci\u00f3n de plintitas. Otros procesos ed\u00e1ficos complejos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV FACTORES Y PROCESOS DE FORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11. Factores de formaci\u00f3n del suelo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12. Procesos de formaci\u00f3n del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Horizontes gen\u00e9ticos. Horizontes de diagn\u00f3stico: Sol taxonomy y WRB. Designaci\u00f3n y equivalencias. El perfil del suelo. El suelo como un continuo tridimensional: superficie, posici\u00f3n, l\u00edmites. Epipedi\u00f3n y endopedi\u00f3n. Nomenclatura y designaci\u00f3n de los horizontes. Fundamentos de las clasificaciones modernas. Soil Taxonomy. Unidades de suelos en la Base de Referencia Mundial para el Recurso Suelo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de diagn\u00f3stico. Reg\u00edmenes de humedad y temperatura. Estructura general. Categor\u00edas taxon\u00f3micas y reglas de nomenclatura. Ordenes, subordenes, grupos, grandes grupos, familias, series y fases. Taxonom\u00eda a escala de suborden. Uso y aplicaci\u00f3n de la clave taxon\u00f3mica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Leptosol, Regosol, Gleisol, Fluvisol, Antrosol, Arenosol, Andosol, Vertisol, Criosol, Histosol, Planosol, Albelubisol, Podsol, Luvisol, Umbrisol, Cambisol, Kastanozem, Chernozem, Phaeozem, Calcisol, Gypsisol, Solonchack, Solonetz, Durisol, Alisol, Lixisol, Acrisol, Nitosol, Ferralsol, Plintosol."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Los suelos de las comunidades atl\u00e1nticas y cant\u00e1bricas. Los suelos de Asturias, Santander y Pa\u00eds Vasco. Los suelos de la Submeseta Norte. Los suelos de la Cuenca del Ebro. Los suelos de los Pirineos. Los suelos del \u00e1rea mediterr\u00e1nea. Los suelos de la Submeseta Sur. Los suelos de la Cuenca Guadalquivir. Los suelos sobre materiales volc\u00e1nicos. Los suelos de Galicia. Factores de formaci\u00f3n. El Clima de Galicia. La Vegetaci\u00f3n de Galicia. Relaciones con la topograf\u00eda. Tipos de suelos m\u00e1s frecuentes. Distribuci\u00f3n y uso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V SISTEM\u00c1TICA Y CLASIFICACI\u00d3N DE SUELOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 13. Sistem\u00e1tica de suelos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 14. Introducci\u00f3n a Soil Taxonomy"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 15. Base de Referencia Mundial para el Recurso Suelo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 16. Suelos de Espa\u00f1a y de Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cartograf\u00eda de suelos. Interacci\u00f3n entre el suelo y el paisaje."}, {"subtema": "Funciones del suelo y su importancia en la sociedad actual."}, {"subtema": "El suelo y el medio ambiente: capacidad de filtraci\u00f3n, amortiguaci\u00f3n y transformaci\u00f3n."}, {"subtema": "Erosi\u00f3n e\u00f3lica e h\u00eddrica. Contaminaci\u00f3n del suelo. Recuperaci\u00f3n de suelos degradados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI EDAFOLOG\u00cdA APLICADA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 17. Aplicaciones de la Ciencia del Suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis granulom\u00e9trico"}, {"subtema": "Densidad aparente, densidad real y porosidad"}, {"subtema": "Estabilidad de los agregados"}, {"subtema": "Reacci\u00f3n del suelo"}, {"subtema": "Carbono y nitr\u00f3geno total"}, {"subtema": "Capacidad de intercambio cati\u00f3nico"}, {"subtema": "F\u00f3sforo estra\u00eddo seg\u00fan Olsen"}, {"subtema": "Actividad biol\u00f3gica y actividad deshidrogenasa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudio de Umbrisoles, Cambisoles, Fluvisoles y Gleysoles"}], "temas": [{"tema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Salida al campo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La erosi\u00f3n como fuente de contaminaci\u00f3n difusa"}, {"subtema": "Mecanismos y procesos de erosi\u00f3n h\u00eddrica bajo clima atl\u00e1ntico"}, {"subtema": "Efecto de los incendios forestales en la degradaci\u00f3n del suelo"}, {"subtema": "Contaminaci\u00f3n por actividades mineras"}, {"subtema": "Contaminaci\u00f3n por actividades ganaderas"}, {"subtema": "Los vertederos y la contaminaci\u00f3n del suelo"}, {"subtema": "Contaminantes org\u00e1nicos"}, {"subtema": "Indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos de la calidad del suelo"}, {"subtema": "Indicadores biol\u00f3gicos de la calidad del suelo"}, {"subtema": "Suelos de vi\u00f1edo en Galicia"}, {"subtema": "Fertilizaci\u00f3n excesiva por purines"}, {"subtema": "Riesgo de Compactaci\u00f3n"}, {"subtema": "Balance h\u00eddrico del suelo"}, {"subtema": "Metales pesados en suelos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TRABAJOS TUTELADOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.paz.gonzalez@udc.es", "nombre": "Paz Gonzalez, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "El programa de esta asignatura sintetiza el cuerpo de doctrina que actualmente constituye las Ciencias del Suelo, centr\u00e1ndose en el estudio de las propiedades, la organizaci\u00f3n y las funciones de los suelos. El n\u00facleo del programa te\u00f3rico, est\u00e1 estructurado en torno al estudio de los componentes minerales y org\u00e1nicos del suelo, las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas, as\u00ed como la relevancia ecol\u00f3gica de las funciones que se derivan de estas propiedades. El programa te\u00f3rico concluye considerando que los suelos son entes naturales que deben de ser protegidos en la misma medida en que los son las especies animales y vegetales. Las pr\u00e1cticas pretenden no solo fomentar el aprendizaje de las t\u00e9cnicas generales de an\u00e1lisis de suelos en estudios gen\u00e9ticos y sistem\u00e1ticos, sino contribuir al conocimiento de t\u00e9cnicas de estudio del suelo m\u00e1s espec\u00edficas, desde el punto de vista f\u00edsico, qu\u00edmico y biol\u00f3gico.", "nombre_asignatura": "Edafolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "marcos.lado@udc.es", "nombre": "Lado Li\u00f1ares, Marcos"}, {"email": "antonio.paz.gonzalez@udc.es", "nombre": "Paz Gonzalez, Antonio"}, {"email": "eva.vidal.vazquez@udc.es", "nombre": "Vidal V\u00e1zquez, Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702010"}}
{"codigo": "610G02010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pluricelularidade, Morfoxenese e diferenciaci\u00f3n."}, {"subtema": "Epixenese vs Preformaci\u00f3n."}, {"subtema": "Desenvolvemento en mosaico e regulativo."}, {"subtema": "A Inducci\u00f3n."}, {"subtema": "Ontoxenia e filoxenia."}], "temas": [{"tema": "I. Conceptos e Procesos do Desenvolvemento desde unha perspectiva hist\u00f3rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espermatoxenese."}, {"subtema": "Ovoxenese."}, {"subtema": "Fecundaci\u00f3n."}, {"subtema": "Partenoxenese."}], "temas": [{"tema": "II. Gametoxenese e a activaci\u00f3n do Desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Segmentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Gastrulaci\u00f3n"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n dos patrones corpor\u00e1is"}, {"subtema": "Neurulaci\u00f3n  cresta neural"}, {"subtema": "Somitoxenese"}, {"subtema": "Membranas extraembrionarias"}, {"subtema": "Xestaci\u00f3n e Placentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "III. Desenvolvemento temprano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento do Sistema nervioso e \u00f3rganos dos sentidos"}, {"subtema": "Desenvolvemento do m\u00fasculo e as extremidades nos tetr\u00e1podos"}, {"subtema": "Desenvolvemento do sistema circulatorio en vertebrados"}, {"subtema": "Desenvolvemento do sistema uroxenital en vertebrados"}], "temas": [{"tema": "IV. Mecanismos de Diferenciaci\u00f3n e Organoxenese."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios del Desenvolvemento vexetal"}, {"subtema": "Metamorfose y rexeneraci\u00f3n"}, {"subtema": "Interaccions do ambiente co Desenvolvemento"}, {"subtema": "Mecanismos do Desenvolvemento no cambio evolutivo"}], "temas": [{"tema": "V. Outros aspectos do Desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Observaci\u00f3n e estudo comparado da espermatox\u00e9nese e ovox\u00e9nese."}, {"subtema": "Rexeneraci\u00f3n en Turbelarios"}, {"subtema": "Observaci\u00f3n y estudio da fecundaci\u00f3n en invertebrados"}, {"subtema": "Observaci\u00f3n do Desenvolvemento temprano en anfibios e peixes"}, {"subtema": "Observaci\u00f3n do Desenvolvemento temprano e organoxenese nas aves"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "O desenvolvemento \u00e9 un proceso fascinante de autoconstrucci\u00f3n (e tam\u00e9n de autorenovaci\u00f3n) de todos os organismos pluricelulares a partir da condici\u00f3n unicelular. A materia \u00e9 optativa do segundo cuadrimestre do 4\u00ba curso (8\u00ba semestre) na que se integra informaci\u00f3n e co\u00f1ecementos previos tratados en cursos anteriores. Tr\u00e1tase do estudo das bases celulares e mecanismos moleculares implicados nos procesos do desenvolvemento ontox\u00e9nico dos seres vivos, en especial dos procesos de diferenciaci\u00f3n e morfox\u00e9nese, facendo especial referencia ao desenvolvemento durante a embriox\u00e9nese dos metazoos.", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda do desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702014"}}
{"codigo": "610G02014", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Illar, analizar e identificar biomol\u00e9culas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manipular material xen\u00e9tico, realizar an\u00e1lises xen\u00e9ticas e levar a cabo asesoramento xen\u00e9tico."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar o illamento e cultivo de microorganismos e virus."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Desenvolver e aplicar produtos e procesos de microorganismos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar procesos biotecnol\u00f3gicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto  actual  de Biotecnolox\u00eda.    Historia  e  desenvolvemento  da Biotecnolox\u00eda.  Perspectivas."}], "temas": [{"tema": "B1T1.-\u00a0 INTRODUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n  das    fermentaci\u00f3ns  microbianas.  As  industrias  tradicionais  de  fermentaci\u00f3n.  Exemplos.  O  modo  operativo  nos procesos  de fermentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "B1T2.-\u00a0 A  BIOTECNOLOX\u00cdA  DA FERMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prop\u00f3sitos  da clonaci\u00f3n  molecular.  Etapas  b\u00e1sicas  da clonaci\u00f3n  de xenes.    Obtenci\u00f3n  do  DNA.  Fragmentaci\u00f3n  do  DNA: Enzimas  de restrici\u00f3n.    Uni\u00f3n  de mol\u00e9culas    de DNA.    T\u00e9cnicas  b\u00e1sicas: electroforesis  e  hibridaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "B1T3.-\u00a0 CLONACI\u00d3N\u00a0 DE\u00a0 XENES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto  de DNA vector  e  caracter\u00edsticas  que  debe  cumprir.  Organizaci\u00f3n  dos vectores  e  tipos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "B1T4.-\u00a0 VECTORES\u00a0 DE\u00a0 CLONACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto  de xenoteca.    Xenotecas  de DNA    xen\u00f3mico.  Xenotecas  de cDNA.    Xenotecas  de expresi\u00f3n.    Amplificaci\u00f3n,  almacenamento  e  replicaci\u00f3n  de xenotecas.    T\u00e9cnicas  para  a  identificaci\u00f3n  de clons.    Estratexias  para  confirmar  a  validez  de clons.  DNA  microarrays."}], "temas": [{"tema": "B1T5.-\u00a0 XENOTECAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas  de transformaci\u00f3n.    Selecci\u00f3n  de recombinantes.    Expresi\u00f3n  x\u00e9nica  e  a s\u00faa  amplificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "B1T6.-\u00a0 TRANSFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento  do  m\u00e9todo.  Automatizaci\u00f3n.  Compo\u00f1entes  e  condici\u00f3ns  da reacci\u00f3n.  O  dese\u00f1o  de cebadores.    Fidelidade  da reacci\u00f3n.  Polimerasas.  Principais  variantes  e  as s\u00faas  aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "B1T7.-\u00a0 A\u00a0 REACCI\u00d3N\u00a0 EN\u00a0 CADEA\u00a0 DA\u00a0 POLIMERASA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n  de microorganismos.    Vectores  de expresi\u00f3n    e/ou  secreci\u00f3n.  Expresi\u00f3n  nas c\u00e9lulas  transformadas.  Secreci\u00f3n.  Estabilidade.  O  proceso  de recuperaci\u00f3n    e  purificaci\u00f3n  post-cultivo.  Aplicaci\u00f3ns  industriais.  Exemplos."}], "temas": [{"tema": "B1T8.-\u00a0 PRODUCI\u00d3N\u00a0 DE\u00a0 PROTE\u00cdNAS\u00a0 HETER\u00d3LOGAS\u00a0 EN\u00a0 BACTERIAS\u00a0 E\u00a0 LEVADURAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manipulaci\u00f3n  xen\u00e9tica  de c\u00e9lulas  animais.  Vectores  de expresi\u00f3n e  produci\u00f3n  de prote\u00ednas    en c\u00e9lulas de mam\u00edfero. Expresi\u00f3n  de prote\u00ednas    mediada  por baculovirus  en cultivos  de c\u00e9lulas    de insectos. Comparaci\u00f3n  da produci\u00f3n  industrial  heter\u00f3loga  de prote\u00ednas en cultivos    de bacterias, levaduras  e  c\u00e9lulas  animais."}], "temas": [{"tema": "B1T9.-OBTENCI\u00d3N\u00a0 DE\u00a0 PROTE\u00cdNAS\u00a0 RECOMBINANTES\u00a0 EN\u00a0 C\u00c9LULAS\u00a0 ANIMAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n  de xenes modificados  no xenoma.  Transx\u00e9nicos  puros  e  transx\u00e9nicos  quimera.  Recombinaci\u00f3n  hom\u00f3loga.  Regulaci\u00f3n  espec\u00edfica  dos transxenes.  Inactivaci\u00f3n  x\u00e9nica.  RNA  antisentido.  Ribozimas.  Ablaci\u00f3n  celular.  Aplicaci\u00f3ns  como  modelos  de estudo.    Aplicaci\u00f3ns  comerciais.  Clonaci\u00f3n  en mam\u00edferos."}], "temas": [{"tema": "B1T10.-\u00a0 ANIMAIS\u00a0 TRANSX\u00c9NICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cultivos  in vitro.    T\u00e9cnicas  de manipulaci\u00f3n.    A  utilizaci\u00f3n  de marcadores    en diagn\u00f3stico,    mellora  e  conservaci\u00f3n  da biodiversidade.  Resistencia  das    plantas  fronte as  infecci\u00f3ns,  saturaci\u00f3ns  de tensi\u00f3ns    e  pragas.  Plantas  produtoras  de prote\u00ednas    de interese    econ\u00f3mico.  Ensaios  de campo      de plantas  transx\u00e9nicas."}], "temas": [{"tema": "B1T11.-\u00a0 ENXE\u00d1AR\u00cdA\u00a0 XEN\u00c9TICA\u00a0 DE\u00a0 PLANTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva hist\u00f3rica. O desenvolvemento da industria enzim\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "B2T1.-APLICACI\u00d3NS DAS ENZIMAS NOS PROCESOS BIOTECNOL\u00d3XICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n da fonte enzim\u00e1tica. Novos m\u00e9todos de screening. Extrem\u00f3filos. Procesamento post-fermentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "B2T2.-  A  PRODUCI\u00d3N  DE  ENZIMAS  A  ESCALA  INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Importancia industrial da estabilidade enzim\u00e1tica. Factores que infl\u00faen na estabilidade. Modelos de desactivaci\u00f3n. Estabilizaci\u00f3n de enzimas."}], "temas": [{"tema": "B2T3.-  ESTABILIDADE  ENZIM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de biocatalizador inmobilizado. Vantaxes e inconvenientes da cat\u00e1lisis heterox\u00e9nea con relaci\u00f3n \u00e1 homox\u00e9nea. Desenvolvemento hist\u00f3rico. Elecci\u00f3n do biocatalizador e do m\u00e9todo. Inmovilizaci\u00f3n de cofactores. Determinaci\u00f3n experimental da actividade enzim\u00e1tica con enzimas ou c\u00e9lulas inmobilizadas."}], "temas": [{"tema": "B2T4.-  A  INMOVILIZACI\u00d3N  DE  BIOCATALIZADORES.  XENERALIDADES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Absorci\u00f3n. Atrapamiento. Ligaz\u00f3n covalente. Novos sistemas de inmovilizaci\u00f3n baseados na tecnolox\u00eda do DNA recombinante. A utilizaci\u00f3n de enzimas en solventes org\u00e1nicos e en sistemas acuosos bif\u00e1sicos."}], "temas": [{"tema": "B2T5.-  SISTEMAS  DE  INMOVILIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efectos sobre a mol\u00e9cula enzim\u00e1tica. Efectos de partici\u00f3n e difusi\u00f3n. Cat\u00e1lisis heterox\u00e9nea con c\u00e9lulas viables"}], "temas": [{"tema": "B2T6.-  EFECTO  DA  INMOVILIZACI\u00d3N  SOBRE  A  ACTIVIDADE  DOS  BIOCATALIZADORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biorreactores enzim\u00e1ticos. Utilizaci\u00f3n na industria alimentaria. Enzimas inmobilizadas como axentes terap\u00e9uticos. Aplicaci\u00f3ns anal\u00edticas. \u00d3rganos artificiais."}], "temas": [{"tema": "B2T7.-  APLICACI\u00d3NS  DOS  BIOCATALIZADORES  INMOVILIZADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Unidades funcionais dun biosensor. Principais campos de aplicaci\u00f3n. A reacci\u00f3n biol\u00f3xica. Tipos de biosensores."}], "temas": [{"tema": "B2T8.-  BIOSENSORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Enxe\u00f1ar\u00eda versus dese\u00f1o de prote\u00ednas. Reco\u00f1ecemento de zonas conservadas e con importancia funcional en familias de prote\u00ednas. Da secuencia \u00e1 estrutura das prote\u00ednas: Predici\u00f3n. Dese\u00f1o de novo de estruturas proteicas. T\u00e9cnicas de mutax\u00e9nese dirixida. Prote\u00ednas h\u00edbridas."}], "temas": [{"tema": "B2T9.-  O DESE\u00d1O  DE  PROTE\u00cdNAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A evoluci\u00f3n artificial de prote\u00ednas. Estratexias. Variantes de DNA shuffling. Presentaci\u00f3n en fagos e en levaduras"}], "temas": [{"tema": "B2T10.-  A  ENXE\u00d1AR\u00cdA  DE  PROTE\u00cdNAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de biosensor xen\u00e9rico. Modificaci\u00f3n de prote\u00ednas para adaptalas \u00e1 s\u00faa funci\u00f3n en biosensores."}], "temas": [{"tema": "B2T11.-  AS  PROTE\u00cdNAS  DE  DESE\u00d1O  NO DESENVOLVEMENTO  DE  BIOSENSORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases conceptuais. A t\u00e9cnica de produci\u00f3n de anticorpos monoclonales. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "B3T1.-A  PRODUCI\u00d3N  DE  ANTICORPOS  MONOCLONAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anticorpos monoclonais humanizados. Anticorpos monoclonais de dese\u00f1o. Construci\u00f3n de anticorpos catal\u00edticos (abzimas)."}], "temas": [{"tema": "B3T2.-  ANTICORPOS  MONOCLONAIS RECOMBINANTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os sistemas cl\u00e1sicos para a obtenci\u00f3n de vacinas. Determinantes antix\u00e9nicos. Vacinas de subunidades. Vacinas de DNA. Seguridade das vacinas derivadas da biotecnolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "B3T3.-  ESTRATEXIAS  E M\u00c9TODOS  PARA  A  OBTENCI\u00d3N  DE  VACINAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prote\u00ednas terap\u00e9uticas heter\u00f3logas. Prote\u00ednas terap\u00e9uticas modificadas. Dese\u00f1o racional de f\u00e1rmacos. Farmacoxen\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "B3T4.-  APLICACI\u00d3NS  DA  BIOTECNOLOX\u00cdA  NA  INDUSTRIA  FARMAC\u00c9UTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Tipos. Estado actual da investigaci\u00f3n e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "B3T5.-  C\u00c9LULAS  NAI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pegadas de DNA. An\u00e1lise de minisat\u00e9lites por Southern blotting. Metodolox\u00edas baseadas na PCR."}], "temas": [{"tema": "B3T6.-  APLICACI\u00d3NS  DA  BIOTECNOLOX\u00cdA  NA  MEDICI\u00d1A  FORENSE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica contaminante e reutilizaci\u00f3n de soros l\u00e1cteos."}], "temas": [{"tema": "B3T7.-  O  TRATAMENTO  BIOTECNOL\u00d3XICO  DE  LACTOSOROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia  e  posibilidades  de  utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "B3T8.- O  APROVEITAMENTO  DOS  RESIDUOS  LIGNOCELUL\u00d3SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridade de industrias biotecnol\u00f3xicas. A importancia da opini\u00f3n p\u00fablica. Directrices sociopol\u00edticas. Propiedade intelectual. Patentes. A regulaci\u00f3n da biotecnolox\u00eda moderna: unha perspectiva hist\u00f3rica."}], "temas": [{"tema": "B3T9.-  ASPECTOS  \u00c9TICOS  E  LEGAIS  DA  BIOTECNOLOX\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A materia fundamentos bioqu\u00edmicos de biotecnolox\u00eda \u00e9 claramente interdisciplinar, caracterizada pola reuni\u00f3n de conceptos e metodolox\u00edas procedentes de numerosas ciencias para aplicalas tanto \u00e1 investigaci\u00f3n b\u00e1sica como \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas pr\u00e1cticos e a obtenci\u00f3n de bens e servizos. Esta vertente pr\u00e1ctica conecta ao alumno co mundo empresarial d\u00e1ndolle unha visi\u00f3n desas aplicaci\u00f3ns no mundo dos negocios o que pode facilitar a s\u00faa incorporaci\u00f3n ao mercado laboral. Ademais \u00e9 unha ciencia moi din\u00e1mica en continuo crecemento e expansi\u00f3n o que obriga a manterse ao d\u00eda consultando fontes bibliogr\u00e1ficas e artigos de investigaci\u00f3n actualizados en lingua inglesa.", "nombre_asignatura": "Fundamentos bioqu\u00edmicos de biotecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702038"}}
{"codigo": "610G02038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reconstru\u00edr as relaci\u00f3ns filogen\u00e9ticas entre unidades operacionales e p\u00f3r a proba hip\u00f3teses evolutivas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver e implantar sistemas de xesti\u00f3n relacionados coa Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n ao estudo do Comportamento Animal."}, {"subtema": "1.2 Causaci\u00f3n e ontoxenia do comportamento."}, {"subtema": "1.3 Evoluci\u00f3n e valor adaptativo do comportamento"}, {"subtema": "1.4 Selecci\u00f3n de grupo. Selecci\u00f3n de parentesco"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Bases conceptuais da Etolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Modelos de optimizaci\u00f3n na ecolox\u00eda do comportamento"}, {"subtema": "2.2  Estratexias de predaci\u00f3n e comportamento antipredatorio"}, {"subtema": "2.3 Selecci\u00f3n do h\u00e1bitat. Dispersi\u00f3n, filopatr\u00eda e territorialidade"}, {"subtema": "2.4 Orientaci\u00f3n e migraci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Toma de decisi\u00f3ns en animais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Reproducci\u00f3n sexual. Custos e beneficios do sexo"}, {"subtema": "3.2 Ecolox\u00eda dos sistemas de apareamento"}, {"subtema": "3.3 Selecci\u00f3n sexual"}, {"subtema": "3.4 Coidado parental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Sexo e comportamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Comunicaci\u00f3n animal. Dese\u00f1o, ecolox\u00eda e evoluci\u00f3n dos sinais"}, {"subtema": "4.2 Aspectos da organizaci\u00f3n social"}, {"subtema": "4.3 Comportamentos altru\u00edstas e cooperativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. Sociabilidade e comunicaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.servia@udc.es", "nombre": "Servia Garc\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A materia ten como obxectivo formar ao alumno de forma que poida comprender os conceptos fundamentais do Comportamento animal, as\u00ed como a s\u00faa evoluci\u00f3n a trav\u00e9s da acci\u00f3n da selecci\u00f3n natural. A materia estructurarase \u00f3 redor das catro areas definidas por Tinbergen: causaci\u00f3n, ontoxenia, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n. Ab\u00f3rdase espec\u00edficamente a selecci\u00f3n de h\u00e1bitat, as migraci\u00f3ns e territorialidade, a explotaci\u00f3n de recursos e o comportamento alimentario, a selecci\u00f3n sexual, reproducci\u00f3n e sistemas de apareamento e coidado parental, a comunicaci\u00f3n animal e o comportamento social. Asemade, pret\u00e9ndese introducir ao alumno nos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Etolox\u00eda. As actividades de Aprendizaxe-Servizo favorecer\u00e1n a integraci\u00f3n de Obxectivos de Desenvolvemento Sostible na docencia da materia.", "nombre_asignatura": "Etolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "luis.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Luis Jose"}, {"email": "maria.servia@udc.es", "nombre": "Servia Garc\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702042"}}
{"codigo": "610G02042", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O crecemento da poboaci\u00f3n  humana."}, {"subtema": "Principais problemas ambientais en Europa."}, {"subtema": "A ecotoxicolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais tipos de contaminantes e as s\u00faas caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Contaminantes inorg\u00e1nicos i\u00f3nicos: metais e aniones"}, {"subtema": "Contaminantes org\u00e1nicos"}, {"subtema": "Organometales"}, {"subtema": "Gases"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tipos de contaminante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos implicados na acumulaci\u00f3n de contaminantes."}, {"subtema": "Captaci\u00f3n."}, {"subtema": "Biotransformaci\u00f3n e detoxificaci\u00f3n de metais e metaloides."}, {"subtema": "Biotransformaci\u00f3n de contaminantes org\u00e1nicos."}, {"subtema": "Eliminaci\u00f3n."}, {"subtema": "Conceptos de Factor de Bioconcentraci\u00f3n (BCF), Factor de Bioacumulaci\u00f3n (BAF), e Factor de Acumulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Cin\u00e9tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Toxicocin\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de bioamplificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estimas da transferencia tr\u00f3fica e Factor de bioamplificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Exemplos de bioamplificaci\u00f3n e diluci\u00f3n tr\u00f3fica en metais e contaminantes org\u00e1nicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Acumulaci\u00f3n ao largo da cadena tr\u00f3fica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de biodisponibilidad"}, {"subtema": "Factores da biodisponibilidad de contaminantes."}, {"subtema": "Uso de organismos bioacumuladores."}, {"subtema": "Requisitos dun bo bioacumulador."}], "temas": [{"tema": "A bioacumulaci\u00f3n e a detecci\u00f3n da contaminaci\u00f3n (Ecotoxicolox\u00eda retrospectiva I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios bioqu\u00edmicos protectores e non protectores inducidos."}, {"subtema": "Mecanismos moleculares de toxicidade."}, {"subtema": "Modos de acci\u00f3n t\u00f3xica en contaminantes org\u00e1nicos."}, {"subtema": "Exemplos de mecanismos moleculares de toxicidade."}, {"subtema": "Citotoxicidad e necrosis."}, {"subtema": "Danos en xenes e cromosomas."}], "temas": [{"tema": "Toxicodin\u00e1mica: efectos bioqu\u00edmicos e histol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de efecto subletal."}, {"subtema": "Efectos sobre crecemento, desenvolvemento, reproduci\u00f3n,  fisiolox\u00eda, e comportamento."}, {"subtema": "O intercambio entre detoxificaci\u00f3n e produci\u00f3n custo enerx\u00e9tico da detoxificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Efectos fisiol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n,  especificidade e relaci\u00f3n con efectos adversos."}, {"subtema": "Requisitos dun biomarcador."}, {"subtema": "Descrici\u00f3n de biomarcadores concretos."}, {"subtema": "Utilidade dos biomarcadores."}], "temas": [{"tema": "Biomarcadores (Ecotoxicolox\u00eda retrospectiva II)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A relaci\u00f3n concentraci\u00f3n-resposta."}, {"subtema": "Tipos de ensaio de toxicidade."}, {"subtema": "An\u00e1lise dos resultados."}, {"subtema": "Curvas de toxicidade, tempo letal medio e LC50 limiar ou incipiente."}, {"subtema": "An\u00e1lise de datos de ensaios cr\u00f3nicos:  NOEC, LOEC e MATC."}, {"subtema": "Factor de Aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Ensaios de toxicidade (Ecotoxicolox\u00eda prospectiva I)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Predici\u00f3n a nivel de individuo: os QSAR."}, {"subtema": "Predici\u00f3n de efectos no ecosistema: distribuci\u00f3ns de sensibilidades das especies."}, {"subtema": "Prediccion de efectos no ecosistema: modelos matem\u00e1ticos e f\u00edsicos."}, {"subtema": "Predici\u00f3n de efectos no ecosistema: relaci\u00f3ns emp\u00edricas entre factores ambientais e efectos."}], "temas": [{"tema": "Predici\u00f3n en ecotoxicolox\u00eda  (Ecotoxicolox\u00eda prospectiva II)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Especies indicadoras."}, {"subtema": "Abundancia relativa de especies."}, {"subtema": "Sistema saprobio e \u00edndices bi\u00f3ticos."}, {"subtema": "\u00cdndices de Diversidade."}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n con comunidades de referencia."}], "temas": [{"tema": "Cambios na composici\u00f3n da comunidade (Ecotoxicolox\u00eda retrospectiva IV)."}]}], "coordinadores": [{"email": "rodolfo.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Lozano, Rodolfo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia estuda os efectos dos contaminantes sobre os organismos. Devandito estudo incl\u00fae tanto a an\u00e1lise e detecci\u00f3n destes efectos como a predici\u00f3n dos posibles danos que os contaminantes poden chegar a provocar. Unha parte substancial da materia ded\u00edcase \u00e1s distintas t\u00e9cnicas de biomonitorizaci\u00f3n (a detecci\u00f3n da contaminaci\u00f3n usando os propios seres vivos), unha ferramenta que cada d\u00eda ten m\u00e1is importancia para a protecci\u00f3n e xesti\u00f3n do medio ambiente.", "nombre_asignatura": "Ecotoxicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "rodolfo.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Lozano, Rodolfo"}, {"email": "sara.barrientos@udc.es", "nombre": "Barrientos De La Llana, Sara"}, {"email": "sergio.roiloa@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Roiloa, Sergio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702022"}}
{"codigo": "610G02022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Realizar cultivos celulares e de tecidos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.-Organizaci\u00f3n dos xenomas dende virus a eucariotas. Aspectos evolutivos."}, {"subtema": "2.-Os cromosomas son cromatina"}, {"subtema": "3.-Niveis de organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.- Estructura dos cromosomas metaf\u00e1sicos"}, {"subtema": "5.-Estructura inducida dos cromosomas: Bandas vs isocoras."}, {"subtema": "6.- Ligamento e Cartografiado"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1.- Estructura e organizaci\u00f3n do material hereditario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-Control do ciclo celular. Alteraciones do ciclo"}, {"subtema": "2.- Evoluci\u00f3n do mecanismo mit\u00f3tico"}, {"subtema": "3.-A replicaci\u00f3n e as  rexions cromos\u00f3micas"}, {"subtema": "4.-Evoluci\u00f3n da meiosis e as s\u00faas consecuencias xen\u00e9ticas. Significado da reproducci\u00f3n sexual."}, {"subtema": "5.- Diferentes Cariotipos."}, {"subtema": "6.-Os cromosomas  e \u00e1 funci\u00f3n x\u00e9nica"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2.- Os cromosomas na divisi\u00f3n e \u00e1 funci\u00f3n x\u00e9nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.-Reordenaciones cromos\u00f3micas e  importancia na evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "2.-Consecuencias xen\u00e9ticas das variaciones n\u00famericas e as estructurais"}, {"subtema": "3.-Polimorfismos cromos\u00f3micos"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3.- As variacions cromos\u00f3micas e a s\u00faa  implicaci\u00f3n evolutiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Os cromosomas en plantas e animais, aspectos evolutivos y aplicados"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4.- Citoxen\u00e9tica aplicada"}]}], "coordinadores": [{"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Tratase dunha materia optativa centrada no estudo do cromosoma eucariota dende o punto de vista estructural, funcional e da evoluci\u00f3n . Esta materia pretende mellorar os co\u00f1ecementos adquiridos nas materias previas de Xen\u00e9tica e Xen\u00e9tica Molecular. Farase especial \u00e9nfasis na organizaci\u00f3n do material xen\u00e9tico as\u00ed como as suas implicacions na evoluci\u00f3n dos xenomas, sua variaci\u00f3n e manipulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Citoxen\u00e9tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Martinez, M. Luisa"}, {"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702033"}}
{"codigo": "610G02033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver e aplicar t\u00e9cnicas de biocontrol."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Biodiversidade animal. Introduci\u00f3n. Conceptos xerais. Historia do co\u00f1ecemento da biodiversidade animal. Concepto de Biodiversidade. N\u00famero de especies. Xenes, especies, poboaci\u00f3ns, comunidades, ecosistemas, procesos: Diversidade xen\u00e9tica. Diversidade dos ecosistemas. Biodiversidade rexional e biodiversidade local. Conservaci\u00f3n da biodiversidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. Patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica da biodiversidade animal. Bioxeograf\u00eda. Cambios clim\u00e1ticos do Plistoceno: o impacto das glaciaci\u00f3ns sobre a biodiversidade. Principais rexi\u00f3ns bioxeogr\u00e1ficas: Rexi\u00f3n Pale\u00e1rtica, Ne\u00e1rtica, Eti\u00f3pica, Oriental, Neotropical, Australiana, Ant\u00e1rtica. Bioxeograf\u00eda de Galicia no contexto ib\u00e9rico e Pale\u00e1rtico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Introducci\u00f3n Xeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. Os grandes biomas da terra e a s\u00faa fauna I. Fauna dos medios polares e a tundra. Fauna \u00e1rtica e ant\u00e1rtica. Os bosques boreais de con\u00edferas ou Taiga e a s\u00faa fauna. Fauna dos bosques temperados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. Os grandes biomas da terra e a s\u00faa fauna II. Os biomas herb\u00e1ceos do planeta. Fauna de pradar\u00edas, estepas e sabanas. As selvas tropicais. Tipos de selvas. Fauna das selvas. Os desertos e a s\u00faa fauna."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5. Biodiversidade animal nos medios insulares e nas monta\u00f1as. Tipos de medios insulares. Bioxeograf\u00eda insular. Biodiversidade insular. Colonizaci\u00f3n e adaptaci\u00f3ns dos animais aos medios insulares. Biodiversidade animal nas monta\u00f1as. Adaptaci\u00f3ns dos animais \u00e1 alta monta\u00f1a. Biodiversidade montana: fauna dos medios alpinos e subalpinos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6. Biodiversidade animal nos medios terrestres galegos e ib\u00e9ricos I. Biodiversidade animal terrestre nos medios litorais e ribeir\u00e1ns. Aves mari\u00f1as das costas galegas e ib\u00e9ricas. Fauna terrestre ribeir\u00e1."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. Biodiversidade animal nos medios terrestres galegos e ib\u00e9ricos II. Caracter\u00edsticas da fauna forestal. A sucesi\u00f3n e a estratificaci\u00f3n nos bosques caducifolios. Biodiversidade animal nos medios forestais: fauna dos bosques. Biodiversidade animal nos medios de matogueira. Biodiversidade animal nos agrosistemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Medio Terrestre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Biodiversidade no medio mari\u00f1o. Historia e estado actual do co\u00f1ecemento.  Patr\u00f3ns xer\u00e1is de distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica. Procesos que condicionan os patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9.  Diversidade da fauna pel\u00e1xica. Plancto e necto: Caracter\u00edsticas xer\u00e1is e distribuci\u00f3n dos organismos ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10. Diversidade da fauna bent\u00f3nica. Zonaci\u00f3n vertical. Caracter\u00edsticas xerais da fauna en fondos brandos e de rocha. Os arrecifes de coral. O bentos profundo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11. Diversidade da fauna nos medios estuarinos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12. Biodiversidade da fauna mari\u00f1a nas costas ib\u00e9ricas e galegas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema. 13. Impactos humanos  sobre a diversidade animal do medio mari\u00f1o. Introduci\u00f3n \u00e1 sustentabilidade e conservaci\u00f3n da fauna mari\u00f1a."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Medio Mari\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 14. Consideraci\u00f3ns xerais sobre as augas doces e a s\u00faa fauna. Diversidade e orixes da fauna de augas doces. Dispersi\u00f3n, illamento e patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 15. Principais factores ambientais e biodiversidade animal nas augas doces. Medios l\u00f3ticos e medios l\u00e9nticos. Ambientes especiais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 16. Plancto, neusto e necto: trazos anat\u00f3micos, biol\u00f3xicos e ecol\u00f3xicos dos principais grupos faun\u00edsticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17. Bentos: trazos anat\u00f3micos, biol\u00f3xicos e ecol\u00f3xicos dos principais grupos faun\u00edsticos. Comunidades de medios l\u00f3ticos e comunidades de medios l\u00e9nticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 18. Biodiversidade animal nas augas doces galegas e ib\u00e9ricas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema19. Principais efectos da actividade humana sobre a biodiversidade animal nas augas doces. Control e conservaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. Augas doces"}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.galan@udc.es", "nombre": "Galan Regalado, Pedro Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "-Estudo da biodiversidade animal nos diferentes medios naturais da Terra: biodiversidade animal no medio terrestre, o medio mari\u00f1o e as augas doces. -Patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica da biodiversidade animal. Bioxeograf\u00eda. -Efectos da actividade humana sobre os medios naturais e conservaci\u00f3n da biodiversidade.", "nombre_asignatura": "Biodiversidade animal e medio ambiente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "lucia.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro L\u00f3pez, Luc\u00eda "}, {"email": "n.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Nuria"}, {"email": "pedro.galan@udc.es", "nombre": "Galan Regalado, Pedro Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702041"}}
{"codigo": "610G02041", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Analizar e caracterizar mostras de orixe humana."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver e implantar sistemas de xesti\u00f3n relacionados coa Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan. ."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sinerxia. Saturaci\u00f3n. Reciprocidade. Mercados. Moralidade."}], "temas": [{"tema": "Evoluci\u00f3n da cooperaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reparto da producci\u00f3n e do consumo. Asignaci\u00f3n de recursos. Eficiencia."}], "temas": [{"tema": "Cooperaci\u00f3n e reparto de tarefas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ineficiencias. Externalidades. Problemas sociales e ambientales."}], "temas": [{"tema": "L\u00edmites da cooperaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcelino.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Lopez, Marcelino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A peculiar relaci\u00f3n entre as persoas e entre estas e o resto da natureza d\u00e9bese \u00f3 noso talento excepcional, ainda que imperfecto, para a cooperaci\u00f3n. Nesta asignatura analizamos como o comportamento humano leva \u00f3 uso masivo de recursos, \u00e1 alteraci\u00f3n dos ecosistemas, \u00f3 benestar material e \u00f3s problemas sociais.", "nombre_asignatura": "Ecolox\u00eda humana", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "marcelino.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Lopez, Marcelino"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702040"}}
{"codigo": "610G02040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Tama\u00f1o, estrutura e ciclos vitais."}, {"subtema": "Tema 2. Crecemento en poboaci\u00f3ns modelo."}, {"subtema": "Tema 3. Crecemento en poboaci\u00f3ns naturais."}, {"subtema": "Tema 4. Metapoboaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n 1. Poboaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. Competencia."}, {"subtema": "Tema 6. Depredaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 7. Mutualismo."}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n 2. Interacci\u00f3ns entre especies"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Natureza, estrutura e organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 9. Riqueza espec\u00edfica: patr\u00f3ns e equilibrios."}, {"subtema": "Tema 10. Sucesi\u00f3n, estrutura tr\u00f3fica e estabilidade."}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n 3. Comunidades"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.miguel.ruiz.delarosa@udc.es", "nombre": "Ruiz De la Rosa, Jose Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Ecolox\u00eda de poboaci\u00f3ns. Interaci\u00f3ns entre especies. Comunidades.", "nombre_asignatura": "Ecolox\u00eda II: Poboacions e comunidades", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "a.abrain@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Abra\u00edn, Alejandro"}, {"email": "jose.miguel.ruiz.delarosa@udc.es", "nombre": "Ruiz De la Rosa, Jose Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702044"}}
{"codigo": "610G02044", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Modelo de regresi\u00f3n li\u00f1ar simple"}, {"subtema": "Outros modelos de regresi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Modelos de Regresi\u00f3n Simple"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos. Planificaci\u00f3n dun experimento"}, {"subtema": "Dese\u00f1os cruzados b\u00e1sicos cunha e varias fontes de variaci\u00f3n"}, {"subtema": "Dese\u00f1os en bloques"}, {"subtema": "Dese\u00f1os con efectos aleatorios"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise da covarianza"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e An\u00e1lise de Experimentos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n de datos multivariantes"}, {"subtema": "An\u00e1lise de Compo\u00f1entes Principais"}, {"subtema": "An\u00e1lise da Varianza M\u00faltiple"}, {"subtema": "An\u00e1lise Discriminante"}, {"subtema": "An\u00e1lise de Conglomerados"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 An\u00e1lise Multivariante"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia proporciona un primeiro contacto con t\u00e9cnicas estat\u00edsticas avanzadas inclu\u00edndo: modelizaci\u00f3n estat\u00edstica, ferramentas estat\u00edsticas para a an\u00e1lise de datos, procedementos de cr\u00edtica e diagnose dos resultados e interpretaci\u00f3n dos resultados en termos do problema proposto. Os obxectivos son: - Adquirir unha visi\u00f3n ampla e integrada dos m\u00e9todos estat\u00edsticos resaltando de cada un deles os seus obxectivos e condici\u00f3ns de aplicabilidade. - Obter os co\u00f1ecementos precisos para unha an\u00e1lise cr\u00edtica e rigorosa dous resultados acadados. - Complementar a aprendizaxe da metodolox\u00eda co apoio de software inform\u00e1tico", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de datos en Biolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}, {"email": "p.montero.manso@udc.es", "nombre": "Montero Manso, Pablo"}, {"email": "jose.vilarf@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702025"}}
{"codigo": "610G02025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reconstru\u00edr as relaci\u00f3ns filogen\u00e9ticas entre unidades operacionales e p\u00f3r a proba hip\u00f3teses evolutivas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 - Ciclos biol\u00f3xicos dixen\u00e9ticos na linaxe verde. Dos musgos \u00e1s plantas con semente."}, {"subtema": "Tema 2 - O megaesporanxio, o primordio seminal e a semente. Homolox\u00edas entre os ciclos vitais."}, {"subtema": "Tema 3 - Grupos taxon\u00f3micos principais nas plantas terrestres de ciclo dixen\u00e9tico. O concepto de especie nas plantas. Taxonom\u00eda morfol\u00f3xica e filoxenia."}, {"subtema": "Tema 4 - Paleoecolox\u00eda das primeiras plantas terrestres. O xacemento de Rhynie e o bosque de Gilboa. Transici\u00f3ns da flora no Paleozoico, Mesozoico e Cenozoico."}, {"subtema": "Tema 5 \u2013 Innovaci\u00f3ns biol\u00f3xicas nas ximnospermas e anxiospermas. Bases da diversidade das plantas con semente."}, {"subtema": "Tema 6 - Mecanismos de evoluci\u00f3n vexetal. Evoluci\u00f3n reticulada. Reproduci\u00f3n asexual, hibridaci\u00f3n e poliploidizaci\u00f3n. Autopolinizaci\u00f3n e evoluci\u00f3n cr\u00edptica."}], "temas": [{"tema": "Bloque I (Clases Maxistrais): Evoluci\u00f3n Vexetal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7 \u2013 Polinizaci\u00f3n. Mutualismo e parasitismo na polinizaci\u00f3n. Sistemas de polinizaci\u00f3n e diversidade."}, {"subtema": "Tema 8 \u2013 As Ximnospermas e a s\u00faa polinizaci\u00f3n. Adaptaci\u00f3ns \u00e1 anemofilia e excepci\u00f3ns. Diversidade de ximnospermas. A teor\u00eda dos Anthophyta."}, {"subtema": "Tema 9 \u2013 As anxiospermas e a s\u00faa polinizaci\u00f3n. Anxiospermas con anemofilia total e parcial. Salicaceae, Fagaceae e Betulaceae."}, {"subtema": "Tema 10 \u2013 A zoofilia en anxiospermas. Exemplos de adaptaci\u00f3n \u00e1 zoofilia entre as angiospermas de especial relevancia no NW Ib\u00e9rico. Asteraceae, Ericaceae, Fabaceae, Lamiaceae e Rosaceae."}, {"subtema": "Tema 11 \u2013 Outras formas de dispersi\u00f3n do pole. As anxiospermas mari\u00f1as."}, {"subtema": "Tema 12 \u2013 A dispersi\u00f3n de di\u00e1sporas en ximnospermas e anxiospermas. Adaptaci\u00f3ns \u00e1 anemocoria e \u00e1 zoocoria."}], "temas": [{"tema": "Bloque II (Clases Maxistrais):Polinizaci\u00f3n e dispersi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13 \u2013 Agricultura: cultivo e domesticaci\u00f3n. O s\u00edndrome de domesticaci\u00f3n. Colos de botella, selecci\u00f3n, hibridaci\u00f3n e poliploidizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 14 \u2013 As gram\u00edneas e os seus procesos de domesticaci\u00f3n. O caso do trigo e do arroz. A domesticaci\u00f3n noutras familias de importancia econ\u00f3mica: Solanaceae, Brassicaceae e Apiaceae."}], "temas": [{"tema": "Bloque III (Clases Maxistrais): A agricultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15 \u2013 Reinos Flor\u00edsticos. Fitocorolox\u00eda: \u00e1reas de distribuci\u00f3n. Vexetaci\u00f3n potencial e series de vexetaci\u00f3n. Plantas end\u00e9micas, raras, ameazadas e invasoras."}], "temas": [{"tema": "Bloque IV (Clases Maxistrais): Bioxeograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seminario 1: Ximnospermas: an\u00e1lise comparada dos seus ciclos de vida. Conceptos b\u00e1sicos na sistem\u00e1tica das Ximnospermas. Realizarase un cuestionario sobre as caracter\u00edsticas e a diversidade das ximnospermas."}, {"subtema": "Seminario 2: Anxiospermas: estudo do seu ciclo de vida. An\u00e1lise comparada dos ciclos de vida das anxiospermas, ximnospermas e fieitos heterosp\u00f3reos. Realizarase un cuestionario sobre os ciclos de vida dos distintos grupos."}, {"subtema": "Seminario 3: Anxiospermas. An\u00e1lise comparada entre as familias m\u00e1is importantes nas comunidades herb\u00e1ceas, de matogueira e bosque do NW da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."}, {"subtema": "Seminario 4: Anxiospermas. An\u00e1lise comparada entre as familias de importancia econ\u00f3mica e  as que presentan adaptacions especiais as condiciones ambientales nas que se desenvolven. Revisi\u00f3n dos conceptos b\u00e1sicos de Bioxeograf\u00eda e Conservaci\u00f3n Vexetal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seminarios de 2 horas:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Toma de contacto coa diversidade das plantas con semente en Galicia. Analizarase a diversidade vexetal de distintos medios de alto interese polo seu grao de endemicidade, rareza, etc."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica de campo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. An\u00e1lise filoxen\u00e9tica. Construcci\u00f3n dunha filoxenia para algunhas especies silvestres e cultivadas das Triticeas (Poaceae)."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2: Diversidade de Ximnospermas. Identificaci\u00f3n, estrutura e an\u00e1lise comparativo dos estr\u00f3bilos femininos nas Subclases Ginkgoidae e Pinidae."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3: Clasificaci\u00f3n dos froitos. Inflorescencias, flores e froitos."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4: Diversidade de Anxiospermas I. \u00c1rbores forestais. Familias Fagaceae, Betulaceae, Salicaceae, Oleaceae e Adoxaceae/Caprifoliaceae. Identificaci\u00f3n, estrutura e an\u00e1lise de polinizaci\u00f3n/dispersi\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5: Diversidade de Anxiospermas II. Matogueiras. Familias Fabaceae, Ericaceae, Cistaceae, Rosaceae e Lamiaceae. Identificaci\u00f3n, estrutura e an\u00e1lise de polinizaci\u00f3n/dispersi\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6: Diversidade de Anxiospermas III. Plantas herb\u00e1ceas (Rosidae, eu-dicots). Familias Apiaceae, Caryophyllaceae, Asteraceae, Euphorbiaceae e Primulaceae. Identificaci\u00f3n, estrutura e an\u00e1lise de polinizaci\u00f3n/dispersi\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7: Diversidade de Anxiospermas IV. Plantas herb\u00e1ceas (Lilianae, monocots). Familias Asphodelaceae, Poaceae, Juncaceae, Alliaceae e Iridaceae. Identificaci\u00f3n, estrutura e an\u00e1lise de polinizaci\u00f3n/dispersi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os estudantes ter\u00e1n a posibilidade de formarse traballando en colaboraci\u00f3n con organizaci\u00f3ns non gubernamentais en tarefas relacionadas co co\u00f1ecemento e conservaci\u00f3n da flora. Esta actividade config\u00farase como alternativa \u00e1 realizaci\u00f3n dos casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Aprendizaxe-servizo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Realizaranse dous casos pr\u00e1cticos nos que se profundizar\u00e1 no estudo das caracter\u00edsticas morfol\u00f3xicas, biol\u00f3xicas e xen\u00e9ticas dos espermat\u00f3fitos, con especial atenci\u00f3n \u00f3 co\u00f1ecemento da diversidade vexetal no NW peninsular. Esta actividade config\u00farase como alternativa \u00e1 realizaci\u00f3n da actividade de aprendizaxe-servizo."}], "temas": [{"tema": "Casos pr\u00e1cticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.pimentel@udc.es", "nombre": "Pimentel Pereira, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Bot\u00e1nica sistem\u00e1tica: Fanerogamia. Ciencia que estuda as plantas vasculares con sementes. Bas\u00e9ase en analizar a morfolox\u00eda e anatom\u00eda dos diferentes taxons, a s\u00faa biolox\u00eda reprodutiva e as s\u00faas adaptaci\u00f3ns ambientais; ademais persigue a organizaci\u00f3n deste co\u00f1ecemento seguindo un enfoque filoxen\u00e9tico. Integra informaci\u00f3n procente doutras ciencias como citolox\u00eda e histolox\u00eda, xen\u00e9tica, bioqu\u00edmica, ecolox\u00eda, etc. e capacita \u00f3s estudantes para traballar en diferentes \u00e1mbitos profesionais como a docencia, investigaci\u00f3n, asesor\u00eda ambiental, agricultura, etnobot\u00e1nica, etc.", "nombre_asignatura": "Bot\u00e1nica sistem\u00e1tica: Fanerogamia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.pimentel@udc.es", "nombre": "Pimentel Pereira, Manuel"}, {"email": "elvira.sahuquillob@udc.es", "nombre": "Sahuquillo Balbuena, Elvira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702013"}}
{"codigo": "610G02013", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Illar, analizar e identificar biomol\u00e9culas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manipular material xen\u00e9tico, realizar an\u00e1lises xen\u00e9ticas e levar a cabo asesoramento xen\u00e9tico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "RNA polimerasas elementos do promotor proximal, factores xerais de transcrici\u00f3n Mecanismo da transcrici\u00f3n: inicio elongaci\u00f3n e terminaci\u00f3n. T\u00e9cnicas para o estudo de selecci\u00f3n dos puntos de inicio e terminaci\u00f3n transcripcional e estudo de interacci\u00f3ns acedos nucleicos-Prote\u00ednas."}], "temas": [{"tema": "1.-Transcrici\u00f3n basal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Activadores e represores. Dominios de uni\u00f3n a DNA: Interacci\u00f3ns DNA-Prote\u00ednas. Complexos remodeladores da cromatina. Acetilaci\u00f3n, desacetilaci\u00f3n e outras modificaci\u00f3ns de histonas na regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n g\u00e9nica. T\u00e9cnicas para o estudo de regulaci\u00f3n transcripcional. Exemplos de regulaci\u00f3n de xenes concretos."}], "temas": [{"tema": "2.-Transcrici\u00f3n regulada e implicaci\u00f3n da cromatina na regulaci\u00f3n transcripcional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Corte e poliadenilaci\u00f3n de RNA. Eliminaci\u00f3n de intrones. Procesamiento de RNA ribos\u00f3mico e transferente."}], "temas": [{"tema": "3.-Procesamiento de RNA e coordinaci\u00f3n dos procesos cotranscripcionales en eucariotas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Edici\u00f3n de RNA. Control da calidade do mRNA. Papel de SnRNA e regulaci\u00f3n da trancripci\u00f3n. sncRNAs e o mecanismo de silenciamiento g\u00e9nico. O RNA antisentido na regulaci\u00f3n da traduci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns do RNA antisentido. RNomicas."}], "temas": [{"tema": "4.-O RNA como regulador da expresi\u00f3n g\u00e9nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos implicados na traduci\u00f3n e pasos esenciais: mRNA, tRNA e ribosomas. Etapas: Inicio, elongaci\u00f3n e terminaci\u00f3n. Diferenzas en eucariotas. S\u00edntese proteica na mitocondria. Inhibidores traduccionales. Mutaci\u00f3ns supresoras."}], "temas": [{"tema": "5.-Traduci\u00f3n de prote\u00ednas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modificaci\u00f3ns postraduccionales das prote\u00ednas. Plegamiento: Chaperonas e Priones. Ubiquitinaci\u00f3n e SUMOilaci\u00f3n. Degradaci\u00f3n programada: o Proteasoma."}], "temas": [{"tema": "6.-Procesamiento proteico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Translocaci\u00f3n cotraduccional e postraduccional. Clasificaci\u00f3n e distribuci\u00f3n das prote\u00ednas recentemente sintetizadas. Tr\u00e1fico entre nucleo e citoplasma. Regulaci\u00f3n do transporte e destino das biomol\u00e9culas na c\u00e9lula."}], "temas": [{"tema": "7.-Direccionamiento de Prote\u00ednas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de comunicaci\u00f3n intercelular. Pasos da comunicaci\u00f3n intercelular. Organizaci\u00f3n da sinalizaci\u00f3n e v\u00edas de regulaci\u00f3n. As mol\u00e9culas se\u00f1alizadoras: tipos e funci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.-Principios xerais da sinalizaci\u00f3n celular."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Receptores de membrana e intracelulares: tipos e mecanismos de activaci\u00f3n. Sistemas de segundos mensaxeiros, fervenzas de fosforilaci\u00f3n e transducci\u00f3n de sinais ao n\u00facleo."}], "temas": [{"tema": "9.-Recepci\u00f3n dos sinais e transducci\u00f3n intracelular dos sinais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sinais do crecemento e proliferaci\u00f3n celular: regulaci\u00f3n do ciclo celular, a apoptosis e o cancro. Sinais da senescencia celular."}], "temas": [{"tema": "10.-Exemplos de coordinaci\u00f3n da actividade fisiol\u00f3gica."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A Bioqu\u00edmica e a Biolox\u00eda Molecular abordan o estudo da vida \u00f3 nivel das mol\u00e9culas e das interaccions que se dan entre elas. Hoxe en d\u00eda estos estudos son a base de moitas investigacions (dende investigaci\u00f3n biom\u00e9dica a aspectos moleculares aplicables \u00f3 estudo de poboaci\u00f3ns naturais, aplicacions agr\u00edcolas, medio-ambientais, etc). Nesta asignatura afondarase en aspectos moleculares b\u00e1sicos para a vida dende la s\u00edntese de mRNA e prote\u00ednas ata a regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica mediada por sistemas de transducci\u00f3n de se\u00f1ais. Ista asignatura do 3\u00ba curso do grado en Biolox\u00eda busca tanto aumentar os co\u00f1ecementos do alumnado na materia como desenrolar a s\u00faa capacidade de relacionar informaci\u00f3n e aplicala cara \u00e1 resoluci\u00f3n de distintos casos e a proposta de experimentos ou pequenos proxectos de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Bioqu\u00edmica e Biolox\u00eda Molecular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.freirep@udc.es", "nombre": "Freire Picos, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}, {"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}, {"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702036"}}
{"codigo": "610G02036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar actividades metab\u00f3licas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver e implantar sistemas de xesti\u00f3n relacionados coa Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Funci\u00f3ns e caracter\u00edsticas xerais do sistema nervioso: o sistema nervioso como integrador de informaci\u00f3n. Sinopse anat\u00f3mica e sistemas nerviosos. Organizaci\u00f3n celular do sistema nervioso. Tipos de c\u00e9lulas nerviosas. Citofisiolox\u00eda da neurona e das c\u00e9lulas da gl\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.- O Sistema Nervioso dos Vertebrados. 1) Sistema Nervioso Central (SNC): a m\u00e9dula espi\u00f1al e o enc\u00e9falo. Niveis de integraci\u00f3n. 2) SN Perif\u00e9rico: V\u00edas aferentes y v\u00edas eferentes. 3) Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo (SNA): divisi\u00f3n simp\u00e1tica e divisi\u00f3n parasimp\u00e1tica. Caracter\u00edsticas funcionais de cada divisi\u00f3n: Neurotransmisores e Receptores. Arco reflexo aut\u00f3nomo. Estimulaci\u00f3n dos \u00f3rganos polo SNA.  O control dos procesos de integraci\u00f3n: regulaci\u00f3n do SNA polo S.N. Central."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.- Comunicaci\u00f3n interneuronal: as sinapses. Sinapses el\u00e9ctricas. Sinapses qu\u00edmicas. A uni\u00f3n neuromuscular. Excitaci\u00f3n e inhibici\u00f3n. Asociaci\u00f3ns funcionais de neuronas. Neurotransmisores: tipos e caracter\u00edsticas funcionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS MACRORREGULADORES"}, {"tema": "Sistema nervioso. Temas 1 A 3."}, {"tema": "Xeneralidades, tipos, organizaci\u00f3n e funci\u00f3n."}, {"tema": "S.N. dos Vertebrados. comunicaci\u00f3n interneuronal. Sinapses."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.- Fisiolox\u00eda sensorial. Receptores sensoriais: concepto e caracter\u00edsticas. Tipos de receptores e propiedades xerais dos receptores. O potencial do receptor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5.- Sensibilidade som\u00e1tica (I): sensibilidade \u00f3 tacto, presi\u00f3n e vibraci\u00f3n: receptores t\u00e1ctiles. Termorreceptores e sensibilidade \u00e1 temperatura. Sensibilidade dolorosa: Bases fisiol\u00f3xicas e receptores. Mecanismos de analxesia. V\u00edas sensitivas do Sistema Nervioso Central: sistema columna dorsal-lemnisco medial. Sistema anterodorsal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6.- Sensibilidade som\u00e1tica (II). Sensibilidade postural ou sensibilidade propioceptiva. Receptores musculares e articulares: huso muscular e \u00f3rgano tendinoso de Golgi. Propiocepci\u00f3n en Invertebrados. Regulaci\u00f3n da posici\u00f3n e o equilibrio. Estatocistos. Receptores vestibulares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7.- Fotorrecepci\u00f3n. Tipos b\u00e1sicos de fotorreceptores. Fotorrecepci\u00f3n e orientaci\u00f3n \u00e1 luz en Invertebrados. Ocelos. O ollo composto dos Artr\u00f3podos."}, {"subtema": "O ollo dos Vertebrados. Anatomofisiolox\u00eda da retina. C\u00e9lulas receptoras e c\u00e9lulas nerviosas. Mecanismos de transduci\u00f3n da luz polos pigmentos visuais. Mecanismo \u00f3ptico da visi\u00f3n: campos receptores e an\u00e1lise da informaci\u00f3n visual. Integraci\u00f3n da informaci\u00f3n. Visi\u00f3n da cor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8.- Fonorrecepci\u00f3n. Fonorrecepci\u00f3n en Invertebrados. Anatom\u00eda e funci\u00f3n do sistema auditivo de Vertebrados. O \u00f3rgano de Corti, mecanismo da excitaci\u00f3n auditiva e procesamento da informaci\u00f3n.Aa membrana basilar e a percepci\u00f3n das frecuencias. Mecanismo da ecolocalizaci\u00f3n. Grupos de animais con ecolocalizaci\u00f3n. Estruturas anat\u00f3micas especiais. Perspectiva evolutiva."}, {"subtema": "A li\u00f1a lateral. Caracter\u00edsticas e c\u00e9lulas receptoras. Principais funci\u00f3ns e percepci\u00f3n do entorno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9.- Quimiorrecepci\u00f3n. O sentido qu\u00edmico com\u00fan. Fisiolox\u00eda do gusto. Fisiolox\u00eda do olfacto. Quimiorrecepci\u00f3n en animais acu\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fisiolox\u00eda sensorial: Temas 4 a 9."}, {"tema": "Receptores sensoriais. concepto, tipos e caracter\u00edsticas. Sensibilidade som\u00e1tica. Fotorrecepci\u00f3n. Fonorrecepci\u00f3n. Quimiorrecepci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10.- Fisiolox\u00eda do movemento (I). Efectores. A fibra muscular como base do movemento: estrutura e funci\u00f3n do m\u00fasculo. Bases f\u00edsico-qu\u00edmicas da contracci\u00f3n da fibra muscular esquel\u00e9tica. Teor\u00eda dos filamentos deslizantes. Mecanismo da contracci\u00f3n. Acoplamento entre excitaci\u00f3n e contracci\u00f3n. Fisiolox\u00eda do m\u00fasculo liso. M\u00fasculo card\u00edaco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11.- Fisiolox\u00eda do movemento (II). A motilidade. Niveis de coordinaci\u00f3n motora. Integraci\u00f3n da actividade motora na m\u00e9dula espi\u00f1al: o arco reflexo. Tipos de reflexos."}, {"subtema": "Control cortical da actividade motora: tracto ou sistema piramidal. Sistema extrapiramidal. Tronco encef\u00e1lico. Ganglios basais. O cerebelo e o control motor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12.- Outros efectores: bioelectricidade e bioluminiscencia. \u00d3rganos el\u00e9ctricos e electrorrecepci\u00f3n: significado funcional. Mecanismos de produci\u00f3n de luz: \u00f3rganos e estruturas luminiscentes. Bacterias simbi\u00f3ticas e luminiscencia intra e extracelular. Significado funcional da bioluminiscencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SN. Efectores e coordinaci\u00f3n motora: Temas 10 a 12. Efectores. O m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Mecanismo da contracci\u00f3n. M\u00fasculso liso e card\u00edaco. Coordinaci\u00f3n motora. Control motor espi\u00f1al. Control motor cortical. Control motor polo tronco encef\u00e1lico, os ganglios basais e o cerebelo. Outros efectores: bioelectricidade e biolomuniscencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13.- O sistema endocrino e o seu papel na regulaci\u00f3n da homeostasis. Mecanismos de regulaci\u00f3n qu\u00edmica. Mensaxeiros qu\u00edmicos endocrinos: as Hormonas. Tecidos e gl\u00e1ndulas de orixe. Tipos de hormonas. Mecanismos de acci\u00f3n hormonal. Concepto de neurosecreci\u00f3n. Integraci\u00f3n neuroendocrina."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14.- Organizaci\u00f3n xeral da hip\u00f3fise. Adenohip\u00f3fise: s\u00edntese, secreci\u00f3n e funci\u00f3n das hormonas adenohipofisarias. A hormona do crecemento (GH). O sistema hipot\u00e1lamo-hipofisario. Control hipotal\u00e1mico da adenohip\u00f3fise: hormonas hipotal\u00e1micas. Neurohip\u00f3fise: s\u00edntese, secreci\u00f3n e funci\u00f3n das hormonas neurohipofisarias. ADH e oxitocina."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 15.- O l\u00f3bulo intermedio da hip\u00f3fise e a fisiolox\u00eda do cambio de cor: a MSH ou hormona estimulante dos melan\u00f3foros. Gl\u00e1ndula pineal: s\u00edntese, secreci\u00f3n e funci\u00f3n da melatonina. C\u00e9lulas pigmentarias efectoras: fisiolox\u00eda dos cambios de cor e factores reguladores. Tipos de cromat\u00f3foros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 16.- Gl\u00e1ndula Tiroides. Hormonas da tiroides. Acci\u00f3ns principais das hormonas tiroideas. Efectos sobre o metabolismo. Implicaci\u00f3n na resposta termox\u00e9nica. Outros efectos das hormonas tiroideas. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n. As hormonas tiroideas e a metamorfose dos anfibios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17.- Metabolismo do calcio e da formaci\u00f3n \u00f3sea. Hormona paratiroidea (PTH), calcitonina (CA) e colecalciferol (D3). O timo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 18.- Gl\u00e1ndulas suprarrenais."}, {"subtema": "1) Corteza suprarrenal: glucocorticoides, mineralocorticoides, andr\u00f3xenos e estr\u00f3xenos suprarrenais. Funci\u00f3ns dos glucocorticoides. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n. Mineralocorticoides: a Aldosterona."}, {"subtema": "2) M\u00e9dula suprarrenal: s\u00edntese, secreci\u00f3n e funci\u00f3n das catecolaminas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 19.- P\u00e1ncreas endocrino: insulina, glucag\u00f3n e somatostatina. Funci\u00f3ns. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n. Regulaci\u00f3n da glucemia e a s\u00faa importancia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 20.- Sistemas endocrinos de invertebrados. Modelo xeral do funcionamento endocrino de invertebrados. Mecanismos endocrinos e procesos baixo control hormonal: control endocrino do desenrolo e muda ou ecdise dos Insectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 21.- Control endocrino da Reproduci\u00f3n (I). Hormonas sexuais. Diferenciaci\u00f3n sexual prenatal do aparato xenital. Sistema reprodutor masculino e andr\u00f3xenos testiculares."}, {"subtema": "Sistema reprodutor feminino. Hormonas ov\u00e1ricas e a s\u00faa regulaci\u00f3n. Ciclos reprodutores femininos: ciclo ov\u00e1rico e ciclo uterino."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 22.- Control endocrino da Reproduci\u00f3n (II). Fecundaci\u00f3n. Xestaci\u00f3n e hormonas durante a xestaci\u00f3n. Parto: factores mec\u00e1nicos e factores hormonais. Lactancia e o seu control hormonal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS MACRORREGULADORES."}, {"tema": ""}, {"tema": "Sistema Endocrino: Temas 13 a 22. Comunicaci\u00f3n qu\u00edmica. Tecidos e gl\u00e1ndulas endocrinas. Hormonas. Funci\u00f3ns e regulaci\u00f3n. Control endocrino da Reproduci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.alvarez.bermudez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Berm\u00fadez, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "- O animal como sistema aberto e como un todo integrado. - Regulaci\u00f3n das funci\u00f3ns e leis que as rexen. - Sistemas macrorreguladores. - S. nervioso como integrador de informaci\u00f3n. - Fisiolox\u00eda sensorial: sistemas sensoriales. - S. endocrino e a regulaci\u00f3n do metabolismo. - Fisiolox\u00eda da reproducci\u00f3n. - Fisiolox\u00eda comparada.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda Animal II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.alvarez.bermudez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Berm\u00fadez, Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702021"}}
{"codigo": "610G02021", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Reconstru\u00edr as relaci\u00f3ns filogen\u00e9ticas entre unidades operacionales e p\u00f3r a proba hip\u00f3teses evolutivas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manipular material xen\u00e9tico, realizar an\u00e1lises xen\u00e9ticas e levar a cabo asesoramento xen\u00e9tico."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos e termos de uso com\u00fan en xen\u00e9tica evolutiva. Conceptos estat\u00edsticos b\u00e1sicos. Estimas do grao de variaci\u00f3n xen\u00e9tica. Distintos tipos de observaci\u00f3ns da variaci\u00f3n xen\u00e9tica. Unidades evolutivas: dominios, supradominios e factor\u00edas multiproteicas. Adaptaci\u00f3ns, exaptaci\u00f3ns i enxutas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- INTRODUCI\u00d3N XERAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clases de car\u00e1cteres fenot\u00edpicos. Car\u00e1cteres cont\u00ednuos. Valor reprodutivo e valor xenot\u00edpico dun xenotipo. Valor ambiental. Sensibilidade ambiental dun xenotipo. Descomposici\u00f3n da varianza fenot\u00edpica. Herdabilidade. Estima do n.\u00ba m\u00ednimo de loci (QTL's) que afecta a un car\u00e1cter. Cartograf\u00eda de QTL's."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- XEN\u00c9TICA CUANTITATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mantemento da variaci\u00f3n xen\u00e9tica en poboaci\u00f3ns con reproduci\u00f3n sexual e apareamento aleatorio: lei de Hardy-Weinberg (H-W); desviaci\u00f3ns das expectativas H-W. Efectos da reproduci\u00f3n asexual e os apareamentos non aleatorios sobre a variaci\u00f3n xen\u00e9tica: partenox\u00e9nese; consanguinidade e endogamia; sistemas regulares de apareamentos consangu\u00edneos e clasificados."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- CONSECUENCIAS DOS SISTEMAS REPRODUTIVOS E TIPOS DE APAREAMENTO SOBRE A ORGANIZACI\u00d3N DA VARIACI\u00d3N XEN\u00c9TICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mostraxe de gametos e varianza das frecuencias x\u00e9nicas. Modelo Wright-Fisher. Varianza da frecuencia x\u00e9nica entre illados poboacionais. Consanguinidade dentro de illados. Efectos sobre o grao de heterocigosis do xenoma dun individuo. Concepto de tama\u00f1o efectivo de poboaci\u00f3n. Estima do tama\u00f1o efectivo dunha poboaci\u00f3n. Efecto fundador e colos de botella."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- PROCESO DISPERSIVO DAS FRECUENCIAS X\u00c9NICAS EN POBOACI\u00d3NS PEQUENAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clases de mutaci\u00f3ns: substituci\u00f3ns nucleot\u00eddicas; inserci\u00f3ns e deficiencias; duplicaci\u00f3ns; reordenaci\u00f3ns cromos\u00f3micas. Taxas de mutaci\u00f3n. Cambio nas frecuencias al\u00e9licas producido por mutaci\u00f3n. Destino dun mutante \u00fanico. Modelos de mutaci\u00f3n en xen\u00e9tica molecular de poboaci\u00f3ns. Migraci\u00f3n e fluxo x\u00e9nico. Cambio nas frecuencias al\u00e9licas producido por migraci\u00f3n; modelo continente-illa; modelo arquip\u00e9lago. Mutaci\u00f3n e migraci\u00f3n en poboaci\u00f3ns finitas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: MUTACI\u00d3N E FLUXO X\u00c9NICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n natural. Concepto de \"fitness\" biol\u00f3xica. Clases de selecci\u00f3n. Modelo haploide. Modelo diploide. Efectos da selecci\u00f3n sobre o tama\u00f1o de poboaci\u00f3n; selecci\u00f3n dura vs selecci\u00f3n branda. Polimorfismos mantidos mediante coeficientes de selecci\u00f3n constantes. Depresi\u00f3n endog\u00e1mica e vigor h\u00edbrido. Resposta correlacionada \u00e1 selecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: EFECTOS DA SELECCI\u00d3N NATURAL SOBRE AS FRECUENCIAS X\u00c9NICAS E OS FENOTIPOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Grupos de ligamento. Cuantificaci\u00f3n do desequilibrio. Acci\u00f3n aleatorizante da recombinaci\u00f3n. Factores que afectan ao desequilibrio. Beneficio evolutivo da recombinaci\u00f3n. Interacci\u00f3ns entre xenes non al\u00e9licos na determinaci\u00f3n da fitness. Coadaptaci\u00f3n xen\u00e9tica. Transmisi\u00f3n horizontal. Prote\u00ednas prom\u00edscuas. Duplicaci\u00f3ns x\u00e9nicas. Evoluci\u00f3n modular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: DESEQUILIBRIO GAM\u00c9TICO E RECOMBINACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3n dos efectos das novas mutaci\u00f3ns sobre a fitness. Equilibrio mutaci\u00f3n-selecci\u00f3n. Lastre xen\u00e9tico: principio Haldane-Muller. Efecto Hill-Robertson. Trinquete de Muller. A dexeneraci\u00f3n do cromosoma Y. Lastre segregacional. Equilibrio selecci\u00f3n-fluxo x\u00e9nico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: INTERACCI\u00d3NS DA SELECCI\u00d3N NATURAL CON OUTRAS FORZAS EVOLUTIVAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes da fitness. Cambio da frecuencia x\u00e9nica ao longo das xeraci\u00f3ns. Cambio da frecuencia x\u00e9nica dentro do ciclo vital.  Distribuci\u00f3n da variaci\u00f3n xen\u00e9tica antes e despois da selecci\u00f3n. T\u00e9cnicas de extracci\u00f3n cromos\u00f3mica. Erros frecuentes e resultados esp\u00fareos na estima da fitness. Principais dificultades para a estima das diferencias de fitness entre xenotipos en poboaci\u00f3ns naturais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: ESTIMACI\u00d3N DA FITNESS BIOL\u00d3XICA EN POBOACI\u00d3NS CONTEMPOR\u00c1NEAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Constrici\u00f3ns evolutivas. Mosaicos ambientais. Variaci\u00f3n espacial e/ou temporal en fitness. Selecci\u00f3n, fluxo x\u00e9nico e clinas. Selecci\u00f3n dependente das frecuencias. Pleiotropismo antag\u00f3nico. Conflitos xen\u00e9ticos. Selecci\u00f3n sexual. Cooperaci\u00f3n, altruismo e selecci\u00f3n familiar: fitness inclusiva."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: COEFICIENTES DE SELECCI\u00d3N VARIABLES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Controversias hist\u00f3ricas sobre os niveis de heterocigosis do xenoma. Deriva xen\u00e9tica e selecci\u00f3n natural. Alelos selectivamente equivalentes. Taxas de evoluci\u00f3n. Evoluci\u00f3n molecular vs. evoluci\u00f3n da forma e funci\u00f3n. Diversas predici\u00f3ns da hip\u00f3tese neutralista. Consecuencias da \"case neutralidade\" das mutaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- AS TEOR\u00cdAS NEUTRAL E CASI NEUTRAL DA EVOLUCI\u00d3N MOLECULAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diversos modelos de evoluci\u00f3n das secuencias de DNA. L\u00edmites \u00e1 diverxencia nucleot\u00eddica. Estima do n\u00famero de substituci\u00f3ns nucleot\u00eddicas. Taxas de substituci\u00f3n nucleot\u00eddica. Monstros esperanzados. Evoluci\u00f3n modular. Pseudoxenes. Efectos da selecci\u00f3n directa sobre o polimorfismo e a diverxencia nucleot\u00eddica. A importancia da recombinaci\u00f3n: varrido selectivo e selecci\u00f3n de fondo. Probas estat\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- A PEGADA MOLECULAR DA SELECCI\u00d3N NATURAL. M\u00c9TODOS ESTAT\u00cdSTICOS PARA PO\u00d1ER A PROBA  A HIP\u00d3TESE NEUTRALISTA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cladogramas e filogramas. Teor\u00eda da coalescencia. Relaci\u00f3ns monofil\u00e9ticas, parafil\u00e9ticas e polifil\u00e9ticas. \u00c1rbores de xenes e \u00e1rbores de especies. M\u00e9todos de filoxen\u00e9tica molecular. A \u00e1rbore evolutiva da especie humana."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- FILOXENIAS MOLECULARES."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de especies. Por que existen especies distintas? Modos de especiaci\u00f3n. Especiaci\u00f3n e paisaxes de fitness: a teor\u00eda dos equilibrios cambiantes. Barreiras de illamento reprodutivo entre as especies. Evoluci\u00f3n das incompatibilidades xen\u00e9ticas dos h\u00edbridos. Regras xerais da especiaci\u00f3n e da diversificaci\u00f3n evolutiva. Evoluci\u00f3n fil\u00e9tica e clad\u00edstica no rexistro f\u00f3sil. Teor\u00eda dos equilibrios puntuados."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14.- AS ORIXES DAS ESPECIES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia da biodiversidade. Taxas de formaci\u00f3n e extinci\u00f3n de especies. Bioxeograf\u00eda. O concepto de especie en paleontolox\u00eda. Reconstruci\u00f3n do pasado remoto usando a filoxenia. Radiaci\u00f3ns adaptativas. A orixe dos plans corporais dos animais: a biota de Ediacara. Extinci\u00f3ns masivas. Extinci\u00f3ns provocadas pola actividade humana (a \"Sexta extinci\u00f3n masiva\")."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15.- MACROEVOLUCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "horacio.naveira.fachal@udc.es", "nombre": "Naveira Fachal, Horacio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Curso de introduci\u00f3n \u00e1 Xen\u00e9tica de Poboaci\u00f3ns e a Evoluci\u00f3n, no que se presentan e discuten as distintas forzas que act\u00faan sobre as frecuencias x\u00e9nicas nas poboaci\u00f3ns, as relaci\u00f3ns entre xenotipos e ambientes que dan forma aos fenotipos, e os patr\u00f3ns de evoluci\u00f3n das poboaci\u00f3ns e especies.", "nombre_asignatura": "Xen\u00e9tica de poboaci\u00f3ns e evoluci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ines.gonzalez.castellano@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Castellano, In\u00e9s"}, {"email": "horacio.naveira.fachal@udc.es", "nombre": "Naveira Fachal, Horacio"}, {"email": "anton.vila@udc.es", "nombre": "Vila Sanjurjo, Ant\u00f3n"}, {"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702020"}}
{"codigo": "610G02020", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Analizar e caracterizar mostras de orixe humana."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manipular material xen\u00e9tico, realizar an\u00e1lises xen\u00e9ticas e levar a cabo asesoramento xen\u00e9tico."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar procesos biotecnol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Replicaci\u00f3n semiconservativa do DNA: experimentos de Meselson e Stahl. Modos de replicaci\u00f3n. Enzimolox\u00eda da replicaci\u00f3n. Replicaci\u00f3n do DNA de Escherichia coli. Replicaci\u00f3n do DNA de eucari\u00f3ticas. S\u00edntese de tel\u00f3meros. Replicaci\u00f3n do DNA mitocondrial e cloropl\u00e1stico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- REPLICACI\u00d3N DO DNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clases de RNA. RNA polimerasas. Promotores e aparato de transcripci\u00f3n. Transcripci\u00f3n en procariotas e eucariotas: iniciaci\u00f3n, elongaci\u00f3n e terminaci\u00f3n. Xenes interrumpidos: exons e intr\u00f3ns. Procesamento do pre-mRNA eucariota. S\u00edntese e procesamento do pre-rRNA. S\u00edntese e procesamento do pre-tRNA. Edici\u00f3n do RNA. Revisi\u00f3n do concepto de xene"}], "temas": [{"tema": "2.- S\u00cdNTESE E PROCESAMENTO DO RNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hip\u00f3tese un xene-un enzima. O c\u00f3digo xen\u00e9tico: descubrimento e caracter\u00edsticas. Iniciaci\u00f3n da traduci\u00f3n. Elongaci\u00f3n do polip\u00e9ptido. Finalizaci\u00f3n da traduci\u00f3n. Vixilancia do mRNA."}], "temas": [{"tema": "3.- TRADUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Base molecular das mutaci\u00f3ns espont\u00e1neas: erros na replicaci\u00f3n; entrecruzamento desigual; cambios qu\u00edmicos espont\u00e1neos. Base molecular das mutaci\u00f3ns inducidas: axentes f\u00edsicos e qu\u00edmicos. Mecanismos de reparaci\u00f3n do DNA: reversi\u00f3n do dano; reparaci\u00f3n por escisi\u00f3n; reparaci\u00f3n de apareamentos err\u00f3neos; reparaci\u00f3n de roturas de dobre cadea; s\u00edntese de translesi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4.- MUTACI\u00d3N E REPARACI\u00d3N DO DNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Papel da recombinaci\u00f3n xen\u00e9tica. Conversi\u00f3n x\u00e9nica. Modelos de recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga: modelo de Holliday e modelo de doble rotura. Enzimolox\u00eda da recombinaci\u00f3n. Recombinaci\u00f3n espec\u00edfica de sitio. Ensamblaxe dos xenes de inmunoglobulinas."}], "temas": [{"tema": "5.- MECANISMO MOLECULAR DA RECOMBINACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos xen\u00e9ticos transpo\u00f1ibles de procariotas: secuencias de inserci\u00f3n, transpos\u00f3ns compostos e non compostos. Transposici\u00f3n replicativa e non replicativa. Elementos xen\u00e9ticos transpo\u00f1ibles de eucari\u00f3ticas: transpos\u00f3ns e retrotransposons. Significado evolutivo dos elementos xen\u00e9ticos transpo\u00f1ibles."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- ELEMENTOS XEN\u00c9TICOS TRANSPO\u00d1IBLES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enzimas de restricci\u00f3n. Vectores de clonaci\u00f3n. Xenotecas de DNA: construcci\u00f3n e rastreo. Southern e Norther blot. PCR. Mapas de restricci\u00f3n. Secuenciaci\u00f3n de DNA. Mutax\u00e9nesis dirixida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- TECNOLOX\u00cdA DO DNA RECOMBINANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Expresi\u00f3n de xenes eucari\u00f3ticos en bacterias. Transferencia de DNA a c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas. Animales transx\u00e9nicos. Plantas transx\u00e9nicas. Terapia x\u00e9nica. Marcadores moleculares. Perf\u00edl de DNA. Diagn\u00f3stico xen\u00e9tico. Xenomas sint\u00e9ticos. Edici\u00f3n do xenoma: tecnolox\u00eda CRISPR/Cas9."}], "temas": [{"tema": "8.- APLICACI\u00d3NS DA TECNOLOX\u00cdA DO DNA RECOMBINANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mapas f\u00edsicos e xen\u00e9ticos. Secuenciaci\u00f3n de xenomas enteiros. Anotaci\u00f3n xen\u00f3mica. Micorarrays de DNA. Secuenciaci\u00f3n de RNA. Xen\u00e9tica inversa. Xen\u00f3mica comparada. Xenomas de procariotas e eucariotas. Metaxen\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "9.- XEN\u00d3MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo do oper\u00f3n de Jacob e Monod para a regulaci\u00f3n dos xenes lac de E. coli. Control positivo do oper\u00f3n lac. O oper\u00f3n arabinosa en E. coli: control positivo e negativo. O oper\u00f3n tript\u00f3fano en E. coli: control negativo e atenuaci\u00f3n. Regulaci\u00f3n mediada por RNA."}], "temas": [{"tema": "10.- REGULACI\u00d3N DA EXPRESI\u00d3N X\u00c9NICA EN BACTERIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios na estructura da cromatina. Metilaci\u00f3n do DNA.  Control da transcrici\u00f3n. Control do procesamento do RNA. Control da estabilidade do mRNA. Control a nivel da traduci\u00f3n. Interferencia por RNA. Epixen\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "11.- REGULACI\u00d3N DA EXPRESI\u00d3N X\u00c9NICA EN EUCARIOTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Eventos b\u00e1sicos no desenvolvemento. Etapas do desenvolvemento de Drosophila.  Xenes de efecto materno, xenes de segmentaci\u00f3n e xenes home\u00f3ticos de Drosophila. Xenes homeobox en outros organismos."}, {"subtema": "Aspectos xerais do desenvolvemento de Caenorhabditis. Control xen\u00e9tico do desenvolvemento da flor en Arabidopsis."}], "temas": [{"tema": "12.- CONTROL XEN\u00c9TICO DO DESENVOLVEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Extracci\u00f3n de DNA xen\u00f3mico. Electroforese de DNA en xel de agarosa. Cuantificaci\u00f3n do DNA."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 1: EXTRACCI\u00d3N DE DNA XEN\u00d3MICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amplificaci\u00f3n por PCR do xene CHD. An\u00e1lise dun polimorfismo de introns para o sexado de aves."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 2: PCR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hibridaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos: detecci\u00f3n de secuencias microsat\u00e9lite mediante dot-blot."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 3: DOT-BLOT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e comparaci\u00f3n de secuencias de \u00e1cidos nucleicos. Dese\u00f1o de cebadores."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 4: BIOINFORM\u00c1TICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.insua@udc.es", "nombre": "Insua Pombo, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia c\u00e9ntrase nas bases conceptuais e metodol\u00f3xicas necesarias para comprender a organizaci\u00f3n, expresi\u00f3n, variaci\u00f3n e manipulaci\u00f3n do material xen\u00e9tico. Achega unha perspectiva molecular aos co\u00f1ecementos adquiridos en \"Xen\u00e9tica\" (obrigatoria de 2\u00ba curso) e co\u00f1ecementos necesarios para abordar \"Xen\u00e9tica de Poboaci\u00f3ns e Evoluci\u00f3n\", \"Citoxen\u00e9tica\" e outras materias relacionadas de terceiro e cuarto curso.", "nombre_asignatura": "Xen\u00e9tica molecular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ana.insua@udc.es", "nombre": "Insua Pombo, Ana Maria"}, {"email": "m.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Martinez, M. Luisa"}, {"email": "anton.vila@udc.es", "nombre": "Vila Sanjurjo, Ant\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702017"}}
{"codigo": "610G02017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar o illamento e cultivo de microorganismos e virus."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Desenvolver e aplicar produtos e procesos de microorganismos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar procesos biotecnol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver e aplicar t\u00e9cnicas de biocontrol."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Toma de mostras"}, {"subtema": "2. Procesado de mostras"}, {"subtema": "3. M\u00e9todos de enriquecemento, illamento e cultivo"}, {"subtema": "4. M\u00e9todos de reconto"}], "temas": [{"tema": "I. M\u00e9todos de detecci\u00f3n e cuantificaci\u00f3n de microorganismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. M\u00e9todos fenot\u00edpicos"}, {"subtema": "2. M\u00e9todos xenot\u00edpicos"}], "temas": [{"tema": "II. Clasificaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de procariotas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estimas da biomasa microbiana total"}, {"subtema": "2. Determinaci\u00f3ns espec\u00edficas de biomasa"}, {"subtema": "3. Medidas da actividade microbiana"}], "temas": [{"tema": "III. Medidas de biomasa e actividade metab\u00f3lica microbiana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. M\u00e9todos de reconto e de estimaci\u00f3n da biomasa e actividade microbianas"}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas de determinaci\u00f3n da calidade microbiol\u00f3xica de alimentos"}, {"subtema": "3. T\u00e9cnicas r\u00e1pidas de identificaci\u00f3n de bacterias"}, {"subtema": "4. An\u00e1lise microbiol\u00f3xica de augas"}, {"subtema": "5. M\u00e9todos genot\u00edpicos de an\u00e1lise de microorganismos"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elaboraci\u00f3n de informes de resultados"}, {"subtema": "2. Realizaci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "SEMINARIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.rioboo@udc.es", "nombre": "Rioboo Blanco, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Aprendizaxe das t\u00e9cnicas b\u00e1sicas dun laboratorio de Microbiolox\u00eda, as\u00ed como as s\u00faas potenciais aplicaci\u00f3ns no campo do control de calidade microbiol\u00f3xica e a investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas en Microbiolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}, {"email": "pablo.fidalgo@udc.es", "nombre": "Fidalgo Paredes, Pablo"}, {"email": "carmen.rioboo@udc.es", "nombre": "Rioboo Blanco, Carmen"}, {"email": "enrique.torres@udc.es", "nombre": "Torres Vaamonde, Jose Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702039"}}
{"codigo": "610G02039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Xestionar, conservar e restaurar poboaci\u00f3ns e ecosistemas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1 ecolox\u00eda"}, {"subtema": "Tema 2. Selecci\u00f3n natural"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n 1. Ecolox\u00eda e evoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. O ambiente: medio terrestre e acu\u00e1tico"}, {"subtema": "Tema 4. Adaptaci\u00f3ns das plantas \u00f3 medio"}, {"subtema": "Tema 5. Adaptaci\u00f3ns dos animais \u00f3 medio"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n 2. O individuo e o ambiente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. O ecosistema e o seu funcionamento."}, {"subtema": "Tema 7. A produci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 8. O fluxo de enerx\u00eda."}, {"subtema": "Tema 9. Descomposici\u00f3n e ciclo nutrientes."}, {"subtema": "Tema 10. Ciclos globais."}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n 3. O ecosistema"}]}], "coordinadores": [{"email": "sergio.roiloa@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Roiloa, Sergio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n: o individuo e o medio. O ecosistema.", "nombre_asignatura": "Ecolox\u00eda I: Individuos e ecosistemas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "sara.barrientos@udc.es", "nombre": "Barrientos De La Llana, Sara"}, {"email": "a.abrain@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Abra\u00edn, Alejandro"}, {"email": "sergio.roiloa@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Roiloa, Sergio"}, {"email": "jose.miguel.ruiz.delarosa@udc.es", "nombre": "Ruiz De la Rosa, Jose Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702029"}}
{"codigo": "610G02029", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar actividades metab\u00f3licas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo de los temas propuestos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n: a Fisiolox\u00eda Vexetal na agricultura"}, {"tema": "Tema 2. Produtividade vegetal e factores condicionantes na agricultura"}, {"tema": "Tema 3. Fitorreguladores do desenrolo na agricultura"}, {"tema": "Tema 4. Uso e mecanismo de acci\u00f3n de pesticidas e herbicidas"}, {"tema": "Tema 5. Introducci\u00f3n \u00f3s cultivos celulares. Metodolox\u00eda xeral"}, {"tema": "Tema 6. Cultivos in vitro de tecidos vexetais."}, {"tema": "Tema 7. Aplicacions actuais do cultivo de c\u00e9lulas e tecidos vexetais"}, {"tema": "Tema 8. Multiplicaci\u00f3n vexetativa"}, {"tema": "Tema 9.-Teledetecci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 10.- Fluorescencia de clorofilas"}, {"tema": "Tema 11.- Productos industriais de orixen vexetal"}, {"tema": "Tema 12.- Metabolitos secundarios na salud humana"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura complementa os contidos adquiridos na Fisiolox\u00eda Vexetal I e II, dende un punto de vista aplicado. Abordaranse en diferentes temas, procesos agrarios, experimentai e industriais, onde os conceptos te\u00f3ricos da Fisiolox\u00eda Vexetal po\u00f1ense en pr\u00e1ctica.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda vexetal aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "n.carrillo@udc.es", "nombre": "Carrillo Barral, N\u00e9stor"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}, {"email": "c.silvar@udc.es", "nombre": "Silvar Pereiro, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702035"}}
{"codigo": "610G02035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar actividades metab\u00f3licas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Realizar bioensaios e diagn\u00f3sticos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver e implantar sistemas de xesti\u00f3n relacionados coa Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. A Fisiolox\u00eda Animal como Ciencia: concepto e perspectiva hist\u00f3rica. Caracter\u00edsticas funcionais dos animais. O animal e o seu medio ambiente: medio externo e factores condicionantes dos procesos fisiol\u00f3xicos. Concepto de medio interno e a s\u00faa constancia. Concepto de homeostase e mecanismo homeost\u00e1tico."}, {"subtema": "Tema 2. Transferencia de substancias a trav\u00e9s das membranas biol\u00f3xicas. Orixe do potencial transmembrana. Potenciais de membrana: potencial de repouso e potencial de acci\u00f3n. Bases i\u00f3nicas do potencial de acci\u00f3n. Propagaci\u00f3n do potencial de acci\u00f3n: difusi\u00f3n da excitaci\u00f3n / transmisi\u00f3n do impulso."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n: Temas 1 e 2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. Nutrici\u00f3n: requirimentos nutritivos. Mecanismos de captura ou inxesti\u00f3n do alimento. Regulaci\u00f3n da inxesti\u00f3n do alimento. Visi\u00f3n xeral dos sistemas dixestivos: tipos de dixesti\u00f3n, sistemas dixestivos e fases da dixesti\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4. Rexi\u00f3ns funcionais das v\u00edas dixestivas (I). Recepci\u00f3n: mastigaci\u00f3n e secreci\u00f3n salivar. Degluci\u00f3n, conduci\u00f3n e almacenamento. Peristaltismo esof\u00e1xico. Motilidade g\u00e1strica e control do baleirado g\u00e1strico. Estrutura e innervaci\u00f3n do m\u00fasculo gastrointestinal. Motilidade e reflexos intestinais."}, {"subtema": "Tema 5. Rexi\u00f3ns funcionais das v\u00edas dixestivas (II). Secreci\u00f3ns: salivar, g\u00e1strica, pancre\u00e1tica, biliar e intestinal, e regulaci\u00f3n. Enzimas dixestivas dos invertebrados. Estrutura da mucosa de absorci\u00f3n. Dixesti\u00f3n dos alimentos e absorci\u00f3n gastrointestinal: procesos fisicoqu\u00edmicos implicados. Absorci\u00f3n de carbohidratos, prote\u00ednas e graxas. Absorci\u00f3n de auga, electr\u00f3litos e vitaminas. Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n en rumiantes. Fermentadores en tracto posterior. Intestino groso: motilidade e secreci\u00f3ns. Formaci\u00f3n de feces fecais e defecaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 6. Enerx\u00e9tica dos organismos e produci\u00f3n de calor. A taxa metab\u00f3lica: definici\u00f3n e significado. Metabolismo basal e factores que condicionan a taxa metab\u00f3lica: actividade, tama\u00f1o, superficie, balance hormonal, etc. M\u00e9todos de medida do metabolismo."}, {"subtema": "Tema 7. Temperatura corporal. Animais ectotermos e endotermos. Mecanismos de produci\u00f3n e transferencia de calor. Adaptaci\u00f3ns ao fr\u00edo e a calor en ectotermos e endotermos. Mecanismos reguladores da temperatura corporal. Ritmos biol\u00f3xicos e aletargamento: sono, torpor, hibernaci\u00f3n e estivaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3n dixestiva e bioenerx\u00e9tica: Temas 3 a 7."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Sistemas respiratorios. Dispo\u00f1ibilidade de os\u00edxeno: gases no aire e na auga. Intercambio de gases en medio acu\u00e1tico. Os peixes como modelo de respiraci\u00f3n acu\u00e1tica: respiraci\u00f3n branquial. Papel da pel na respiraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 9. Intercambio gaseoso no medio a\u00e9reo. Respiraci\u00f3n traqueal e pulmonar. Respiraci\u00f3n pulmonar: estrutura funcional e mec\u00e1nica respiratoria. O pulm\u00f3n das aves: un mecanismo unidireccional."}, {"subtema": "Tema 10. Regulaci\u00f3n da respiraci\u00f3n. Regulaci\u00f3n nerviosa. Quimiorreceptores e barorreceptores na regulaci\u00f3n da respiraci\u00f3n. Regulaci\u00f3n e exercicio."}, {"subtema": "Tema 11. Intercambio-transferencia de gases e transporte de gases. Os pigmentos respiratorios. Funci\u00f3n da hemoglobina e mioglobina no transporte de os\u00edxeno, e curvas de disociaci\u00f3n ou curvas de equilibrio O2. Factores que infl\u00faen na afinidade da hemoglobina polo os\u00edxeno. Efecto Bohr. Transporte de CO2 e curvas de equilibrio, e entrada dende os tecidos e descarga. Efecto Haldane."}, {"subtema": "Tema 12.- Aproximaci\u00f3n \u00e1s adaptaci\u00f3ns respiratorias e circulatorias ao mergullo e grandes alturas."}], "temas": [{"tema": "Sistemas respiratorios: Temas 8 a 12."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13. Circulaci\u00f3n: consideraci\u00f3ns xerais e tipos de sistemas cardiovasculares. Sistemas de propulsi\u00f3n: tipos de coraz\u00f3n e evoluci\u00f3n do coraz\u00f3n de vertebrados."}, {"subtema": "Tema 14. O coraz\u00f3n mi\u00f3xeno: fisiolox\u00eda do m\u00fasculo card\u00edaco. Excitaci\u00f3n card\u00edaca: automatismo e ritmicidade card\u00edaca (funci\u00f3n do n\u00f3dulo senoauricular como marcapasos). Conduci\u00f3n intra card\u00edaca. O coraz\u00f3n neur\u00f3xeno. A bomba card\u00edaca. O ciclo card\u00edaco: correlaci\u00f3n dos eventos el\u00e9ctricos e mec\u00e1nicos, e traballo do coraz\u00f3n. Gasto card\u00edaco. Regulaci\u00f3n da actividade card\u00edaca: regulaci\u00f3n intr\u00ednseca, nerviosa e hormonal."}, {"subtema": "Tema 15. Principios hidrost\u00e1ticos e hidrodin\u00e1micos aplicados \u00e1 hemodin\u00e1mica. O sistema arterial. Determinantes da presi\u00f3n arterial. Circulaci\u00f3n venosa. A presi\u00f3n venosa. Regulaci\u00f3n da circulaci\u00f3n sangu\u00ednea (autorregulaci\u00f3n, regulaci\u00f3n nerviosa e hormonal). Barorreceptores e quimiorreceptores. Circulaci\u00f3n capilar: intercambio entre os capilares e os espazos intercelulares. Circulaci\u00f3n pulmonar. Circulaci\u00f3n coronaria. Circulaci\u00f3n cerebral. O sistema linf\u00e1tico, mecanismo de drenaxe tisular: estrutura e funcionamento."}, {"subtema": "Tema 16. Flu\u00eddos corporais. L\u00edquidos circulantes: tipos e composici\u00f3n. Elementos celulares. Inmunidade. Hemostasia e coagulaci\u00f3n do sangue. Sistemas hemost\u00e1ticos nos distintos animais."}], "temas": [{"tema": "Sistemas circulatorios: Temas 13 a 16."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 17. Osmorregulaci\u00f3n e medio ambiente. Par\u00e1metros ambientais dos medios acu\u00e1ticos e terrestres. Osmorregulaci\u00f3n en animais acu\u00e1ticos: estratexias para a regulaci\u00f3n h\u00eddrico-salina nos medios isoosm\u00f3ticos, hiperosm\u00f3ticos e hipoosm\u00f3ticos.  Problemas h\u00eddricos e electrol\u00edticos da vida terrestre."}, {"subtema": "Tema 18. Funci\u00f3n excretora e produtos de excreci\u00f3n: depuraci\u00f3n dos l\u00edquidos corporais e mantemento dos seus volumes. Excreci\u00f3n de produtos nitroxenados. Os \u00f3rganos excretores de invertebrados: modalidades de nefridio e t\u00fabulos de Malpighi. O ril dos vertebrados: a asa de Henle e a capacidade de formar ouri\u00f1a hiperosm\u00f3tica. Anatom\u00eda funcional."}, {"subtema": "Tema 19. O ril dos mam\u00edferos (I). Mecanismos b\u00e1sicos da formaci\u00f3n de ouri\u00f1a: filtraci\u00f3n glomerular, secreci\u00f3n tubular e reabsorci\u00f3n. Diversidade dos segmentos tubulares e a s\u00faa funci\u00f3n. Taxa de filtraci\u00f3n glomerular, aclaramento renal e transporte m\u00e1ximo."}, {"subtema": "Tema 20. O ril dos mam\u00edferos (II). Regulaci\u00f3n polo ril dos i\u00f3ns Na+, K+ y Cl-. Outros i\u00f3ns. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n renal e concentraci\u00f3n de ouri\u00f1a: sistema multiplicador contracorrente. Papel dos mineralocorticoides. Regulaci\u00f3n do volume corporal: a hormona antidiur\u00e9tica. Funci\u00f3n renal e presi\u00f3n arterial: sistema renina-anxiotensina. O equilibrio \u00e1cido-base e a necesidade do seu mantemento. Regulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Equilibrio i\u00f3nico-osm\u00f3tico e excreci\u00f3n: Temas 17 a 20."}]}], "coordinadores": [{"email": "lucia.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro L\u00f3pez, Luc\u00eda "}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "O animal como sistema aberto e un todo integrado. Intercambio de materia e enerx\u00eda co medio. Estudo das diferentes funci\u00f3ns dos animais e a s\u00faa regulaci\u00f3n. Unha perspectiva comparada.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda Animal I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.alvarez.bermudez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Berm\u00fadez, Mar\u00eda"}, {"email": "lucia.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro L\u00f3pez, Luc\u00eda "}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702019"}}
{"codigo": "610G02019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Manipular material xen\u00e9tico, realizar an\u00e1lises xen\u00e9ticas e levar a cabo asesoramento xen\u00e9tico."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de Xen\u00e9tica: o estudo dos xenes a trav\u00e9s da s\u00faa variaci\u00f3n."}, {"subtema": "Contexto hist\u00f3rico da Xen\u00e9tica."}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns da Xen\u00e9tica con outras ciencias."}, {"subtema": "Xen\u00e9tica e sociedade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os experimentos de Mendel: cruzamentos de monoh\u00edbridos e dih\u00edbridos."}, {"subtema": "Concepto de xenotipo e fenotipo."}, {"subtema": "Terminolox\u00eda e simbolox\u00eda."}, {"subtema": "An\u00e1lise de pedigr\u00eds."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. ANALISE XEN\u00c9TICA MENDELIANA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Significado xen\u00e9tico da mitosis e a meiosis."}, {"subtema": "Teor\u00eda cromos\u00f3mica da herdanza."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n do sexo."}, {"subtema": "Herdanza ligada ao sexo."}, {"subtema": "Herdanza controlada e influ\u00edda polo sexo."}, {"subtema": "Compensaci\u00f3n de dose x\u00e9nica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. BASE CROMOS\u00d3MICA DA HERDANZA E DETERMINACI\u00d3N DO SEXO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modificaci\u00f3ns da dominancia."}, {"subtema": "Alelismo m\u00faltiple."}, {"subtema": "Letalidade."}, {"subtema": "Penetrancia e expresividade."}, {"subtema": "Pleiotrop\u00eda."}, {"subtema": "Epistase e interacci\u00f3n x\u00e9nica."}, {"subtema": "Efecto de posici\u00f3n."}, {"subtema": "Efectos do ambiente."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. EXTENSIONES DA ANALISE XEN\u00c9TICA MENDELIANA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efecto materno."}, {"subtema": "Herdanza materna."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais dos xenomas mitocondrial e cloropl\u00e1stico."}, {"subtema": "Heteroplasmia."}, {"subtema": "Herdanza infecciosa."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. HERDANZA EXTRANUCLEAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ligamento e recombinaci\u00f3n dos xenes nos cromosomas."}, {"subtema": "Mapas de ligamento."}, {"subtema": "Interferencia e coeficiente de coincidencia."}, {"subtema": "Funci\u00f3n de mapa: relaci\u00f3n entre a distancia de mapa real e a frecuencia de recombinaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. LIGAMENTO E RECOMBINACI\u00d3N EN EUCARIOTAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformaci\u00f3n bacteriana."}, {"subtema": "Conxugaci\u00f3n: pl\u00e1smidos e episomas sexuais. Transducci\u00f3n xeralizada e especializada."}, {"subtema": "Recombinaci\u00f3n e construci\u00f3n de mapas en fagos. Estrutura xen\u00e9tica fina: o sistema rII do bacteri\u00f3fago T4."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. LIGAMENTO E RECOMBINACI\u00d3N EN BACTERIAS E VIRUS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracteres cuantitativos."}, {"subtema": "Xenes e ambiente."}, {"subtema": "Norma de reacci\u00f3n e distribuci\u00f3n fenot\u00edpica."}, {"subtema": "Base xen\u00e9tica dos car\u00e1cteres cuantitativos: experimentos de Johannsen."}, {"subtema": "Herdanza polix\u00e9nica: experimentos de Nilsson-Ehle."}, {"subtema": "Herdabilidade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. XEN\u00c9TICA CUANTITATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Concepto de poboaci\u00f3n mendeliana."}, {"subtema": "Variaci\u00f3n xen\u00e9tica."}, {"subtema": "Frecuencia x\u00e9nica e frecuencia xenot\u00edpica."}, {"subtema": "Apareamiento aleatorio e lei de Hardy-Weinberg."}, {"subtema": "Mutaci\u00f3n."}, {"subtema": "Migraci\u00f3n."}, {"subtema": "Deriva xen\u00e9tica."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n natural."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. XEN\u00c9TICA DE POBOACIONS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descubrimento da transformaci\u00f3n bacteriana."}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n do DNA como fonte de informaci\u00f3n xen\u00e9tica: experimento de Hershey e Chase."}, {"subtema": "O ARN como material xen\u00e9tico en virus."}, {"subtema": "Estrutura e propiedades dos \u00e1cidos nucleicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. A NATUREZA DO MATERIAL XEN\u00c9TICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tama\u00f1o dos xenomas: o paradoxo do valor C."}, {"subtema": "Estrutura do cromosoma bacteriano."}, {"subtema": "Compo\u00f1entes do cromosoma eucariota."}, {"subtema": "Nucleosoma, cromatina e empaquetamento do ADN."}, {"subtema": "Centr\u00f3meros e tel\u00f3meros."}, {"subtema": "Cromosomas polit\u00e9nicos e cromosomas plumosos."}, {"subtema": "O cariotipo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. ORGANIZACI\u00d3N DO MATERIAL XEN\u00c9TICO NOS CROMOSOMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mutaci\u00f3n aleatoria e adaptativa."}, {"subtema": "Tipos de mutacions."}, {"subtema": "Mutaci\u00f3n espont\u00e1nea e inducida."}, {"subtema": "Detecci\u00f3n de mutaci\u00f3ns: test de Ames."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. A MUTACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deleci\u00f3ns."}, {"subtema": "Duplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Inversi\u00f3ns."}, {"subtema": "Translocaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Fusi\u00f3ns e disociaci\u00f3ns robertsonianas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. A MUTACI\u00d3N CROMOS\u00d3MICA (I): CAMBIOS NA ESTRUTURA DOS CROMOSOMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Euploid\u00edas e aneuploid\u00edas."}, {"subtema": "Monoploid\u00edas."}, {"subtema": "Poliploid\u00edas: autopoliploid\u00eda e alopoliploid\u00eda."}, {"subtema": "Aneuploid\u00edas: non-disxunci\u00f3n mei\u00f3tica, monosom\u00edas, trisom\u00edas."}, {"subtema": "Aneuploides som\u00e1ticos: non-disxunci\u00f3n mit\u00f3tica, mosaicos sexuais."}, {"subtema": "Cromosomas B"}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. A MUTACI\u00d3N CROMOS\u00d3MICA (II): CAMBIOS NO N\u00daMERO DOS CROMOSOMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. ESTUDO XEN\u00c9TICO DE Zea mays: INTERACCI\u00d3N E EPISTASIS."}, {"subtema": "Descrici\u00f3n da forma e a cor de grans de mazarocas de millo (F2) obtidas de diferentes cruzamentos. Formulaci\u00f3n de hip\u00f3teses que expliquen as proporci\u00f3ns fenot\u00edpicas obtidas."}, {"subtema": "An\u00e1lise estat\u00edstica dos datos (proba de Chi-cadrado). Descrici\u00f3n do xenotipo e o fenotipo dos parentales e F1. Explicaci\u00f3n xen\u00e9tica e bioqu\u00edmica das caracter\u00edsticas de cada mazaroca."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. MANEXO DE DROSOPHILA"}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n e mantemento en laboratorio."}, {"subtema": "Ciclo biol\u00f3xico."}, {"subtema": "Exame das moscas: distinci\u00f3n de sexos; illamento de femias virxes; fenotipos dalg\u00fans mutantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. MAPAS DE LIGAMENTO EN Drosophila melanogaster."}, {"subtema": "Cruzamentos rec\u00edprocos de cepas silvestre e triplo mutante (yellow, white e miniature) e an\u00e1lise da descendencia."}, {"subtema": "Cruzamiento proba e an\u00e1lise da descendencia. An\u00e1lise estat\u00edstica dos datos."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da frecuencia de recombinaci\u00f3n."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da interferencia e o coeficiente de coincidencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. CROMOSOMAS POLIT\u00c9NICOS DAS GL\u00c1NDULAS SALIVARES DE Drosophila buzzatii."}, {"subtema": "Extracci\u00f3n de gl\u00e1ndulas salivares de larvas."}, {"subtema": "Tinci\u00f3n con orce\u00edna e obtenci\u00f3n de preparaci\u00f3ns de cromosomas polit\u00e9nicos."}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de cromosomas."}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n do sexo da larva."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecemento de puffs."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. BIOINFORM\u00c1TICA."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao NCBI e os recursos bioinform\u00e1ticos que xestiona. Utilizaci\u00f3n das seguintes bases de datos: BOOKS, TAXONOMY, OMIM, PUBMED."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMARIO DE PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia proporciona os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre a herdanza e a variaci\u00f3n dos seres vivos, as\u00ed como a base metodol\u00f3xica propia da an\u00e1lise xen\u00e9tica mendeliana. Complementa outras materias do grao e aporta a base conceptual necesaria para profundar no estudo da Xen\u00e9tica, contemplado nas materias Xen\u00e9tica Molecular (obrigatoria de 3\u00ba curso), Xen\u00e9tica Evolutiva e de Poboaci\u00f3ns (obrigatoria de 3\u00ba curso), e Citoxen\u00e9tica (optativa).", "nombre_asignatura": "Xen\u00e9tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ines.gonzalez.castellano@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Castellano, In\u00e9s"}, {"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}, {"email": "m.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Martinez, M. Luisa"}, {"email": "elba.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pena, Elba"}, {"email": "anton.vila@udc.es", "nombre": "Vila Sanjurjo, Ant\u00f3n"}, {"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702032"}}
{"codigo": "610G02032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reconstru\u00edr as relaci\u00f3ns filogen\u00e9ticas entre unidades operacionales e p\u00f3r a proba hip\u00f3teses evolutivas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "BLOQUE 1: Clado Ecdisozoos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.- Subfilo TRILOBITES. Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.- Subfilos QUELICERADOS e PICNOG\u00d3NIDOS. Caracter\u00edsticas xerais. Clasificaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas xerais de Merostomados. Os Ar\u00e1cnidos. Caracter\u00edsticas xerais de Araneidos e Escorpi\u00f3ns. Outros grupos de Ar\u00e1cnidos. Caracter\u00edsticas xerais de Picnog\u00f3nidos. Posici\u00f3n sistem\u00e1tica e afinidades filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.- Subfilo MIRI\u00c1PODOS. Caracter\u00edsticas xerais. Os Unirr\u00e1meos. Clasificaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas xerais de Quil\u00f3podos e Dipl\u00f3podos. Outros grupos de Miri\u00e1podos. Posici\u00f3n sistem\u00e1tica e afinidades filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.- Subfilo HEX\u00c1PODOS. Principais elementos da anatom\u00eda externa. Estructuras bucais. O voo. Principais elementos da anatom\u00eda interna. A reproducci\u00f3n en Insectos. Diferentes modelos de desenvolvemento postembrionario. Organizaci\u00f3n social en Insectos. Clasificaci\u00f3n e caracter\u00edsticas xerais dos grandes grupos de Insectos. Relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5.- Subfilo CRUST\u00c1CEOS. Principais elementos da anatom\u00eda externa.  Principais elementos da anatom\u00eda interna. Clasificaci\u00f3n e caracter\u00edsticas xerais dos grandes grupos de Crust\u00e1ceos. Relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE 2: Clado Deuterostomados non Cordados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6.- Filo QUETOGNATOS. Caracter\u00edsticas xerais e relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7.- Filo EQUINODERMOS. Caracter\u00edsticas xerais. Clasificaci\u00f3n. Principales elementos da anatom\u00eda externa e interna da Clase Asteroideos. Reproducci\u00f3n e desenvolvemento. Caracter\u00edsticas xerais do resto das clases actuais. Relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8.- Filo HEMICORDADOS. Caracter\u00edsticas xerais e relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE 3. Clado Deuterostomados Cordados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9.- Filo CORDADOS. Caracter\u00edsticas xerais. A orixe dos Cordados. Clasificaci\u00f3n e relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10.- Subfilo UROCORDADOS. Caracter\u00edsticas xerais. Clasificaci\u00f3n. Principais caracteres anat\u00f3micos de Ascidi\u00e1ceos. Relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11.- Subfilo CEFALOCORDADOS. Caracter\u00edsticas xerais. Relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12.- Subfilo VERTEBRADOS. Caracter\u00edsticas xerais de Vertebrados. A orixe dos Vertebrados. Clasificaci\u00f3n e relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas. Os primeiros Vertebrados: Ostracodermos. Os primeiros mandibulados: Placodermos e Acantodios. Orixe e radiaci\u00f3n dos peixes (Clasificaci\u00f3n). Superclase AGNATOS. Caracter\u00edsticas xerais de Agnatos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13.- Subfilo VERTEBRADOS. Superclase GNATOSTOMADOS. Clases CONDRICTIOS e OSTEICTIOS. Caracter\u00edsticas xerais. Principais rasgos anat\u00f3micos de Actinopterigios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14.- Clase ANFIBIOS. Caracter\u00edsticas xerais. A invasi\u00f3n do medio terrestre; os primeiros Tetr\u00e1podos. Radiaci\u00f3n dos Tetr\u00e1podos. Clasificaci\u00f3n. Principais rasgos anat\u00f3micos dos Anfibios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 15.- Clase REPTILES. Orixe e radiaci\u00f3n adaptativa. Sobre o concepto \u201cReptil\u201d. Principais aportaci\u00f3ns evolutivas. Caracter\u00edsticas xerais dos distintos grupos de r\u00e9ptiles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 16.- Clase AVES. Orixe e relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas. Clasificaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas anat\u00f3micas. Las plumas e o voo. Comportamento migratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17.- Clase MAM\u00cdFEROS. Caracter\u00edsticas xereais. Orixen e evoluci\u00f3n. O tegumento e derivados tegumentarios. Alimentaci\u00f3n e especializaci\u00f3ns alimentarias. Reproducci\u00f3n e patr\u00f3ns reproductivos. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: Clado Ecdisozoos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE 2: Clado Deuterostomados non Cordados"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE 3. Clado Deuterostomados Cordados"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar Vegas, Julio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Diversidad animal (Clado Ecdisozoos y Clado Deuterostomados).Caracter\u00edsticas xerais, principais elementos da anatom\u00eda externa e interna; modo de vida e reproducci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n y filogenia.", "nombre_asignatura": "Zoolox\u00eda II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "lucia.couceiro@udc.es", "nombre": "Couceiro L\u00f3pez, Luc\u00eda "}, {"email": "ramon.muino@udc.es", "nombre": "Mui\u00f1o Boedo, Ramon Jose"}, {"email": "julio.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar Vegas, Julio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702009"}}
{"codigo": "610G02009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Analizar e caracterizar mostras de orixe humana."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Temario de teor\u00eda (Parte de organograf\u00eda microsc\u00f3pica vexetal)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Temario de teor\u00eda (Parte de organograf\u00eda microsc\u00f3pica vexetal)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estrutura primaria: organizaci\u00f3n interna da ra\u00edz. Orixe e desenvolvemento das ra\u00edces laterais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Estrutura secundaria. Crecemento secundario an\u00f3malo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 1.- A ra\u00edz: Xeneralidades. Histox\u00e9nesis."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estrutura primaria: Organizaci\u00f3n interna do talo en angiospermas e gimnospermas. Diferenciaci\u00f3n e distribuci\u00f3n do sistema vascular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Estrutura secundaria  t\u00edpica (dicot-e gimnospermas). Crecemento secundario en monocotiled\u00f3neas. Crecemento secundario an\u00f3malo"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 2.- O tallo: Caracteres xerais. Orixe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Organizaci\u00f3n das follas de angiospermas e gimnospermas: Epidermis, mes\u00f3filo e sistema vascular. Estrutura do pec\u00edolo. Abscisi\u00f3n foliar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Adaptaci\u00f3ns estruturais das follas ao medio ambiente."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 3.- A folla: Xeneralidades. Orixe e desenvolvemento da folla vexetativa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Flor masculina. Estrutura e histolox\u00eda do  androceo. Microsporox\u00e9nese en anxiospermas. Tubo pol\u00ednico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Flor feminina. Estrutura e histolox\u00eda do xineceo. Placentaci\u00f3n. Macrosporox\u00e9nese. Fecundaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- A flor. Organizaci\u00f3n xeral. Orixe. Estrutura histol\u00f3xica: s\u00e9palos e p\u00e9talos. Vascularizaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Temario de teor\u00eda (Parte de organograf\u00eda microsc\u00f3pica animal)"}], "temas": [{"tema": "Temario de teor\u00eda (Parte de organograf\u00eda microsc\u00f3pica animal)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Anexos cut\u00e1neos: Gl\u00e1ndulas dseb\u00e1ceas e sudor\u00edparas da pel. Formaci\u00f3ns cut\u00e1neas de revestimento: estructura de los pelos e u\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Tegumento de mam\u00edferos (pel). Caracteres es- tructurais. Epidermis. Dermis. Hipodermis. Irrigaci\u00f3n. Inervaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parte I. Cavidade bucal: Beizos, padal, lingua. Far\u00ednxe. Organizaci\u00f3n histol\u00f3xica da parede do tubo dixestivo. Es\u00f3fago. Est\u00f3mago: estructura y tipos celulares das gl\u00e1ndulas g\u00e1stricas (cardiales, f\u00fandicas e pil\u00f3ricas)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Parte II. Intestino delgado: Organizaci\u00f3n xeral. El epitelio intestinal: caracteres de sus tipos celulares. Estructura das vellosidades e criptas. Especializaci\u00f3ns rexionais (duodeno, yeyuno e ileon). O intestino groso (ap\u00e9ndice, colon, recto e ano): Organizaci\u00f3n histol\u00f3xica."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Aparello dixestivo de mam\u00edferos. Xeneralidades e organizaci\u00f3n do tubo dixestivo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- ParteI. Estrutura das v\u00edas a\u00e9reas condutoras superiores: Fosas nasais, senos paranasais, nasofaringe, laringe, traquea e \u00e1rbore bronquial (at\u00e9 bronqu\u00edolos terminais)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Parte II.  Estrutura microsc\u00f3pica da porci\u00f3n respiratoria dos pulm\u00f3ns: bronqu\u00edolos respiratorios, condutos alveo- lares, sacos alveolares e alv\u00e9olos. Tabique alveolar e o complexo alv\u00e9olo-capilar. Pulm\u00f3n: irrigaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.-. Aparello respiratorio de mam\u00edferos. Organizaci\u00f3n anat\u00f3mica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parte I.  O corp\u00fasculo renal e a barreira de filtraci\u00f3n. O sistema tubular: T\u00fabulo proximal. Asa de Henle. T\u00fabulo distal. Caracteres estructurais do Complexo yuxtaglomerular. O mesanxio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Parte II. Intersticio renal. T\u00fabulos e condutos colectores.  V\u00edas urinarias: Organizaci\u00f3m microsc\u00f3pica da pelvis renal, ur\u00e9ter, vejiga urinaria e uretra. Inervaci\u00f3n e irrigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Aparello excretor de mam\u00edferos. Organizaci\u00f3n anat\u00f3mica do ril. Estrutura da nefrona: partes e constituci\u00f3n histol\u00f3xica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parte I. Os condutos excretores xenitais: estrutura dos t\u00fabulos rectos, rede testicular, conductillos eferentes, epididimo, conduto deferente, conduto eyaculador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Parte II. Gl\u00e1ndulas sexuais accesorias: Estrutura das ves\u00edculas seminales, pr\u00f3stata, e gl\u00e1ndulas bulbouretrales. Organizaci\u00f3n histol\u00f3xica do pene e tecido er\u00e9ctil"}], "temas": [{"tema": "Tema 9.-. Aparello reprodutor masculino de mam\u00edferos. Histolox\u00eda do test\u00edculo: Estructura microsc\u00f3pica dos t\u00fabulos semin\u00edferos e do tecido intersticial ."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parte I. Os condutos xenitais: estrutura das trompas uterinas, \u00fatero e vagina. Cambios c\u00edclicos na mucosa uterina"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- ParteII. Os \u00f3rganos xenitais externos (vest\u00edbulo, cl\u00edtoris e vulva)."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Aparello reprodutor feminino de mam\u00edferos. Estrutura microsc\u00f3pica do ovario. Desenvolvemento dos fol\u00edculos ov\u00e1ricos, corpo l\u00fateo, corpo blanco  e tecido intersticial"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parte I. Histox\u00e9nesis e organizaci\u00f3n  xeral do  sistema"}, {"subtema": "nervioso central de vertebrados. Placas alar e basal. Sustancia gris e branca. As ves\u00edculas e ventr\u00edculos encef\u00e1licos. Meninxes. Estructura microsc\u00f3pica dos plexos coroideos. O liquido cefalorraqu\u00eddeo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Parte II. Estudo da cortiza cerebelosa e da  m\u00e9dula espinal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- O sistema nervioso central."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parte I.Gl\u00e1ndulas endocrinas.  Hip\u00f3fise: Histox\u00e9nesis. organizaci\u00f3n e  tipos celulares da adenohip\u00f3fisis). Estructura da neurohipofise (sistemas neurosecreto- res).  Gl\u00e1ndula pineal (Histox\u00e9nesis, organizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-  Parte II. Gl\u00e1ndulas suprarrenais (histox\u00e9nesis, orga- nizaci\u00f3n estructural de la corteza y m\u00e9dula). Gl\u00e1ndulas tiroides y paratiroides."}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- O sistema endocrino de mam\u00edferos. Introduci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Observaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de tecidos e \u00f3rganos vexetais en preparaci\u00f3ns microsc\u00f3picas de ra\u00edces, talos, follas e flores. Interpretaci\u00f3n de micrograf\u00edas e esquemas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de diferentes \u00f3rganos animais en preparaci\u00f3ns microsc\u00f3picas e micrograf\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Temario de clases pr\u00e1cticas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A ra\u00edz. Estudo das adaptacions das ra\u00edces ao medio no que viven: ra\u00edz de plantas hidr\u00f3fitas (Elodea) e de plantas ep\u00edfitas (orqu\u00eddea). Estudo da ra\u00edz secundaria de ximnospermas (pi\u00f1eiro)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Estudo da estrutura secundaria do talo: Observacion da secci\u00f3n transversal dun talo secundario de vide. Secci\u00f3n transversal de talo secundario de cucurbita."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-A folla. Estudo das adaptaci\u00f3ns foliares en seccions transversais de follas de plantas hidr\u00f3fitas, mes\u00f3fitas e xer\u00f3fitas. Follas de plantas C3 e C4."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Organograf\u00eda Microsc\u00f3pica Vexetal:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estudo do Sistema Nervioso Central:  Estructura en corteza neural do  Cerebelo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O sistema endocrino: Estudo da Hip\u00f3fisis. Glandulas suprarrenais. A glandula tiroides."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Aparello Dixestivo: Observaci\u00f3n da parede do est\u00f3mago a nivel do fundus. Estudo das especializaci\u00f3ns da parede do Intestino delgado (duodeno, yeyuno e ileon).  O Intestino groso (colon)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Aparello Excretor: Estudo do ril (Estructura microsc\u00f3pica da corteza e medula renal)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Aparello Reprodutor Masculino: Observacion da estrutura dos t\u00fabulos semin\u00edferos para o estudo do epitelio semin\u00edfero."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Aparello Reprodutor Feminino: Observaci\u00f3n da estrutura microsc\u00f3pica dos fol\u00edculos ov\u00e1ricos. Corpo l\u00fateo, corpo branco."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Organgraf\u00eda Microsc\u00f3pica Animal:"}]}], "coordinadores": [{"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "\u2022 Estudo da estrutura anat\u00f3mica b\u00e1sica dos diferentes \u00f3rganos do corpo das plantas vasculares maiores e organizaci\u00f3n de sistemas de \u00f3rganos do corpo de vertebrados superiores ( mam\u00edferos ), o nivel microsc\u00f3pico . \u2022 Bases de organografia microsc\u00f3pica en plantas superiores . Bases de organografia microsc\u00f3pica en vertebrados superiores ( mam\u00edferos ) . \u2022 O tema \u00e9 b\u00e1sico para outras disciplinas como a fisiolox\u00eda ( vexetal e animal) , Inmunolox\u00eda , Patolox\u00eda e Embriolox\u00eda", "nombre_asignatura": "Organograf\u00eda microsc\u00f3pica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}, {"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702016"}}
{"codigo": "610G02016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar o illamento e cultivo de microorganismos e virus."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Desenvolver e aplicar produtos e procesos de microorganismos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar procesos biotecnol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Desenvolver e aplicar t\u00e9cnicas de biocontrol."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. - CONTROL POR AXENTES F\u00cdSICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2. - CONTROL POR AXENTES QU\u00cdMICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3. - AXENTES ANTIMICROBIANOS QUIMIOTERAP\u00c9UTICOS"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1. - CONCEPTOS E PROCEDEMENTOS DO CONTROL MICROBIOL\u00d3XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4. - IMPORTANCIA DO CONTROL MICROBIOL\u00d3XICO DE CALIDADE: CRITERIOS MICROBIOL\u00d3XICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5. - MOSTRAXE: PLANS OU PROGRAMAS DE MOSTRAXE MICROBIOL\u00d3XICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6. -  PROCEDEMENTOS DE AN\u00c1LISE MICROBIOL\u00d3XICA DE PRODUTOS COMERCIAIS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7. - INDICADORES MICROBIOL\u00d3XICOS DE CALIDADE E INOCUIDADE"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 2. - M\u00c9TODOS DO CONTROL MICROBIOL\u00d3XICO DA CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8. - MICROBIOTA NORMAL. PATOXENICIDADE MICROBIANA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9. - INTERACCI\u00d3N MICROBIANA COAS DEFENSAS DO HOSPEDADOR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10. - INMUNOPATOLOX\u00cdA E TERAP\u00c9UTICA INMUNOL\u00d3XICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11. - T\u00c9CNICAS INMUNOL\u00d3XICAS PARA A DETECCI\u00d3N E IDENTIFICACI\u00d3N DE MICROORGANISMOS"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3. - MICROORGANISMOS E ENFERMIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12. - OS MICROORGANISMOS COMO COMPO\u00d1ENTES DOS ECOSISTEMAS. CICLOS BIOXEOQU\u00cdMICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13. - INTERACCI\u00d3NS MICROBIANAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 14. - MICROORGANISMOS EN AMBIENTES NATURAIS"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 4. - MICROBIOLOX\u00cdA AMBIENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 15. - MICROORGANISMOS INDUSTRIAIS E FORMACI\u00d3N DE PRODUTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 16. - ENXE\u00d1AR\u00cdA XEN\u00c9TICA: PRINCIPIOS B\u00c1SICOS E APLICACI\u00d3NS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 17. - PROCESOS INDUSTRIAIS. BIORREACTORES. ESCALADO E PROCESADO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 18. - CRECEMENTO DOS MICROORGANISMOS EN SISTEMAS INDUSTRIAIS"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 5. - UTILIZACI\u00d3N E APLICACI\u00d3NS INDUSTRIAIS DOS MICROORGANISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 19. - FERMENTACI\u00d3N ALCOH\u00d3LICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 20. - FERMENTACI\u00d3N L\u00c1CTICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 21. - PRODUCI\u00d3N DE \u00c1CIDOS ORG\u00c1NICOS, ANTIBI\u00d3TICOS, VITAMINAS E ENCIMAS"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 6. - PRODUTOS INDUSTRIAIS UTILIZANDO MICROORGANISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Fermentaci\u00f3n alcoh\u00f3lica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Fermentaci\u00f3n l\u00e1ctica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. Obtenci\u00f3n de metabolitos microbianos de interese"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. Determinaci\u00f3n da sensibilidade aos antibi\u00f3ticos das bacterias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Control de microorganismos por axentes f\u00edsicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6. Determinaci\u00f3n experimental do tempo de reduci\u00f3n decimal: obtenci\u00f3n do valor D"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.torres@udc.es", "nombre": "Torres Vaamonde, Jose Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Asignatura na que se tratan os conceptos, procedementos e m\u00e9todos do control microbiol\u00f3xico, a interacci\u00f3n normal e pat\u00f3xena dos microorganismos con animais, os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da microbiolox\u00eda ambiental e a aplicaci\u00f3n dos microorganismos nos procesos industriais a grande escala.", "nombre_asignatura": "Microbiolox\u00eda aplicada e control microbiol\u00f3xico", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pablo.fidalgo@udc.es", "nombre": "Fidalgo Paredes, Pablo"}, {"email": "concepcion.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Lopez, Maria Concepcion"}, {"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}, {"email": "enrique.torres@udc.es", "nombre": "Torres Vaamonde, Jose Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702028"}}
{"codigo": "610G02028", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Illar, analizar e identificar biomol\u00e9culas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. - A PAREDE VEXETAL."}, {"subtema": "Tema 2. - INTRODUCI\u00d3N AO DESENVOLVEMENTO VEXETAL."}, {"subtema": "Tema 3. - AUXINAS."}, {"subtema": "Tema 4. - XIBERELINAS."}, {"subtema": "Tema 5. - CITOQUININAS."}, {"subtema": "Tema 6. - ETILENO."}, {"subtema": "Tema 7. - ACIDO ABSC\u00cdSICO."}, {"subtema": "Tema 8. - OUTRAS FITOHORMONAS."}, {"subtema": "Tema 9. - SISTEMA FITOCROMO E OUTROS FOTORRECEPTORES."}, {"subtema": "Tema 10. - CICLO VITAL DA PLANTA E DESENVOLVEMENTO VEXETATIVO."}, {"subtema": "Tema 11. - MOVEMENTOS DAS PLANTAS."}, {"subtema": "Tema 12. - FLORACI\u00d3N."}, {"subtema": "Tema 13. - FISIOLOX\u00cdA DA REPRODUCI\u00d3N."}, {"subtema": "Tema 14. - FORMACI\u00d3N E MADURACI\u00d3N DE FROITOS."}, {"subtema": "Tema 15. - FISIOLOX\u00cdA DA DURMICI\u00d3N E DA XERMINACI\u00d3N."}, {"subtema": "Tema 16. - ENVELLECEMENTO, ABSCISION E MORTE DAS PLANTAS."}], "temas": [{"tema": "DESENVOLVEMENTO DAS PLANTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1.- Desenvolvemento e senescencia foliar."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2.- Actividade peroxidasa ao longo do talo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3.- Induci\u00f3n da actividade das alfa-amilasas por giberelinas en sementes de cebada."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4.-Efecto dunha auxina sobre o crecemento do coleoptilo de avea."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5.- M\u00e9todo de medida da respiraci\u00f3n durante a xerminaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Programa de pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Entre as disciplinas nas que o bi\u00f3logo pode exercer a s\u00faa profesi\u00f3n est\u00e1 a Fisiolox\u00eda Vexetal, a ciencia que estuda como funcionan as plantas. Esta materia pretende proporcionar co\u00f1ecementos e habilidades relativos a esta ciencia, as\u00ed como unha actitude positiva ante ela.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda vexetal II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "n.carrillo@udc.es", "nombre": "Carrillo Barral, N\u00e9stor"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}, {"email": "c.silvar@udc.es", "nombre": "Silvar Pereiro, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702031"}}
{"codigo": "610G02031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reconstru\u00edr as relaci\u00f3ns filogen\u00e9ticas entre unidades operacionales e p\u00f3r a proba hip\u00f3teses evolutivas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "BLOQUE 1: Introducci\u00f3n \u00e1 Zoolox\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.- INTRODUCCI\u00d3N: Concepto de Zoolox\u00eda, finalidade y subdivisions. Niveis de organizaci\u00f3n. Concepto de animal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.- A EVOLUCI\u00d3N BIOLOXICA: Teor\u00edas da evoluci\u00f3n. Homolox\u00eda e Analox\u00eda. Concepto de poboaci\u00f3n e concepto de especie. Especiaci\u00f3n simp\u00e1trida e especiaci\u00f3n alop\u00e1trida."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.- A CLASIFICACION ZOOLOXICA: Taxonom\u00eda e Sistem\u00e1tica. A sistem\u00e1tica zool\u00f3xica: principais escolas. Categor\u00edas taxon\u00f3micas e reglas de nomenclatura zool\u00f3xica. As grandes divisions do Reino animal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE 2: Introducci\u00f3n aos Metazoos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.- INTRODUCCION AOS METAZOOS: A orixe dos metazoos. Simetr\u00eda animal. Metamer\u00eda. Cefalizaci\u00f3n. O proceso reproductor e as primeiras fases do desenrolo embrionario. Cavidades corporais: Acelomados, Pseudocelomados e Eucelomados. Orixe e formaci\u00f3n do mesodermo e do celoma."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE 3: Placozoos, Por\u00edferos e Radiados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5.- PLACOZOOS: Caracter\u00edsticas xerais. PORIFEROS: Caracter\u00edsticas xerais e tipos de organizaci\u00f3n. Tipos celulares e formacions esquel\u00e9ticas. Reproducci\u00f3n e desenrolo. Sinopsis dos grupos principais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6.- RADIADOS. CNIDARIOS: Caracter\u00edsticas xerais. Polimorfismo. Anatom\u00eda, tipos celulares e formacions esquel\u00e9ticas. Estudo de Hidrozoos, Escifozoos, Cubozoos e Antozoos. CTENOFOROS: Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE 4: Clado Lofotrocozoos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7.- ACELOMORFOS. Caracter\u00edsticas xerais. PLATELMINTOS: Caracter\u00edsticas xerais e clasificaci\u00f3n. Estudo de Turbelarios, Trematodos e Cestodos. MESOZOOS: Caracter\u00edsticas xerais. NEMERTINOS: Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8.- GNATIFEROS E OTROS LOFOTROCOZOOS MENORES: Caracter\u00edsticas xerais. Sinopsis dos grupos principais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9.- MOLUSCOS: Caracter\u00edsticas xerais e plan fundamental de organizaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n, reproducci\u00f3n e desenrolo de Gaster\u00f3podos, Bivalvos e Cefal\u00f3podos. Menci\u00f3n doutros grupos de moluscos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10.- ANELIDOS: Caracter\u00edsticas xerais e clasificaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n, reproducci\u00f3n e desenrolo de Poliquetos, Oligoquetos e Hirud\u00edneos. Menci\u00f3n de grupos afins."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11.- LOFOFORADOS. Caracter\u00edsticas xerais dos Lofoforados.  Principais elementos da anatom\u00eda externa e interna de Briozoos. Caracter\u00edsticas xerais de Braqui\u00f3podos e Foron\u00eddeos. Relacions filoxen\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE 5: Clado Ecdisozoos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12.- ECDISOZOOS MENORES. Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13.- PANARTR\u00d3PODOS. Filos ONIC\u00d3FOROS e TARD\u00cdGRADOS. Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14.- CARACTERES XERAIS DE ARTR\u00d3PODOS. Definici\u00f3n de Artr\u00f3podo e posici\u00f3n no reino Animal. O proceso de artropodizaci\u00f3n. Principais grupos de artr\u00f3podos. Clasificaci\u00f3n. Tegumento e formacions tegumentarias.  Formaci\u00f3n e muda da cut\u00edcula. Organizaci\u00f3n xeral do corpo dun Artr\u00f3podo. O ap\u00e9ndice artropodiano. O proceso de tagmosis. Organizaci\u00f3n xeral dos distintos sistemas corporais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: Introducci\u00f3n \u00e1 Zoolox\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE 2: Introducci\u00f3n aos Metazoos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE 3: Placozoos, Por\u00edferos e Radiados"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE 4: Clado Lofotrocozoos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE 5: Clado Ecdisozoos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Luis Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Principios b\u00e1sicos da organizaci\u00f3n animal (morfolox\u00eda, desenvolvimento embrionario), principais tipos estructurais; evoluci\u00f3n e clasificaci\u00f3n. Principais l\u00edneas filoxen\u00e9ticas. Diversidade animal (Clado Ecdisozoos e Clado Lofotrocozoos). Caracter\u00edsticas xerais, principais elementos da anatom\u00eda externa e interna; modo de vida e reproducci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n e filoxenia.", "nombre_asignatura": "Zoolox\u00eda I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "luis.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Luis Jose"}, {"email": "ramon.muino@udc.es", "nombre": "Mui\u00f1o Boedo, Ramon Jose"}, {"email": "julio.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar Vegas, Julio"}, {"email": "maria.servia@udc.es", "nombre": "Servia Garc\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702015"}}
{"codigo": "610G02015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar o illamento e cultivo de microorganismos e virus."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar procesos biotecnol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- O mundo microbiano: definici\u00f3n e obxecto de estudo da Microbiolox\u00eda. Desenvolvemento hist\u00f3rico. Importancia dos microorganismos"}, {"subtema": "2.- Diversidade do mundo microbiano. Os tres Dominios: Bacteria, Archaea e Eukarya. Virus. Concepto de especie bacteriana e arqueana. Nomenclatura"}], "temas": [{"tema": "Secci\u00f3n I: : Introduci\u00f3n \u00e1 Microbiolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.- Tama\u00f1o. Forma. Parede celular bacteriana"}, {"subtema": "4.- Protoplasto bacteriano"}, {"subtema": "5.- Ap\u00e9ndices e capas superficiais en bacterias"}, {"subtema": "6.- Diferenciaci\u00f3n en bacterias"}, {"subtema": "7.- Morfolox\u00eda e estrutura celular de arqueas"}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N II: Estrutura da c\u00e9lula procariota"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.- Principios de nutrici\u00f3n e cultivo. Categor\u00edas nutricionais. Clases e fontes de nutrientes. Medios de cultivo."}, {"subtema": "9.- Principios b\u00e1sicos do metabolismo microbiano.  Diversidade metab\u00f3lica dos procesos de producci\u00f3n de enerx\u00eda en microorganismos"}, {"subtema": "10.- Utilizaci\u00f3n da enerx\u00eda. Regulaci\u00f3n"}, {"subtema": "11.- Crecemento: divisi\u00f3n celular e crecemento poboacional. M\u00e9todos de medida do crecemento"}, {"subtema": "12.- Efecto de factores ambientais sobre o crecemento"}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N III: Nutrici\u00f3n, metabolismo e crecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.- Principios b\u00e1sicos"}, {"subtema": "14.- Virus bacterianos"}, {"subtema": "15.- Virus animais. Virus oncox\u00e9nicos. Quimioterapia antiviral"}, {"subtema": "16.- Virus vexetais. Part\u00edculas subv\u00edricas"}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N IV: Virolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.- Elementos xen\u00e9ticos en bacterias"}, {"subtema": "18.- Mutaci\u00f3n"}, {"subtema": "19- Mecanismos de intercambio xen\u00e9tico en bacterias e arqueas: transformaci\u00f3n, transducci\u00f3n e conxugaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N V: Xen\u00e9tica microbiana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20.- Evoluci\u00f3n microbiana"}, {"subtema": "21.- Sistem\u00e1tica microbiana. Clasificaci\u00f3n e identificaci\u00f3n"}, {"subtema": "22.- Domino Archaea"}, {"subtema": "23.- Dominio Bacteria"}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3N VI: Evoluci\u00f3n e sistem\u00e1tica microbiana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Observaci\u00f3n de microorganismos. Tinciones"}, {"subtema": "- Preparaci\u00f3n de medios de cultivo"}, {"subtema": "- Illamento e cultivo de microorganismos"}, {"subtema": "- Microbiota normal"}, {"subtema": "- Estudo do crecemento"}, {"subtema": "- Probas de identificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "concepcion.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Lopez, Maria Concepcion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Materia obrigatoria do grao en Biolox\u00eda. Inicia ao alumnado nos conceptos b\u00e1sicos de Microbiolox\u00eda, tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos: estrutura de microorganismos; fisiolox\u00eda bacteriana; introduci\u00f3n \u00e1 Virolox\u00eda; xen\u00e9tica microbiana; filoxenia e sistem\u00e1tica de microorganismos. Serve de base para cursar posteriormente outras materias da \u00e1rea, tanto obrigatorias como optativas. Complem\u00e9ntase con outras materias do Grao, como Bioqu\u00edmica, Xen\u00e9tica, Ecolox\u00eda, etc.", "nombre_asignatura": "Microbiolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}, {"email": "pablo.fidalgo@udc.es", "nombre": "Fidalgo Paredes, Pablo"}, {"email": "concepcion.herrero@udc.es", "nombre": "Herrero Lopez, Maria Concepcion"}, {"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702027"}}
{"codigo": "610G02027", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Illar, analizar e identificar biomol\u00e9culas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Levar a cabo estudos de produci\u00f3n e mellora animal e vexetal."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.-  INTRODUCCION \u00c1 FISIOLOX\u00cdA VEXETAL."}, {"subtema": "Tema 2.- A CELULA VEXETAL."}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.- RELACIONS HIDRICAS NA CELULA."}, {"subtema": "Tema 4.- ABSORCION E TRANSPORTE DE AUGA."}, {"subtema": "Tema 5.- PERDIDA DE AUGA POLA PLANTA. TRANSPIRACI\u00d3N."}, {"subtema": "Tema 6.- NUTRICION MINERAL."}, {"subtema": "Tema 7.- ABSORCI\u00d3N E TRANSPORTE DOS NUTRIENTES MINERALES."}, {"subtema": "Tema 8 .- METABOLISMO DO NITROXENO (I)."}, {"subtema": "Tema 9.- METABOLISMO DO NITROXENO (II)."}, {"subtema": "Tema 10.- METABOLISMO DO AZUFRE."}, {"subtema": "Tema 11.- METABOLISMO SECUNDARIO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. RELACIONES HIDRICAS Y NUTRICION MINERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.- INTRODUCCION A FOTOSINTESIS. CLOROPLASTOS."}, {"subtema": "Tema 13.- PIGMENTOS FOTOSINT\u00c9TICOS E ABSORCION DA ENERXIA LUMINOSA."}, {"subtema": "Tema 14.- TRANSPORTE ELECTRONICO E FOTOFOSFORILACION."}, {"subtema": "Tema 15.- FIXACION E ASIMILACI\u00d3N DO CO2. CICLO DE CALVIN."}, {"subtema": "Tema 16.- FOTORESPIRACI\u00d3N."}, {"subtema": "Tema 17.- OUTRAS VIAS DE FIXACI\u00d3N E ASIMILACI\u00d3N FOTOSINT\u00c9TICA DO CO2."}, {"subtema": "Tema 18.- TRANSPORTE POLO FLOEMA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. FOTOSINTESIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1.-Determinaci\u00f3n do potencial osm\u00f3tico dun tecido vexetal polo m\u00e9todo plasmol\u00edtico."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2.-Inducci\u00f3n da actividade nitrato reductasa en plantas de ma\u00edz."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3.-Cuantificaci\u00f3n de pigmentos dos cloroplastos."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4.-Separaci\u00f3n e identificaci\u00f3n dos pigmentos dos cloroplastos."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5.- Fotos\u00edntesis en cloroplastos aislados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Programa de pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.silvar@udc.es", "nombre": "Silvar Pereiro, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Entre las disciplinas en las que el bi\u00f3logo puede ejercer su profesi\u00f3n est\u00e1 la Fisiolog\u00eda Vegetal, la ciencia que estudia como funcionan las plantas. Esta asignatura pretende proporcionar conocimientos y habilidades relativos a esta ciencia, as\u00ed como una actitud positiva ante ella.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda vexetal I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "n.carrillo@udc.es", "nombre": "Carrillo Barral, N\u00e9stor"}, {"email": "c.silvar@udc.es", "nombre": "Silvar Pereiro, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702012"}}
{"codigo": "610G02012", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Illar, analizar e identificar biomol\u00e9culas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Avaliar actividades metab\u00f3licas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas estructurales que lles confiren vantaxes fronte a catalizadores qu\u00edmicos. Mecanismos de reacci\u00f3n. Anticorpos como catalizadores. Ribozimas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Os enzimas como catalizadores Biol\u00f3xicos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Reaccions monosustrato e cin\u00e9tica de Michaelis-Menten. Transformacions da ecuaci\u00f3n de Michaelis. Cin\u00e9tica das reacciones bisustrato.  Inhibidores de uni\u00f3n irreversible exemplos e aplicacions. Inhibici\u00f3n Reversible: tipos de inhibici\u00f3n. Cin\u00e9tica en presenza de inhibidores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Cin\u00e9tica das reacci\u00f3ns qu\u00edmicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia da regulaci\u00f3n do metabolismo. Os enzimas alost\u00e9ricos. Modificaci\u00f3n covalente. Isoenzimas. Zim\u00f3genos ou proenzimas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Regulaci\u00f3n da actividade enzim\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensaios directos e indirectos. Purificaci\u00f3n de enzimas: actividade espec\u00edfica, rendemento e factor de purificaci\u00f3n. Importancia e  aplicacions actu\u00e1is da enzimolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Metodolox\u00eda  para a determinaci\u00f3n de actividades enzim\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rotas anab\u00f3licas e catab\u00f3licas. Compartimentalizaci\u00f3n. Necesidade de coordinaci\u00f3n e interrelaci\u00f3n entre as distintas rotas, e variabilidade entre especies. Niveis de obtenci\u00f3n de enerx\u00eda. Metodolox\u00eda para o estudo de rotas metab\u00f3licas. Niveis de estudo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Introducci\u00f3n \u00f3 metabolismo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de transporte en funci\u00f3n do gasto enerx\u00e9tico. Datos estructurais de transportadores. Exemplos con metabolitos espec\u00edficos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Transporte de metabolitos a trav\u00e9s das membranas celulares."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reaccions de oxidaci\u00f3n reducci\u00f3n na producci\u00f3n de enerx\u00eda. Coenzimas implicados. Xeneraci\u00f3n de ATP: fosforilaci\u00f3n a nivel de sustrato, fosforilaci\u00f3n oxidativa  e fosforilaci\u00f3n fotosint\u00e9tica como sistemas de obtenci\u00f3n de enerx\u00eda. Estudo polo miudo de fosforilaci\u00f3n oxidativa  e fosforilaci\u00f3n fotosint\u00e9tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Obtenci\u00f3n de enerx\u00eda qu\u00edmica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Localizaci\u00f3n das rotas. Etapas e regulaci\u00f3n da v\u00eda. Fermentacions. Relaci\u00f3n coa rota das pentosas fosfato."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Glic\u00f3lise e catabolismo de hexosas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Localizaci\u00f3n da rota. Conversi\u00f3n de piruvato en acetil-CoA. Estudo do complexo piruvato deshidrogenasa e interrelaci\u00f3n con outras rotas. Rotas anapler\u00f3ticas, importancia das lanzadeiras mitocondriales e balances."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Ciclo de Krebs."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e localizaci\u00f3n, necesidade metab\u00f3lica desta rota. Gluconeox\u00e9nese a partires de: piruvato, lactato, amino\u00e1cidos e triglic\u00e9ridos. Ciclo do glioxalato."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Gluconeox\u00e9nese."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Ciclo de Calvin. Fotorrespiraci\u00f3n. Regulaci\u00f3n. A v\u00eda C4 das plantas tropicais. O metabolismo \u00e1cido das crasul\u00e1ceas. Metabolismo da sacarosa e o almid\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: \u201cFase oscura\u201d da fotos\u00edntese. Relaci\u00f3n coa  gluconeox\u00e9nese."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O gluc\u00f3xeno como polisac\u00e1rido de reserva. Bios\u00edntese e degradaci\u00f3n de gluc\u00f3xeno muscular e hep\u00e1tico. Regulaci\u00f3n. O papel do f\u00edgado no mantemento da glucemia. Anomal\u00edas conx\u00e9nitas do metabolismo do gluc\u00f3xeno"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Metabolismo do gluc\u00f3xeno."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Catabolismo de l\u00edpidos: lip\u00f3lise, beta-oxidaci\u00f3n. Bios\u00edntese de \u00e1cidos grasos, triglic\u00e9ridos, l\u00edpidos de membrana e esteroides. Regulaci\u00f3n  do metabolismo de l\u00edpidos. Metabolismo de corpos cet\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 13: Metabolismo de l\u00edpidos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dixesti\u00f3n e degradaci\u00f3n intracelular de prote\u00ednas. Eliminaci\u00f3n do nitr\u00f3xeno dos amino\u00e1cidos: transaminaci\u00f3n, desaminaci\u00f3n. Ciclo da urea. Transporte do amon\u00edaco \u00f3 f\u00edgado. Destino do esqueleto carbonado dos amino\u00e1cidos. Bios\u00edntese de amino\u00e1cidos: procedencia do nitr\u00f3xeno e do esqueleto carbonado. Regulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14: Metabolismo de amino\u00e1cidos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funciones precursoras dos amino\u00e1cidos: aminas con actividade biol\u00f3xica, glutati\u00f3n, porfirinas. Metabolismo de nucle\u00f3tidos p\u00faricos e pirimid\u00ednicos. Regulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15: Derivados de amino\u00e1cidos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perf\u00eds metab\u00f3licos dos \u00f3rganos m\u00e1is importantes. Conexions  entre as rotas: glucosa-6-fosfato, piruvato e acetilCoA. Adaptacions metab\u00f3licas as situacions de estr\u00e9s. Xexun, exercicio f\u00edsico."}], "temas": [{"tema": "Tema 16: Integraci\u00f3n do metabolismo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As hormonas como mensaxeiros qu\u00edmicos. Segundos mensaxeiros. Dianas metab\u00f3licas da acci\u00f3n hormonal. Receptores hormonais. Sistema da adenilato ciclasa. Sistema da fosfolipasa. Dimerizaci\u00f3n de receptores"}], "temas": [{"tema": "Tema 17: Regulaci\u00f3n hormonal do metabolismo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Os contidos da asignatura proporcionan \u00f3 estudante a informaci\u00f3n b\u00e1sica das reacci\u00f3ns bioqu\u00edmicas, cat\u00e1lisise, e metabolismo. O seu estudo no segundo curso do grado permitir\u00e1 \u00f3 alumno ter o co\u00f1ecemento b\u00e1sico necesario para comprende-los mecanismos moleculares que rexen moitas respostas nos seres vivos.", "nombre_asignatura": "Bioqu\u00edmica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "aida.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Alonso, Aida In\u00e9s"}, {"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "maria.freirep@udc.es", "nombre": "Freire Picos, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702024"}}
{"codigo": "610G02024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar e utilizar bioindicadores."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Muestrear, caracterizar e manexar poboaci\u00f3ns e comunidades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Dirixir, redactar e executar proxectos en Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Car\u00e1cteres xerais dos fungos sensu lato. Nutrici\u00f3n e modos de vida. Importancia ecol\u00f3xica e econ\u00f3mica. Orixe e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 2.- Fungos mucilaxinosos. Car\u00e1cteres xerais, reproduci\u00f3n, ciclos e exemplos de Acrasiomycota, Myxomycota e Plasmodiophoromycota."}, {"subtema": "Tema 3.- Pseudofungos. Car\u00e1cteres xerais, reproduci\u00f3n e ciclos. Clasificaci\u00f3n. Exemplos de Oomycota."}, {"subtema": "Tema 4.- Fungos sensu stricto. Car\u00e1cteres xerais, reproduci\u00f3n, ciclos, modos de vida. Clasificaci\u00f3n e caracter\u00edsticas de Chytridiomycota, Zygomycota, Ascomycota e Basidiomycota."}, {"subtema": "Tema 5.- Fungos liquenizados: importancia ecol\u00f3xica e utilidades, morfolox\u00eda e estrutura do talo liqu\u00e9nico, reproduci\u00f3n e exemplos. Recapitulaci\u00f3n e filoxenia sobre os fungos. Fungos imperfectos (Deuteromycetes). Micorrizas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdA (CLASES MAXISTRAIS): Bloque I. Os fungos. Sistem\u00e1tica e evoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6.- Car\u00e1cteres xerais. Citolox\u00eda (parede celular, n\u00facleo, org\u00e1nulos celulares, plastidoma e pigmentos fotosint\u00e9ticos). Reproduci\u00f3n e ciclos biol\u00f3xicos. Utilidades. Orixe e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 7.- Algas procariotas. Cyanophyta: car\u00e1cteres xerais, h\u00e1bitat e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 8.- Algas eucariotas. Rhodophyta: car\u00e1cteres xerais, clasificaci\u00f3n, h\u00e1bitat, reproduci\u00f3n, ciclos e utilidades. Caracter\u00edsticas diferenciais e exemplos de Bangiophyceae e Florideophyceae."}, {"subtema": "Tema 9.- Ochrophyta. car\u00e1cteres xerais e clasificaci\u00f3n. Aspectos diferenciais, reproduci\u00f3n, ciclos, h\u00e1bitat, exemplos e utilidades de Chrysophyceae, Xanthophyceae, Bacillariophyceae e Phaeophyceae."}, {"subtema": "Tema 10.- Haptophyta, Cryptophyta, Dinophyta e Euglenophyta. Car\u00e1cteres, reproduci\u00f3n e h\u00e1bitat."}, {"subtema": "Tema 11.- Chlorophyta e Streptophyta: car\u00e1cteres xerais e clasificaci\u00f3n. Aspectos diferenciais, reproduci\u00f3n, ciclos, h\u00e1bitat e exemplos de Prasinophyceae, Chlorophyceae e Ulvophyceae (Chlorophyta) and Charophyceae, Zygnematophyceae e Coleochaetophyceae (Streptophyta). A orixe dos embri\u00f3fitos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdA (CLASES MAXISTRAIS): Bloque II. As algas. Sistem\u00e1tica e evoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.- Introduci\u00f3n \u00f3s embri\u00f3fitos. Orixe das plantas terrestres. Adaptaci\u00f3n \u00f3 medio terrestre."}, {"subtema": "Tema 13.- Arquegoniadas non vasculares (bri\u00f3fitos s. lat.). Musgos, hep\u00e1ticas e anthoceros: car\u00e1cteres xerais, h\u00e1bitat, adaptaci\u00f3ns \u00f3 medio terrestre, reproduci\u00f3n, orixe, filoxenia e clasificaci\u00f3n. Car\u00e1cteres diferenciais, ciclos e exemplos de Anthocerophyta, Marchantiophyta e Bryophyta. Filoxenia de bri\u00f3fitos."}, {"subtema": "Tema 14.- Introduci\u00f3n \u00f3s corm\u00f3fitos. Teor\u00eda telom\u00e1tica. Cormo e estela."}, {"subtema": "Tema 15.- Euphyllophytina p.p. (Monil\u00f3fitos; antigos Pteridophyta) e Lycophytina: car\u00e1cteres xerais, ecolox\u00eda, reproduci\u00f3n, ciclo vital, orixe e clasificaci\u00f3n. Car\u00e1cteres diferenciais, ciclos e exemplos de Lycopsida, Psilophytopsida, Psilotopsida, Equisetopsida, Marattiopsida e Polypodiopsida. Filoxenia de fieitos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdA (CLASES MAXISTRAIS): Bloque III. A conquista do medio terrestre. Evoluci\u00f3n e sistem\u00e1tica de embri\u00f3fitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seminario 1 Reproducci\u00f3n, ciclos biol\u00f3xicos, cuestionarios e definici\u00f3ns sobre os fungos (2 horas)."}, {"subtema": "Seminario 2 Reproducci\u00f3n, ciclos biol\u00f3xicos, cuestionarios e definici\u00f3ns sobre as algas (2 horas)."}, {"subtema": "Seminario 3 Reproducci\u00f3n, ciclos biol\u00f3xicos, cuestionarios e definici\u00f3ns sobre os bri\u00f3fitos s. lat. e fieitos (2 horas)."}, {"subtema": "Seminario 4 Recapitulaci\u00f3n xeral sobre o curso. (1 hora)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdA (SEMINARIOS)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sa\u00edda \u00f3 campo 1.-Observaci\u00f3n de cript\u00f3gamas no seu medio natural mari\u00f1o."}, {"subtema": "Sa\u00edda \u00f3 campo 2.-Observaci\u00f3n de cript\u00f3gamas no seu medio natural  continental."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS (SA\u00cdDA \u00d3 CAMPO)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1.-\tObservaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de fungos."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2.-\tObservaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de liques."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3.-\tObservaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de algas pardas."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4.-\tObservaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de algas verdes."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5.-\tObservaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de algas vermellas."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6.-\tObservaci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de bri\u00f3fitos s. lat. e fieitos. Comparaci\u00f3n de ciclos reprodutivos."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS (LABORATORIO)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso 1.- Elaboraci\u00f3n dun informe descritivo do medio natural e preparaci\u00f3n de pregos de herbario de cript\u00f3gamas mari\u00f1as e litorais (fundamentalmente algas e liques)."}, {"subtema": "Caso 2- Elaboraci\u00f3n dun informe descritivo do medio natural e preparaci\u00f3n de pregos de herbario de cript\u00f3gamas de bosque h\u00famido (fundamentalmente fungos, liques, bri\u00f3fitos s. lat. e fieitos)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS (CASOS PR\u00c1CTICOS)"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.pimentel@udc.es", "nombre": "Pimentel Pereira, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Bot\u00e1nica sistem\u00e1tica: Criptogamia. Ciencia que estuda os fungos, algas, bri\u00f3fitos e pterid\u00f3fitos nun contexto evolutivo e atendendo a unha clasificaci\u00f3n filoxen\u00e9tica. Integra informaci\u00f3n doutras materias (fisiolox\u00eda, anatom\u00eda e histolox\u00eda vexetal, bioqu\u00edmica, xen\u00e9tica, ecolox\u00eda, etc) e capacita \u00f3 estudante para traballar en diferentes \u00e1mbitos: como investigador, docente, en asesor\u00eda ambiental, agronom\u00eda e etnobot\u00e1nica.", "nombre_asignatura": "Bot\u00e1nica sistem\u00e1tica: Criptogamia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ignacio.barbara@udc.es", "nombre": "Barbara Criado, Ignacio Manuel"}, {"email": "p.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Tapia, Pilar"}, {"email": "m.pimentel@udc.es", "nombre": "Pimentel Pereira, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702008"}}
{"codigo": "610G02008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Analizar e caracterizar mostras de orixe humana."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Histolox\u00eda como disciplina. Concepto de tecido, \u00f3rgano, aparato e sistema. M\u00e9todos de estudo en Histolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 Histolox\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Funci\u00f3ns. Composici\u00f3n. S\u00edntese compo\u00f1entes. Estrutura: l\u00e1mina media, parede primaria e parede secundaria. Orixe e formaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3ns intercelulares: plasmodesmos e punteaduras."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A parede celular vexetal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do corpo vexetal. Desenvolvemento das plantas vasculares. Crecemento primario e crecemento secundario. Tecidos e \u00f3rganos vexetais. Clasificaci\u00f3n dos tecidos vexetais. Organizaci\u00f3n interna das plantas: disposici\u00f3n dos tecidos vexetais."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Organizaci\u00f3n histol\u00f3xica das plantas vasculares."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Caracteres estruturais e funci\u00f3n das c\u00e9lulas meristem\u00e1ticas. Divisi\u00f3n celular e tipos de tabicaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n. Meristemos primarios: concepto, tipos, localizaci\u00f3n e funci\u00f3n. Meristemos secundarios: concepto, tipos, disposici\u00f3n e funci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Meristemos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e9nquima. Caracter\u00edsticas das c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas. Orixe. Localizaci\u00f3n. Tipos e funci\u00f3ns do par\u00e9nquima."}, {"subtema": "Col\u00e9nquima. Caracter\u00edsticas das c\u00e9lulas colenquim\u00e1ticas. Orixe. Distribuci\u00f3n. Tipos e funci\u00f3n do col\u00e9nquima."}, {"subtema": "Escler\u00e9nquima. Caracter\u00edsticas xerais. Esclereidas e fibras: estrutura, distribuci\u00f3n, orixe, tipos e funci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Tecidos vexetais simples."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xilema. Caracter\u00edsticas xerais e funci\u00f3n. Compo\u00f1entes. Elementos condutores (traqueidas e elementos das traqueas): estrutura, orixe e diferenciaci\u00f3n. Traqueas: concepto e tipos. Elementos non condutores: par\u00e9nquima e escler\u00e9nquima asociado. Clasificaci\u00f3n. Xilema primario: protoxilema e metaxilema. Tipos. Xilema secundario: formaci\u00f3n e organizaci\u00f3n. Aneis de crecemento. Albura e duramen."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tecidos vasculares I."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Floema. Caracter\u00edsticas xerais e funci\u00f3n. Compo\u00f1entes. Elementos condutores (c\u00e9lulas cribosas e elementos dos tubos cribosos): estrutura, orixe e diferenciaci\u00f3n. C\u00e9lulas albumin\u00edferas e c\u00e9lulas acompa\u00f1antes. Elementos non condutores: par\u00e9nquima e escler\u00e9nquima asociado. Clasificaci\u00f3n. Floema primario: protofloema e metafloema. Floema secundario: formaci\u00f3n e organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Feixes vasculares l\u00edbero-le\u00f1osos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Tecidos vasculares II."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epiderme. Caracter\u00edsticas xerais. Distribuci\u00f3n, orixe e funci\u00f3ns. Estrutura das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas. A cut\u00edcula: estrutura, composici\u00f3n e funci\u00f3n. Estomas: estrutura, orixe, distribuci\u00f3n, funci\u00f3n e clasificaci\u00f3n. Tricomas: concepto, funci\u00f3n e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Periderme. Concepto. Localizaci\u00f3n, orixe e funci\u00f3n. Compo\u00f1entes: felema, fel\u00f3xeno e felodermis. Lenticelas. Cortiza secundaria."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Tecidos protectores."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Clasificaci\u00f3n. Estruturas secretoras externas. Estruturas secretoras internas."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Tecidos e estruturas secretoras."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os tecidos animais: caracter\u00edsticas xerais, funci\u00f3ns e clasificaci\u00f3n. Fecundaci\u00f3n e embriox\u00e9nese temper\u00e1. Histox\u00e9nese. Procedencia embrionaria dos tecidos animais."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Introduci\u00f3n \u00e1 histolox\u00eda animal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de epitelio. Orixe. Funci\u00f3ns. Caracter\u00edsticas dos epitelios. L\u00e1mina basal. Polaridade. Especializaci\u00f3ns. Nutrici\u00f3n. Inervaci\u00f3n. Renovaci\u00f3n e rexeneraci\u00f3n dos epitelios. Clasificaci\u00f3n xeral dos epitelios: criterios. Epitelios de revestimento: clasificaci\u00f3n, tipos e distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Tecido epitelial I."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epitelios glandulares. Caracter\u00edsticas xerais. Clasificaci\u00f3n. Concepto de gl\u00e1ndula. Gl\u00e1ndulas exocrinas: estrutura, clasificaci\u00f3n e funci\u00f3n. Gl\u00e1ndulas endocrinas: concepto, localizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, tipos celulares e funci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Tecido epitelial II."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracteres xerais. Orixe. Funci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n. Tecido conxuntivo: tipos celulares e matriz extracelular. Variedades de tecido conxuntivo: mes\u00e9nquima, mucoso, laxo, denso, reticular e el\u00e1stico."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Tecido conectivo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Funci\u00f3ns. Tipos. Tecido adiposo com\u00fan ou unilocular: caracter\u00edsticas citol\u00f3xicas, distribuci\u00f3n, fisiolox\u00eda e orixe. Tecido adiposo pardo ou multilocular: caracter\u00edsticas citol\u00f3xicas, distribuci\u00f3n, fisiolox\u00eda e orixe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Tecido adiposo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Funci\u00f3ns. Pericondrio. C\u00e9lulas da cartilaxe. Matriz cartilaxinosa. Histox\u00e9nese e crecemento da cartilaxe Tipos de tecido cartilaxinoso: cartilaxe hialina, el\u00e1stica e fibrosa."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. Tecido cartilaxinoso."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Funci\u00f3ns. Periostio e endostio. Constitu\u00edntes do tecido \u00f3seo: c\u00e9lulas e matriz \u00f3sea. Organizaci\u00f3n do tecido \u00f3seo. Tipos de tecido \u00f3seo: reticular e laminar. Estrutura macrosc\u00f3pica: \u00f3so esponxoso e \u00f3so compacto. Estrutura microsc\u00f3pica do \u00f3so: laminillas \u00f3seas e osteonas. Histox\u00e9nese: consideraci\u00f3ns xerais. Osificaci\u00f3n intramembranosa e endocondral."}], "temas": [{"tema": "Tema 16. Tecido \u00f3seo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Funci\u00f3ns. Compo\u00f1entes. Plasma sangu\u00edneo. Elementos formes. Eritrocitos. Leucocitos granulocitos: neutr\u00f3filos, eosin\u00f3filos e bas\u00f3filos. Leucocitos agranulocitos: linfocitos e monocitos. Plaquetas. Estrutura e funci\u00f3n."}, {"subtema": "Hematopoiese: concepto e significado funcional. Medula \u00f3sea e diferenciaci\u00f3n das c\u00e9lulas do sangue."}], "temas": [{"tema": "Tema 17. Tecido sangu\u00edneo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Tipos de inmunidade: inmunidade innata e adquirida. Caracter\u00edsticas xerais das c\u00e9lulas do sistema inmunitario. Anticorpos (inmunoglobulinas). Sistema do complemento. Mol\u00e9culas do complexo maior de histocompatibilidade. Inmunidade humoral e inmunidade celular."}], "temas": [{"tema": "Tema 18. Introduci\u00f3n ao sistema inmunitario."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Tipos e funci\u00f3ns. Tecido muscular estriado esquel\u00e9tico. Organizaci\u00f3n. A c\u00e9lula ou fibra muscular esquel\u00e9tica: estrutura xeral. A miofibrilla estriada. Uni\u00f3n neuromuscular: placa motora. Mecanismo da contracci\u00f3n muscular."}], "temas": [{"tema": "Tema 19. Tecido muscular I."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00fasculo estriado card\u00edaco e m\u00fasculo liso."}, {"subtema": "Tecido muscular estriado card\u00edaco: xeneralidades. Estrutura da c\u00e9lula muscular card\u00edaca. Discos intercalares. Regulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tecido muscular liso: caracter\u00edsticas xerais. Estrutura da c\u00e9lula muscular lisa. Regulaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n. Distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 20. Tecido muscular II."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais e tipos celulares. Organizaci\u00f3n. A neurona: estrutura, funci\u00f3n e clasificaci\u00f3n. Neurogl\u00eda: caracter\u00edsticas xerais, clasificaci\u00f3n, orixe e funci\u00f3n. Neurogl\u00eda central: tipos, estrutura e funci\u00f3n. Neurogl\u00eda perif\u00e9rica: tipos, estrutura e funci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 21. Tecido nervioso I."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fibras nerviosas e impulso nervioso. Fibras nerviosas: xeneralidades e clasificaci\u00f3n. Fibra nerviosa amiel\u00ednica. Fibra nerviosa miel\u00ednica: xeneralidades. Estrutura e formaci\u00f3n da vaina de mielina. Nervios perif\u00e9ricos. Sinapse: concepto e tipos. Sinapses el\u00e9ctricas. Sinapses qu\u00edmicas: estrutura, funci\u00f3n e tipos. Neurotransmisores."}], "temas": [{"tema": "Tema 22. Tecido nervioso II."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Preparaci\u00f3n de mostras biol\u00f3xicas para a s\u00faa observaci\u00f3n ao microscopio \u00f3ptico: Obtenci\u00f3n de mostras biol\u00f3xicas. Fixaci\u00f3n. Inclusi\u00f3n en medios non acuosos (inclusi\u00f3n de mostras en parafina). Inclusi\u00f3n en medios acuosos. Seccionado. Tinci\u00f3n e tipos de colorantes. Montaxe e medios de montaxe."}, {"subtema": "-Tecidos vexetais e organizaci\u00f3n da folla: Estrutura histol\u00f3xica da folla de anxiosperma-dicotiled\u00f3nea (en secci\u00f3n transversal). Epiderme e observaci\u00f3n de tricomas ou pelos epid\u00e9rmicos."}, {"subtema": "-Tecidos vexetais e organizaci\u00f3n do talo: Estudo dos tecidos condutores en secci\u00f3ns lonxitudinais de talo de Cucurbita. Estrutura do talo primario de monocotiled\u00f3nea, Zea mays (en secci\u00f3n transversal). Estrutura do talo secundario de ximnosperma-Pinus (en secci\u00f3n transversal)."}, {"subtema": "-Tecidos vexetais e organizaci\u00f3n da ra\u00edz: Estrutura de ra\u00edz primaria de Ranunculus (en secci\u00f3n transversal). Estrutura de ra\u00edz primaria de monocotiled\u00f3nea (en secci\u00f3n transversal)."}, {"subtema": "-Tecido epitelial e tecidos conectivos. Observaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de epitelios de revestimento e glandulares, e de diferentes tecidos conectivos (tecido conxuntivo, adiposo e cartilaxinoso): Estrutura da gl\u00e1ndula tiroides (gl\u00e1ndula endocrina) de mam\u00edfero. Estrutura do p\u00e1ncreas (gl\u00e1ndula anficrina) de mam\u00edfero. Estrutura de traquea de mam\u00edfero."}, {"subtema": "-Tecido \u00f3seo: Estudo da estrutura do \u00f3so compacto diafisario (en secci\u00f3n transversal). Estudo do proceso de osificaci\u00f3n endocondral (en secci\u00f3n lonxitudinal de \u00f3so en desenvolvemento)."}, {"subtema": "-Tecido sangu\u00edneo: Estudo (identificaci\u00f3n) dos elementos formes en frotis sangu\u00edneo humano. Observaci\u00f3n de fotograf\u00edas e micrograf\u00edas electr\u00f3nicas de eritrocitos, leucocitos e plaquetas."}, {"subtema": "-Tecido muscular: Observaci\u00f3n dos diferentes tipo de tecido muscular. Observaci\u00f3n de fotograf\u00edas e micrograf\u00edas electr\u00f3nicas de fibras musculares (estriadas e lisas)."}, {"subtema": "-Tecido nervioso: Observaci\u00f3n de neuronas, neurogl\u00eda e fibras nerviosas en secci\u00f3ns do sistema nervioso central de vertebrados (en tinci\u00f3ns arx\u00e9nticas e/ou hematoxilina-eosina). Estudo da estrutura e ultraestrutura da neurona, fibras miel\u00ednicas e amiel\u00ednicas mediante fotograf\u00edas e electromicrograf\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Contidos pr\u00e1cticos."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A Histolox\u00eda, xunto coa Citolox\u00eda, integra unha das materias formativa b\u00e1sicas do Grao en Biolox\u00eda, abordando o seu estudo o complexo mundo da c\u00e9lula (Citolox\u00eda) e os seus niveis de organizaci\u00f3n superiores (Histolox\u00eda). A Histolox\u00eda, por tanto, ten como obxecto de estudo a organizaci\u00f3n estrutural dos tecidos como asociaci\u00f3ns espec\u00edficas celulares, a s\u00faa correlaci\u00f3n coa funci\u00f3n (fisiolox\u00eda) que desempe\u00f1an e os procesos de histox\u00e9nese. Neste sentido, o seu co\u00f1ecemento e dominio \u00e9 imprescindible na formaci\u00f3n de todo bi\u00f3logo, ao tratarse a Histolox\u00eda dunha disciplina b\u00e1sica para que os alumnos comprendan e encaren adecuadamente o resto das materias que integran o Grao, e na s\u00faa proxecci\u00f3n profesional, especialmente naquelas sa\u00eddas profesionais relacionadas cos \u00e1mbitos sanitario, educativo e investigador.", "nombre_asignatura": "Histolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}, {"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702002"}}
{"codigo": "610G02002", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes f\u00edsicas."}, {"subtema": "Medida, dimensi\u00f3ns e unidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 F\u00edsica"}, {"tema": "."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vectores. Tipos. Compo\u00f1entes"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns con vectores"}, {"subtema": "Momento dun vector"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise vectorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica.  Movemento. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Velocidade e aceleraci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise de distintos tipos de movementos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Descrici\u00f3n do movemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Din\u00e1mica.  Leis de Newton"}, {"subtema": "Cantidade de movemento"}, {"subtema": "Forza da gravidade"}, {"subtema": "Tipos de forzas"}, {"subtema": "Rozamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Movemento e forzas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios da Est\u00e1tica"}, {"subtema": "Centro de gravidade"}, {"subtema": "Momento de inercia. Teorema de Steiner"}], "temas": [{"tema": "Estudo do equilibrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forza muscular. Momento"}, {"subtema": "Leis de escala. Ritmo metab\u00f3lico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Biomec\u00e1nica. Leis de escala"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traballo e potencia"}, {"subtema": "Enerx\u00eda potencial e cin\u00e9tica"}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda total"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda mec\u00e1nica. Conservaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elasticidade. Lei de Hooke"}, {"subtema": "Tracci\u00f3n. M\u00f3dulo de Young"}, {"subtema": "Contracci\u00f3n lateral. Coeficiente de Poisson"}, {"subtema": "Coeficiente de compresibilidade"}, {"subtema": "Flexi\u00f3n"}, {"subtema": "Cizalla"}, {"subtema": "Torsi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Medios deformables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Densidade e peso espec\u00edfico"}, {"subtema": "Presi\u00f3n. Unidades e medida"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n fundamental da Hidrost\u00e1tica"}, {"subtema": "Principios de Pascal e Arqu\u00edmedes"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": "Teorema de Bernouilli. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estudo dos fluidos perfectos. Est\u00e1tica e din\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Viscosidade"}, {"subtema": "Modos de circulaci\u00f3n de fluidos"}, {"subtema": "N\u00famero de Reynolds"}, {"subtema": "R\u00e9ximen laminar. Ecuaci\u00f3n de Poiseuille"}, {"subtema": "Medida da viscosidade. Viscos\u00edmetro de Ostwald"}, {"subtema": "Movemento de s\u00f3lidos no seno de fluidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fluidos reais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas moleculares. Tensi\u00f3n superficial"}, {"subtema": "Lei de Laplace"}, {"subtema": "Capilaridade. Lei de Jur\u00edn"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fen\u00f3menos de superficie"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Movemento arm\u00f3nico simple. P\u00e9ndulo"}, {"subtema": "Clases de ondas"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n do movemento ondulatorio."}, {"subtema": "Velocidade de propagaci\u00f3n das ondas"}, {"subtema": "Enerx\u00eda e intensidade do movemento ondulatorio"}, {"subtema": "Efecto Doppler"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Movementos arm\u00f3nico e ondulatorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade do son"}, {"subtema": "Cualidades do son"}, {"subtema": "Sensaci\u00f3n sonora"}, {"subtema": "Reverberaci\u00f3n"}, {"subtema": "Ultras\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ac\u00fastica. Ultras\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas termodin\u00e1micos"}, {"subtema": "Variables termodin\u00e1micas"}, {"subtema": "Equilibrio termodin\u00e1mico"}, {"subtema": "Proceso termodin\u00e1mico"}, {"subtema": "Principio cero da Termodin\u00e1mica. Temperatura."}, {"subtema": "Medida da temperatura. Escalas e term\u00f3metros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Termodin\u00e1mica. Temperatura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gases ideais. Leis"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de estado dun gas ideal"}, {"subtema": "Gases reais. Ecuaci\u00f3n de Van der Waals"}, {"subtema": "Teor\u00eda cin\u00e9tica dos gases"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estudo dos gases. Ecuaci\u00f3ns de estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calor e traballo."}, {"subtema": "Enerx\u00eda interna"}, {"subtema": "Traballo termodin\u00e1mico"}, {"subtema": "Diagrama pV"}, {"subtema": "Calor. Natureza. Efectos"}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n da calor"}, {"subtema": "Enerx\u00eda interna"}, {"subtema": "Primer Principio da Termodin\u00e1mica."}, {"subtema": "Entalp\u00eda"}, {"subtema": "Transformaciones dos gases ideais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Primeiro Principio da Termodin\u00e1mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de M\u00e1quina T\u00e9rmica"}, {"subtema": "Enunciados do Segundo Principio da Termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Ciclo de Carnot"}, {"subtema": "Concepto de Entrop\u00eda. C\u00e1lculos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Segundo Principio da Termodin\u00e1mica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carga el\u00e9ctrica. Lei de Coulomb"}, {"subtema": "Campo e potencial el\u00e9ctricos"}, {"subtema": "Dipolos"}, {"subtema": "Capacidade. Condensadores"}, {"subtema": "Intensidade da corrente. Lei de Ohm"}, {"subtema": "Resistencia el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "Enerx\u00eda da corrente el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "Forza magn\u00e9tica sobre unha part\u00edcula"}, {"subtema": "Leis de Laplace y Faraday"}, {"subtema": "Correntes alternas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos de electricidade e biomagnetismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3n de De Broglie"}, {"subtema": "Enerx\u00eda de enlace. P\u00e9rdida de masa"}, {"subtema": "Fisi\u00f3n e fusi\u00f3n"}, {"subtema": "Radiactividade. Semidesintegraci\u00f3n."}, {"subtema": "Dosimetr\u00eda f\u00edsica e biol\u00f3xica"}, {"subtema": "Efectos biol\u00f3xicos da radiaci\u00f3n ionizante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Radiaci\u00f3n e radioactividade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ondas electromagn\u00e9ticas"}, {"subtema": "Espellos e lentes"}, {"subtema": "Instrumentos \u00f3pticos"}], "temas": [{"tema": "Noci\u00f3ns de Optica"}]}], "coordinadores": [{"email": "montserrat.dominguez.perez@udc.es", "nombre": "Dom\u00ednguez P\u00e9rez, Montserrat"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A materia de F\u00edsica progr\u00e1mase co fin de que os alumnos adquiran unha serie de co\u00f1ecementos sobre os conceptos f\u00edsicos b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicabilidade na Biolox\u00eda, os cales ser\u00e1n necesarios para abordar o estudo doutros campos e materias dentro da titulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}, {"email": "montserrat.dominguez.perez@udc.es", "nombre": "Dom\u00ednguez P\u00e9rez, Montserrat"}, {"email": "sandra.garcia-garabal@udc.es", "nombre": "Garcia-Garabal Mosquera, Sandra Maria"}, {"email": "luisa.segade@udc.es", "nombre": "Segade Zas, Luisa Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702006"}}
{"codigo": "610G02006", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar o impacto ambiental. Diagnosticar e solucionar problemas ambientais."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Xeograf\u00eda F\u00edsica: concepto, divisi\u00f3n c relaci\u00f3n con outras ciencias"}, {"subtema": "2. O sistema Terra e os seus subsistemas"}, {"subtema": "3. A superficie terrestre. Topograf\u00eda global"}], "temas": [{"tema": "I.\tINTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Composici\u00f3n e estructura da atm\u00f3sfera"}, {"subtema": "5. A enerx\u00eda do sistema atmosf\u00e9rico"}, {"subtema": "6. Ventos e circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"}, {"subtema": "7. Interacci\u00f3n oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera. Circulaci\u00f3n oce\u00e1nica"}, {"subtema": "8. Humidade atmosf\u00e9rica e balance h\u00eddrico"}, {"subtema": "9. Formas de precipitaci\u00f3n, masas de aire e sistemas frontais"}, {"subtema": "10. Zonaci\u00f3n clim\u00e1tica da Tierra"}, {"subtema": "11. O cambio clim\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "II. A ATM\u00d3SFERA E O SISTEMA HIDROL\u00d3XICO DA TERRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12. Clima, solo, flora e fauna"}, {"subtema": "13. Formaci\u00f3n do solo, propiedades e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "14. Procesos bioxeogr\u00e1ficos. Fitoxeograf\u00eda e Zooxeograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "III. A BIOSFERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15. Meteorizaci\u00f3n e movimientos de masas"}, {"subtema": "16. Sistemas fluvial e lacustre"}, {"subtema": "17. Sistemas costeiros"}, {"subtema": "18. Sistema c\u00e1rstico"}, {"subtema": "19. Sistema glaciar"}, {"subtema": "20. Sistema des\u00e9rtico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. A EVOLUCI\u00d3N DO RELEVO E DA PAISAXE"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.santos@udc.es", "nombre": "Santos Fidalgo, Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Estudo xeral e global dos principais elementos da Xeograf\u00eda da Natureza, das s\u00faas relaci\u00f3ns internas e dos seus elementos significativos, introducindo o estudo do relevo, do clima, das augas, da biosfera e da paisaxe de modo integrado.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda f\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "marcos.lado@udc.es", "nombre": "Lado Li\u00f1ares, Marcos"}, {"email": "jorge.sanjurjo.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Sanchez, Jorge"}, {"email": "luisa.santos@udc.es", "nombre": "Santos Fidalgo, Luisa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702005"}}
{"codigo": "610G02005", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos do C\u00e1lculo de Probabilidades"}, {"subtema": "Variables aleatorias"}, {"subtema": "Algunhas distribuci\u00f3ns de interese en Biolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda da Probabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica dunha variable."}, {"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica conxunta de varias variables"}], "temas": [{"tema": "Estat\u00edstica Descritiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n puntual"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza"}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses param\u00e9tricos dunha e varias mostras"}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses non param\u00e9tricos dunha e varias mostras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Inferencia Estat\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia proporciona un primeiro contacto do alumnado coas t\u00e9cnicas estat\u00edsticas: modelizaci\u00f3n estat\u00edstica, ferramentas estat\u00edsticas para a an\u00e1lise de datos, procedementos de cr\u00edtica e diagnose dos resultados e interpretaci\u00f3n dos resultados en termos do problema proposto.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ines.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Cal, In\u00e9s"}, {"email": "laura.borrajo@udc.es", "nombre": "Borrajo L\u00f3pez, Laura"}, {"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}, {"email": "ignacio.garcia.jurado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Jurado, Ignacio"}, {"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}, {"email": "p.montero.manso@udc.es", "nombre": "Montero Manso, Pablo"}, {"email": "diego.noceda@udc.es", "nombre": "Noceda D\u00e1vila, Diego"}, {"email": "s.novo@udc.es", "nombre": "Novo D\u00edaz, Silvia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702023"}}
{"codigo": "610G02023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar organismos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Reconstru\u00edr as relaci\u00f3ns filogen\u00e9ticas entre unidades operacionales e p\u00f3r a proba hip\u00f3teses evolutivas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Analizar e interpretar o comportamento dous seres vivos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Impartir co\u00f1ecementos de Biolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\tEncadre dos vexetais nos seres vivos. Relaci\u00f3ns evolutivas e importancia da filoxenia. Car\u00e1cteres e principais grupos."}, {"subtema": "2\tNiveles morfol\u00f3xicos de organizaci\u00f3n dos vexetais. Evoluci\u00f3n de tal\u00f3fitos a corm\u00f3fitos."}, {"subtema": "3\tReproduci\u00f3n. Alternancia de fases nucleares e de xeracions. Ciclos biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "4 Sistem\u00e1tica, nomenclatura e taxonom\u00eda dos vexetais."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Introduci\u00f3n e xeralidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5\tAs plantas con flores. Car\u00e1cteres xerais e ciclo de vida dos espermat\u00f3fitos."}, {"subtema": "6\tMorfolog\u00eda e biolox\u00eda floral dos espermat\u00f3fitos."}, {"subtema": "7\tAs anxiospermas (dicotiled\u00f3neas e monocotiled\u00f3neas) e ximnospermas."}, {"subtema": "8\tAs plantas sen flores. Car\u00e1cteres xerais dos embri\u00f3fitos. Os embri\u00f3fitos vasculares. Car\u00e1cteres xerais e ciclo de vida dos pterid\u00f3fitos."}, {"subtema": "9\tOs embri\u00f3fitos prevasculares. Car\u00e1cteres xerais e ciclo de vida dos bri\u00f3fitos."}, {"subtema": "10\tMoneras e protistas fotosint\u00e9ticos. *Cianof\u00edceas e algas eucariotas."}, {"subtema": "11\tOs fungos e outros organismos heter\u00f3trofos. Simbioses f\u00fanxicas."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Grupos vexetais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12 A conservaci\u00f3n da biodiversidade vexetal. Ameazas e estratexias de conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "13\tA Xeobot\u00e1nica como ciencia integradora. Os reinos flor\u00edsticos e as principais formaci\u00f3ns vexetais da Terra."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda: Introduci\u00f3n \u00e1 Conservaci\u00f3n vexetal e Xeobot\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tDiagramas e f\u00f3rmulas florais. Claves de identificaci\u00f3n (2h)."}, {"subtema": "2\tSeminario sobre plantas vasculares e prevasculares (2h)."}, {"subtema": "3\tCiclos de vida de algas e fungos (2h)."}, {"subtema": "4\tEstudos comparados de organismos (1h)."}], "temas": [{"tema": "Seminarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tObservaci\u00f3n de vexetais terrestres no seu medio natural. Recolecci\u00f3n e m\u00e9todos de conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "2\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de anxiospermas dicotiled\u00f3neas."}, {"subtema": "3\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de anxiospermas monocotiled\u00f3neas."}, {"subtema": "4\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de ximnospermas."}, {"subtema": "5\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de pterid\u00f3fitos."}, {"subtema": "6\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de bri\u00f3fitos."}, {"subtema": "7\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de algas macrosc\u00f3picas."}, {"subtema": "8\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de algas microsc\u00f3picas."}, {"subtema": "9\tObservaci\u00f3n e descrici\u00f3n de fungos."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tRecolecci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de d\u00faas anxiospermas dicotiled\u00f3neas."}, {"subtema": "2\tRecolecci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de d\u00faas anxiospermas monocotiled\u00f3neas."}, {"subtema": "3\tRecolecci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de d\u00faas ximnospermas."}, {"subtema": "4\tRecolecci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n dun fento e un bri\u00f3n."}, {"subtema": "5\tRecolecci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de d\u00faas macroalgas de diferente divisi\u00f3n."}, {"subtema": "6\tRecolecci\u00f3n, identificaci\u00f3n e conservaci\u00f3n dun fungo superior e un lique."}], "temas": [{"tema": "Estudo de casos"}]}], "coordinadores": [{"email": "jaime.fagundez@udc.es", "nombre": "Fag\u00fandez D\u00edaz, Jaime"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Iniciaci\u00f3n \u00e1 Bot\u00e1nica ou ciencia que se encarga do estudo dos diferentes grupos de organismos clasicamente co\u00f1ecidos como vexetais, integrando informaci\u00f3n doutras materias (fisiolox\u00eda, anatom\u00eda e histolox\u00eda vexetal, bioqu\u00edmica, xen\u00e9tica, ecolox\u00eda, etc) e que capacita ao alumno para traballar en diferentes \u00e1mbitos: como investigador, docente, na asesor\u00eda ambiental, a agronom\u00eda e a etnobot\u00e1nica.", "nombre_asignatura": "Intruduci\u00f3n \u00e1 Bot\u00e1nica: Bot\u00e1nica xeral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "javier.cremades@udc.es", "nombre": "Cremades Ugarte, Javier"}, {"email": "jaime.fagundez@udc.es", "nombre": "Fag\u00fandez D\u00edaz, Jaime"}, {"email": "elvira.sahuquillob@udc.es", "nombre": "Sahuquillo Balbuena, Elvira"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702011"}}
{"codigo": "610G02011", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Illar, analizar e identificar biomol\u00e9culas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Bioqu\u00edmica, or\u00edxenes e evoluci\u00f3n ata a actualidade"}, {"subtema": "2. Biomol\u00e9culas e Bioelementos. Concepto de Biomol\u00e9culas e Bioelementos. Or\u00edxenes e evoluci\u00f3n d\u00e1s Biomol\u00e9culas"}, {"subtema": "3. Revisi\u00f3n dous grupos funcionais, enlaces qu\u00edmicos e estereoqu\u00edmica"}, {"subtema": "4. \u00c1s biomol\u00e9culas no seu \u00e1mbito acuoso"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. INTRODUCCI\u00d3N A BIOQU\u00cdMICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aspectos xerais da metodolox\u00eda bioqu\u00edmica"}, {"subtema": "2. O material biol\u00f3xico usado en bioqu\u00edmica"}, {"subtema": "3. T\u00e9cnicas de homogenado de tecidos. Fraccionamento de org\u00e1nulos celulares"}, {"subtema": "4. Precipitaci\u00f3n fraccionada e centrifugaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. T\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "6. T\u00e9cnicas electrofor\u00e9ticas"}, {"subtema": "7. Di\u00e1lise e ultrafiltraci\u00f3n"}, {"subtema": "8. Radiactividade e t\u00e9cnicas isot\u00f3picas en bioqu\u00edmica"}, {"subtema": "9. T\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. METODOLOX\u00cdA BIOQU\u00cdMICA:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Monosac\u00e1ridos"}, {"subtema": "1. Concepto, clasificaci\u00f3n de gl\u00edcidos e importancia biol\u00f3xica"}, {"subtema": "2. Configuraci\u00f3n, conformaci\u00f3n e estrutura c\u00edclica das osas"}, {"subtema": "3. Propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas"}, {"subtema": "4. Derivados m\u00e1is importantes: estrutura e funci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Oligosac\u00e1ridos e polisac\u00e1ridos"}, {"subtema": "1. Caracter\u00edsticas do enlace O-glicos\u00eddico"}, {"subtema": "2. Nomenclatura, clasificaci\u00f3n, estrutura, propiedades e importancia biol\u00f3xica dos oligosac\u00e1ridos m\u00e1is abundantes"}, {"subtema": "3. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise e identificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Polisac\u00e1ridos: concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Glucanos m\u00e1is importantes: estrutura e funci\u00f3n biol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3. GL\u00cdCIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1cidos graxos, c\u00e9ridos e glic\u00e9ridos"}, {"subtema": "1. Concepto, clasificaci\u00f3n e importancia biol\u00f3xica"}, {"subtema": "2. \u00c1cidos Graxos. Caracter\u00edsticas xerais. Clasificaci\u00f3n e nomenclatura. Propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas"}, {"subtema": "3. T\u00e9cnicas de illamento e identificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Derivados de \u00e1cidos graxos: Prostaglandinas, tromboxanos e leucotrienos"}, {"subtema": "5. Ceras. Definici\u00f3n, estrutura e funci\u00f3n biol\u00f3xica"}, {"subtema": "6. Glic\u00e9ridos. Definici\u00f3n, estrutura e nomenclatura. Propiedades e an\u00e1lise estrutural"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fosfoglic\u00e9ridos e esfingol\u00edpidos. Terpenos e esteroides"}, {"subtema": "1. Fosfoglic\u00e9ridos. Estrutura e clasificaci\u00f3n. Propiedades e funci\u00f3n biol\u00f3xica"}, {"subtema": "2. Esfingol\u00edpidos: Fosfoesfingol\u00edpidos e glucoesfingol\u00edpidos. An\u00e1lise estrutural. Fosfol\u00edpidos e membranas biol\u00f3xicas"}, {"subtema": "3. Terpenos. Estrutura, clasificaci\u00f3n e nomenclatura. Funci\u00f3ns biol\u00f3xicas"}, {"subtema": "4. Esteroides. Estrutura, clasificaci\u00f3n e nomenclatura. Esteroles, horomonas esteroideas e sales biliares: funci\u00f3ns biol\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "L\u00edpidos pirr\u00f3licos"}, {"subtema": "1. O anel pirrol"}, {"subtema": "2. Compostos pirrol\u00ednicos: pirrois c\u00edclicos e lineais"}, {"subtema": "3. Os compostos pirr\u00f3licos como integrantes de prote\u00ednas conxugadas"}, {"subtema": "4. Porfirias e outras patolox\u00edas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4. L\u00cdPIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aminoacidos: propiedades e purificaci\u00f3n"}, {"subtema": "1. Estrutura, estereoqu\u00edmica e clasificaci\u00f3n dos amino\u00e1cidos compo\u00f1entes das prote\u00ednas"}, {"subtema": "2. Outros amino\u00e1cidos"}, {"subtema": "3. Propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos amino\u00e1cidos"}, {"subtema": "4. Reactividade qu\u00edmica dos amino\u00e1cidos"}, {"subtema": "5. Purificaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de amino\u00e1cidos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "P\u00e9ptidos e estrutura primaria das prote\u00ednas"}, {"subtema": "1. O enlace pept\u00eddico e as s\u00faas caracter\u00edsticas. O enlace amida. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos p\u00e9ptidos."}, {"subtema": "2. Nomenclatura dos p\u00e9ptidos. P\u00e9ptidos de interese biol\u00f3xico"}, {"subtema": "3. Prote\u00ednas: caracter\u00edsticas xerais. Concepto. Criterios de clasificaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas xerais"}, {"subtema": "4. Niveis de estruturaci\u00f3n das prote\u00ednas"}, {"subtema": "5. Estrutura primaria das prote\u00ednas. Concepto de estrutura primaria. Tipos de prote\u00ednas segundo a s\u00faa secuencia primaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estrutura secundaria das prote\u00ednas"}, {"subtema": "1. Linus Pauling e Robert Corey: concepto de estrutura secundaria"}, {"subtema": "2. H\u00e9lices alfa, l\u00e1minas pregadas beta e xiros ou c\u00f3bados beta. Rexi\u00f3ns sen estrutura secundaria: Caracter\u00edsticas estruturais"}, {"subtema": "3. Predici\u00f3n de estruturas secundarias: os m\u00e9todos estat\u00edsticos"}, {"subtema": "4. Estabilizaci\u00f3n de estruturas secundarias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conformaci\u00f3n espacial das prote\u00ednas"}, {"subtema": "1. Concepto de estrutura terciaria, de estrutura supersencundaria e dominio"}, {"subtema": "2. Estabilidade da estrutura tridimensional das prote\u00ednas"}, {"subtema": "3. Prote\u00ednas fibrosas e glogulares: carater\u00edsticas e contido en estruturas secundarias, supersecundarias e dominios"}, {"subtema": "4. Caracter\u00edsticas dos pregamentos en prote\u00ednas"}, {"subtema": "5. Estrutura cuaternaria das prote\u00ednas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propiedades das prote\u00ednas. Extracci\u00f3n, purificaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1. Propiedades f\u00edsicas. Conceptos de desnaturalizaci\u00f3n e renaturalizaci\u00f3n: causas e efectos. Absorbancia das prote\u00ednas a 280nm"}, {"subtema": "2. Propiedades qu\u00edmicas. Car\u00e1cter anf\u00f3tero das prote\u00ednas. Reactividade das cadeas laterais dos amino\u00e1cidos"}, {"subtema": "3. M\u00e9todos de determinaci\u00f3n de concentraci\u00f3ns proteicas"}, {"subtema": "4. M\u00e9todos de extracci\u00f3n, separaci\u00f3n, purificaci\u00f3n e concentraci\u00f3n de prote\u00ednas"}, {"subtema": "5. M\u00e9todos de caracterizaci\u00f3n de prote\u00ednas: peso molecular, pI e n\u00famero de mon\u00f3meros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "An\u00e1lise estrutural das prote\u00ednas"}, {"subtema": "1. An\u00e1lise da estrutura primaria. An\u00e1lise da composici\u00f3n en amino\u00e1cidos e identificaci\u00f3n do residuo amino terminal"}, {"subtema": "2. Secuenciaci\u00f3n automatizada dun polip\u00e9ptido curto: degradaci\u00f3n de Edman"}, {"subtema": "3. Secuenciaci\u00f3n e s\u00edntese automatizada de prote\u00ednas"}, {"subtema": "4. Localizaci\u00f3n de amino\u00e1cidos modificados mediante espectrometr\u00eda de masas"}, {"subtema": "5. An\u00e1lise das estruturas secundarias: dicro\u00edsmo circular"}, {"subtema": "6. An\u00e1lise da estrutura terciaria: difracci\u00f3n de rayos-X e resonancia magn\u00e9tica nuclear"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Prote\u00ednas conxugadas"}, {"subtema": "1. Concepto e tipos"}, {"subtema": "2. O col\u00e1xeno"}, {"subtema": "3. Hemoprote\u00ednas: tipos e caracter\u00edsticas estruturais e funcionais"}, {"subtema": "4. A mioglobina e a hemoglobina"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Prote\u00ednas motoras e anticorpos"}, {"subtema": "1. Actina e miosina. Caracter\u00edsticas xerais e estruturais"}, {"subtema": "2. A contracci\u00f3n muscular"}, {"subtema": "3. Estrutura xeral das inmunoglobulinas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 5. AMINO\u00c1CIDOS, P\u00c9PTIDOS E PROTE\u00cdNAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nucle\u00f3tidos"}, {"subtema": "1. Nucle\u00f3tidos: definici\u00f3n, composici\u00f3n e estrutura xeral"}, {"subtema": "2. Propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas das bases"}, {"subtema": "3. Grupos funcionais importantes das bases"}, {"subtema": "4. Nucle\u00f3tidos como compo\u00f1entes estruturais dos \u00e1cidos nucleicos: enlaces fosfodi\u00e9ster"}, {"subtema": "5. Nucle\u00f3tidos con outras funci\u00f3ns biol\u00f3xicas"}, {"subtema": "6. Modificaci\u00f3ns naturais e mutaci\u00f3n das bases"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u00c1cidos desoxirribonucleicos e ribonucleicos"}, {"subtema": "1. Definici\u00f3n e caracter\u00edsticas xerais dos \u00e1cidos nucleicos"}, {"subtema": "2. Diferenzas de composici\u00f3n e estruturais entre o DNA e o RNA"}, {"subtema": "3. \u00c1cidos Desoxirribonucleicos: A dobre h\u00e9lice de DNA e as estruturas terciarias do DNA. Caracter\u00edsticas estruturais dos distintos tipos de xenomas"}, {"subtema": "4. T\u00e9cnicas de secuenciaci\u00f3n de DNA: o m\u00e9todo de Sanger"}, {"subtema": "5. \u00c1cidos Ribonucleicos: Fran\u00e7ois Jacob e Jacques Monod: teor\u00eda do proceso de transporte da informaci\u00f3n DNA-prote\u00edna. Tipos de RNA: funci\u00f3n e estrutura"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propiedades e caracterizaci\u00f3n do DNA e RNA"}, {"subtema": "1. Axentes que inducen a desnaturalizaci\u00f3n: a temperatura e o pH"}, {"subtema": "2. Perda da estrutura secundaria e terciaria dos \u00e1cidos nucleicos: consecuencias"}, {"subtema": "3. A Tm (temperatura de fusi\u00f3n) e a s\u00faa relaci\u00f3n coa lonxitude e composici\u00f3n en nucle\u00f3tidos dos \u00e1cidos nucleicos"}, {"subtema": "4. Cin\u00e9tica e monitorizaci\u00f3n dos procesos de desnaturalizaci\u00f3n e renaturalizaci\u00f3n: o efecto hipercr\u00f3mico da desnaturalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Concepto de hibridaci\u00f3n: formaci\u00f3n de d\u00faplex puros e h\u00edbridos. Bases das t\u00e9cnicas de Southern e Northern blot"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 6. NUCLE\u00d3TIDOS E \u00c1CIDOS NUCLEICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Revisi\u00f3n dos principios de termodin\u00e1mica aplicados a sistemas biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2. Concepto de reacci\u00f3n acoplada e ciclo do ATP"}, {"subtema": "3. Mol\u00e9culas transportadoras de enerx\u00eda"}, {"subtema": "4. Mol\u00e9culas transportadoras de electr\u00f3ns"}, {"subtema": "5. Mol\u00e9culas transportadoras de grupos acetilo"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 7. PRINCIPIOS DE BIONERX\u00c9TICA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As encimas como catalizadores biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "1. Caracter\u00edsticas xerais e funci\u00f3n biol\u00f3xica"}, {"subtema": "2. Vantaxes fronte a catalizadores qu\u00edmicos"}, {"subtema": "3. Clasificaci\u00f3n de encimas"}, {"subtema": "4. Reacci\u00f3ns catalizadas polas diferentes clases de encimas"}, {"subtema": "5. Cofactores, coenzimas e o papel das vitaminas"}, {"subtema": "6. Principais reacci\u00f3ns nas que interve\u00f1en as distintas coenzimas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mecanismos de acci\u00f3n das encimas"}, {"subtema": "1. Funci\u00f3n das encimas nas reacci\u00f3ns biol\u00f3xicas e o metabolismo"}, {"subtema": "2. Velocidade das reacci\u00f3ns e enerx\u00eda de activaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. As encimas dende o punto de vista estrutural. O sitio activo: estrutura tridimensional e capacidade de reco\u00f1ecemento de substrato. Cadeas laterais dos amino\u00e1cidos e cat\u00e1lise"}, {"subtema": "4. Modelos que explican a diminuci\u00f3n de enerx\u00eda de activaci\u00f3n na reacci\u00f3n enzim\u00e1tica"}, {"subtema": "5. Revisi\u00f3n dos conceptos de reacci\u00f3ns heterol\u00edticas e hemol\u00edticas. Reactivos nucle\u00f3filos e electr\u00f3filos"}, {"subtema": "6. Outras mol\u00e9culas como catalizadores biol\u00f3xicos: Anticorpos como catalizadores (Abzimas), Ribozimas, DNAzimas e Sinzimas"}, {"subtema": "7. Encimas utilizados en an\u00e1lise cl\u00ednica, no diagn\u00f3stico de enfermidades, ou como axentes terap\u00e9uticos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 8. ENZIMOLOX\u00cdA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A Bioqu\u00edmica I \u00e9 unha das principais, e m\u00e1is din\u00e1micas, ramas da Biolox\u00eda, que \u00e1 s\u00faa vez se sit\u00faa como ponte entre esta \u00faltima e a Qu\u00edmica. Como disciplina b\u00e1sica, o estudo da Bioqu\u00edmica I resulta imprescindible para entender as principais propiedades, qu\u00edmicas e estruturais, das macromol\u00e9culas biol\u00f3xicas e a relaci\u00f3n existente entre estas propiedades e as diversas funci\u00f3ns que desempe\u00f1an. Constit\u00fae o punto de partida para o estudo posterior doutras materias relacionadas.", "nombre_asignatura": "Bioqu\u00edmica I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "aida.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Alonso, Aida In\u00e9s"}, {"email": "maria.freirep@udc.es", "nombre": "Freire Picos, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}, {"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}, {"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702003"}}
{"codigo": "610G02003", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar modelos de procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns derivables. Regra da cadea."}, {"subtema": "Regra de L\u2019Hopital.Teorema de Taylor."}, {"subtema": "Crecemento e decrecemento. Extremos relativos."}, {"subtema": "Concavidade e convexidade. Puntos de inflexi\u00f3n."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de funci\u00f3ns."}, {"subtema": "C\u00e1lculo num\u00e9rico de ra\u00edces dunha ecuaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "c\u00e1lculo diferencial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integral definida."}, {"subtema": "Teorema fundamental do C\u00e1lculo."}, {"subtema": "Regras b\u00e1sicas de integraci\u00f3n."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n por sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n por partes."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n por descomposici\u00f3n en fracci\u00f3ns simples."}, {"subtema": "Integrais trigonom\u00e9tricas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de \u00e1reas planas."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica: m\u00e9todo de Simpson."}, {"subtema": "Integrais impropias."}], "temas": [{"tema": "c\u00e1lculo integral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "M\u00e9todo de Gauss. Factorizaci\u00f3n LU"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns con matrices."}, {"subtema": "Determinante dunha matriz cadrada."}, {"subtema": "Propiedades dos determinantes."}, {"subtema": "Rango dunha matriz. Matriz inversa."}, {"subtema": "Teorema de Rouch\u00e9-Fr\u00f6benius. Regra de Cramer."}, {"subtema": "Valores e vectores propios."}, {"subtema": "Polinomio caracter\u00edstico e ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica."}, {"subtema": "Forma can\u00f3nica diagonal. Teorema de Cayley-Hamilton"}], "temas": [{"tema": "\u00e1lxebra l\u00edneal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais de primeira orde."}, {"subtema": "Variables separables."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais como modelos matem\u00e1ticos."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de orde 2."}, {"subtema": "Sistemas lineais de ecuaci\u00f3ns diferenciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.fferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Ferreiro, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asignatura pretende a adquisici\u00f3n de competencias que permitan ao alumnado desenvolver un co\u00f1ecemento cr\u00edtico do c\u00e1culo diferencial e integral, asi como realizar unha pequena introduci\u00f3n ao alxebra lineal e \u00e1s ecuaci\u00f3ns diferenciais.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ana.fferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Ferreiro, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "jose.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "luis.verea@udc.es", "nombre": "Otero Verea, Jose Luis"}, {"email": "andres.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Aneiros, Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702004"}}
{"codigo": "610G02004", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Catalogar, avaliar e xestionar recursos naturais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Describir, analizar, avaliar e planificar o medio f\u00edsico."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Desenvolverse con seguridade no traballo de campo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar en colaboraci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nunha contorna de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Orixe da Terra"}, {"subtema": "2. Estrutura da Terra: modelo xeoqu\u00edmico"}, {"subtema": "3. Estrutura da Terra: modelo din\u00e1mico. Tect\u00f3nica de Placas"}, {"subtema": "4. Din\u00e1mica da Terra: a enerx\u00eda da Terra"}, {"subtema": "5. Orixe e evoluci\u00f3n da hidrosfera. Orixe e evoluci\u00f3n temper\u00e1 da atmosfera"}], "temas": [{"tema": "I. A formaci\u00f3n da Terra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. As rochas magm\u00e1ticas: plut\u00f3nicas e*volc\u00e1nicas"}, {"subtema": "7. As rochas metam\u00f3rficas. Tipos de metamorfismo."}, {"subtema": "8.As rochas sedimentarias: detr\u00edticas, qu\u00edmicas e biol\u00f3xicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.As rochas da Terra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9. Estratigraf\u00eda e cronoestratigraf\u00eda. O tempo en Xeolox\u00eda. Cronolox\u00eda absoluta e relativa. A escala geocronol\u00f3gica. Eons, eras e per\u00edodos."}, {"subtema": "10. O E\u00f3n Arcaico."}, {"subtema": "11. O E\u00f3n Proterozoico"}, {"subtema": "12. O E\u00f3n Fanerozoico I: o Paleozoico"}, {"subtema": "13. O E\u00f3n Fanerozoico II: o Mesozoico"}, {"subtema": "14. O E\u00f3n Fanerozoico III: o Cenozoico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. Xeolox\u00eda Hist\u00f3rica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15. Paleontolox\u00eda humana"}, {"subtema": "16. O cambio clim\u00e1tico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. Temas complementarios"}]}], "coordinadores": [{"email": "aurora.grandal@udc.es", "nombre": "Grandal D`Anglade, Aurora"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Esta materia pretende que os alumnos adquiran os co\u00f1ecementos sobre o medio f\u00edsico que lles ser\u00e1n necesarios para o desenvolvemento da s\u00faa carreira profesional como bi\u00f3logos. O medio f\u00edsico (os procesos xeol\u00f3xicos internos e externos e os riscos asociados) constit\u00fae a base f\u00edsica dos ecosistemas, das comunidades biol\u00f3xicas.", "nombre_asignatura": "Xeolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "roberto.bao@udc.es", "nombre": "Bao Casal, Roberto"}, {"email": "aurora.grandal@udc.es", "nombre": "Grandal D`Anglade, Aurora"}, {"email": "jorge.sanjurjo.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Sanchez, Jorge"}, {"email": "teresa.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Castro, Maria Teresa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702001"}}
{"codigo": "610G02001", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introduci\u00f3n \u00e1 Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}, {"subtema": "\u2022 Alcanos"}, {"subtema": "\u2022 Alquenos e alquinos"}, {"subtema": "\u2022 Hidrocarburos arom\u00e1ticos"}, {"subtema": "\u2022 Haluros de alquilo"}, {"subtema": "\u2022 Alcois, fenois e \u00e9teres"}, {"subtema": "\u2022 Aldeh\u00eddos e cetonas"}, {"subtema": "\u2022 \u00c1cidos carbox\u00edlicos e os seus derivados"}, {"subtema": "\u2022 Aminas e amidas"}, {"subtema": "\u2022 Estereoisomer\u00eda"}], "temas": [{"tema": "1. Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Conceptos e t\u00e9rminos b\u00e1sicos en termoqu\u00edmica"}, {"subtema": "\u2022 Primeiro principio da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "\u2022 Calores de reacci\u00f3n. Entalp\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3ns termoqu\u00edmicas"}, {"subtema": "\u2022 Calorimetr\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Entalp\u00eda est\u00e1ndar de reacci\u00f3n: lei de Hess"}, {"subtema": "\u2022 Procesos espont\u00e1neos e entrop\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Segundo principio da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "\u2022 Criterio de espontaneidade. Enerx\u00eda libre de Gibbs"}], "temas": [{"tema": "2. Termoqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Definici\u00f3n de cin\u00e9tica e obxectivos"}, {"subtema": "\u2022 Factores que infl\u00faen na velocidade das reacci\u00f3ns qu\u00edmicas"}, {"subtema": "\u2022 Velocidade de reacci\u00f3n e ecuaci\u00f3n de velocidade"}, {"subtema": "\u2022 Influencia da temperatura sobre a velocidade de reacci\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de Arrhenius"}, {"subtema": "\u2022 Relaci\u00f3n entre as constantes cin\u00e9ticas e a constante de equilibrio"}, {"subtema": "\u2022 Modelos te\u00f3ricos en cin\u00e9tica qu\u00edmica"}, {"subtema": "\u2022 Mecanismos de reacci\u00f3n: reacci\u00f3ns elementais e por etapas."}, {"subtema": "\u2022 Cat\u00e1lise"}], "temas": [{"tema": "3. Cin\u00e9tica e Cat\u00e1lise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Equilibrio qu\u00edmico"}, {"subtema": "\u2022 Constante de equilibrio"}, {"subtema": "\u2022 Relaci\u00f3n entre cin\u00e9tica e equilibrio"}, {"subtema": "\u2022 Factores que afectan ao equilibrio. Principio de Le Chatelier"}, {"subtema": "\u2022 Relaci\u00f3n entre a constante de equilibrio e a enerx\u00eda libre de Gibbs"}, {"subtema": "\u2022 Estado est\u00e1ndar en bioqu\u00edmica"}, {"subtema": "\u2022 Acoplamento de reacci\u00f3ns en sistemas biol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "4. Equilibrio qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Concepto de \u00e1cido e base. Teor\u00eda de Br\u00f8nsted-Lowry"}, {"subtema": "\u2022 Propiedades \u00e1cido-base da auga. Concepto de pH"}, {"subtema": "\u2022 Forza de \u00e1cidos e bases. Constantes de ionizaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Disoluci\u00f3ns de sales: hidr\u00f3lise"}, {"subtema": "\u2022 Efecto do i\u00f3n com\u00fan"}, {"subtema": "\u2022 Disoluci\u00f3ns reguladoras"}, {"subtema": "\u2022 Valoraci\u00f3ns \u00e1cido-base. Indicadores"}, {"subtema": "\u2022 Control de pH en sistemas biol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "5. Equilibrios \u00e1cido-base"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Procesos electroqu\u00edmicos"}, {"subtema": "\u2022 Reacci\u00f3ns redox"}, {"subtema": "\u2022 Enerx\u00eda qu\u00edmica e electroqu\u00edmica. C\u00e9lulas electroqu\u00edmicas"}, {"subtema": "\u2022 Potencial est\u00e1ndar de electrodo"}, {"subtema": "\u2022 Termodin\u00e1mica das reacci\u00f3ns redox"}, {"subtema": "\u2022 Influencia da concentraci\u00f3n sobre os potenciais de celda"}, {"subtema": "\u2022 Medida do pH"}, {"subtema": "\u2022 Potencial de membrana"}, {"subtema": "\u2022 Sistemas redox con protones implicados"}, {"subtema": "\u2022 Indicadores redox"}], "temas": [{"tema": "6. Electroqu\u00edmica"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A Qu\u00edmica no Grao en Biolox\u00eda, \u00e9 unha materia de formaci\u00f3n b\u00e1sica con contidos centrados nalg\u00fans dos conceptos fundamentais da Qu\u00edmica Xeral. Estes co\u00f1ecementos e competencias establecer\u00e1n os cimentos imprescindibles para que o alumnado poida abordar o estudo das distintas ramas da Biolox\u00eda nas que interv\u00e9n o fen\u00f3meno qu\u00edmico, e nomeadamente da Bioqu\u00edmica.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pablo.ligero@udc.es", "nombre": "Ligero Mart\u00ednez - Risco, Pablo"}, {"email": "monserrat.martinez.cebeira@udc.es", "nombre": "Martinez Cebeira, Montserrat"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "maria.jose.romero@udc.es", "nombre": "Romero Castro, Maria Jose"}, {"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610702007"}}
{"codigo": "610G02007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Reco\u00f1ecer distintos niveis de organizaci\u00f3n nos sistemas vivos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter, manexar, conservar e observar espec\u00edmenes."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Analizar e caracterizar mostras de orixe humana."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Identificar e analizar material de orixe biol\u00f3xica e as s\u00faas anomal\u00edas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar experimentos, obter informaci\u00f3n e interpretar os resultados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Manexar adecuadamente instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Desenvolverse con seguridade nun laboratorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Organizar e planificar o traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Sintetizar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Formarse unha opini\u00f3n propia."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Exercer a cr\u00edtica cient\u00edfica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Debater en p\u00fablico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto e antecedentes hist\u00f3ricos da Biolox\u00eda Celular"}, {"subtema": "Niveles de organizaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n dos seres vivos"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura e organizaci\u00f3n da membrana plasm\u00e1tica"}, {"subtema": "Transporte de mol\u00e9culas a traverso da membrana"}, {"subtema": "A superficie celular"}, {"subtema": "Adhesi\u00f3n e uni\u00f3n celular"}], "temas": [{"tema": "MEMBRANA PLASM\u00c1TICA E SUPERFICIE CELULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Citosol"}, {"subtema": "O Citoesqueleto"}, {"subtema": "Estructuras microtubulares complexas"}], "temas": [{"tema": "CITOSOL E CITOESQUELETO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ribosomas"}, {"subtema": "Ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico"}, {"subtema": "Complexo de Golgi"}, {"subtema": "Lisosomas"}], "temas": [{"tema": "S\u00cdNTESIS E DEGRADACI\u00d3N DE MACROMOL\u00c9CULAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mitocondrias"}, {"subtema": "Plastidios"}, {"subtema": "Microcorpos"}], "temas": [{"tema": "A CONVERSI\u00d3N ENERX\u00c9TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O N\u00facleo celular"}, {"subtema": "A Cromatina"}, {"subtema": "Os Cromosomas"}], "temas": [{"tema": "O N\u00daCLEO CELULAR E A ORGANIZACI\u00d3N DO XENOMA EUCARI\u00d3TICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O ciclo celular"}, {"subtema": "A divisi\u00f3n celular"}, {"subtema": "A meiose"}, {"subtema": "A morte celular"}], "temas": [{"tema": "O CICLO VITAL DA C\u00c9LULA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comunicaci\u00f3n e sinalizaci\u00f3n celular"}, {"subtema": "O cancro"}], "temas": [{"tema": "A C\u00c9LULA NO SEU CONTEXTO SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1 microscop\u00eda \u00f3ptica"}, {"subtema": "- Estudo de bacterias e fungos"}, {"subtema": "- Estudo de protozoarios (Protista) e c\u00e9lulas animais"}, {"subtema": "- Estudo de c\u00e9lulas vexetais"}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n de estructuras subcelulares vexetais"}, {"subtema": "- Fraccionamento celular"}, {"subtema": "- Estudo dos cromosomas e a mitose"}, {"subtema": "- Tinguido e estudo das c\u00e9lulas sangu\u00edneas"}, {"subtema": "- Fundamentos da microscop\u00eda electr\u00f3nica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3ns pr\u00e1cticas (pr\u00e1cticas de laboratorio)"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.manso@udc.es", "nombre": "Manso Revilla, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "O curso at\u00f3pase no primeiro ano do grao e o \u00fanico precedente que a meirande parte dos alumnos ten, prov\u00e9n dos co\u00f1ecementos da biolox\u00eda na educaci\u00f3n secundaria. O curso est\u00e1 inclu\u00eddo no n\u00facleo de formaci\u00f3n b\u00e1sica com\u00fan, as\u00ed que at\u00f3pase no primeiro semestre do primeiro curso para facilitar aos alumnos as habilidades b\u00e1sicas necesarias para outras materias. A\u00ednda que o curso denom\u00ednase de forma abreviada Citolox\u00eda, os contidos ax\u00fastanse m\u00e1is a unha Biolox\u00eda Celular onde se te\u00f1en en conta de modo integrado outros aspectos adem\u00e1is dos meramente estructur\u00e1is.", "nombre_asignatura": "Citolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Grao en Biolox\u00eda", "profesores": [{"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}, {"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}, {"email": "maria.jesus.manso@udc.es", "nombre": "Manso Revilla, Maria Jesus"}, {"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610G02&assignatura=610G02007&any_academic=2018_19"}
