{"index": {"_id": "610311615"}}
{"codigo": "610311615", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Resoluci\u00f3n de problemas anal\u00edticos. Par\u00e1metros de calidad de las t\u00e9cnicas instrumentales. Calibraci\u00f3n."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y clasificaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas instrumentales. Componentes b\u00e1sicos de los instrumentos. Se\u00f1ales y ruido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a las t\u00e9cnicas anal\u00edticas instrumentales"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones. Espectroscopia derivada. Espectroscop\u00eda fotoac\u00fastica."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Espectroscop\u00eda ultravioleta-visible."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espectroscop\u00eda de absorci\u00f3n en el infrarrojo: fundamento, instrumentaci\u00f3n, aspectos pr\u00e1cticos y aplicaciones. Espectroscop\u00eda de reflexi\u00f3n en el infrarrojo. Espectroscop\u00eda en el infrarrojo cercano."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Espectroscop\u00eda IR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Relaci\u00f3n de despolarizaci\u00f3n Raman. Instrumentaci\u00f3n. Comparaci\u00f3n entre espectroscop\u00eda Raman e IR. Aplicaciones. Espectroscop\u00eda Raman de resonancia."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Espectroscop\u00eda Raman"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Variables que afectan a la fluorescencia. Relaci\u00f3n entre concentraci\u00f3n y fluorescencia. Espectros de emisi\u00f3n y excitaci\u00f3n. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones. Fosforescencia. Quimioluminiscencia."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-Espectroscop\u00eda de luminiscencia molecular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-Espectrometr\u00eda de masas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Atomizaci\u00f3n de llama, atomizaci\u00f3n electrot\u00e9rmica, generaci\u00f3n de hidruros: Instrumentaci\u00f3n.  Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.-Espectroscop\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Fuentes de excitaci\u00f3n: Fuentes de arco y chispa; fuentes de plasma. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Espectrometr\u00eda de emisi\u00f3n at\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. T\u00e9cnicas de absorci\u00f3n y emisi\u00f3n de rayos X. Difracci\u00f3n de rayos X. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Espectrometr\u00eda de rayos X."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Espectroscop\u00eda de resonancia magn\u00e9tica nuclear."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Clasificaci\u00f3n. Par\u00e1metros cromatogr\u00e1ficos. An\u00e1lisis cualitativo y cuantitativo."}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Principios generales de las t\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema12.- Cromatograf\u00eda de gases."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Cromatograf\u00eda de adsorci\u00f3n; Cromatograf\u00eda de reparto; Cromatograf\u00eda i\u00f3nica; Cromatograf\u00eda de exclusi\u00f3n molecular. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Cromatograf\u00eda de l\u00edquidos de alta resoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Modalidades electrofor\u00e9ticas. Instrumentaci\u00f3n. Aplicaciones ambientales."}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Electroforesis capilar. Fundamento."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "En esta materia se pretende que el alumno comprenda el fundamento y las posibilidades de las t\u00e9cnicas m\u00e1s habituales.Se pondr\u00e1 especial atenci\u00f3n en los fundamentos f\u00edsicos y qu\u00edmicos de las principales t\u00e9cnicas anal\u00edticas, configuraci\u00f3n de los equipos, condiciones experimentales y principales aplicaciones.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Anal\u00edticas Instrumentais en Medio Ambiente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311615&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311602"}}
{"codigo": "610311602", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Etapas clave no desenrolo de f\u00e1rmacos. Clasificaci\u00f3n dos f\u00e1rmacos. Nomenclatura dos f\u00e1rmacos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Aspectos xerais. Nomenclatura e Clasificaci\u00f3n dos f\u00e1rmacos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n e conceptos fundamentais. Tipos de dianas biol\u00f3xicas: l\u00edpidos, carbohidratos, prote\u00ednas (enzimas e receptores de membrana) e \u00e1cidos nucleicos. Tipos de interacci\u00f3ns entre o f\u00e1rmaco e a diana. Topolox\u00eda molecular e actividade biol\u00f3xica."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Interacci\u00f3ns entre os f\u00e1rmacos e as suas dianas biol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Procesos ADME. Naturaleza de la membrana biol\u00f3gica. Transporte a trav\u00e9s de las membranas biol\u00f3gicas. Factores farmacocin\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Farmacocin\u00e9tica. Propiedades fisicoqu\u00edmicas de los f\u00e1rmacos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Caracter\u00edsticas del metabolismo de f\u00e1rmacos. Procesos metab\u00f3licos de Fase I: Reacciones de oxidaci\u00f3n, reducci\u00f3n e hidr\u00f3lisis. Procesos metab\u00f3licos de Fase II:  Conjugaci\u00f3n con glucur\u00f3nidos,  conjugaciones con sulfato, con amino\u00e1cidos y con glutati\u00f3n. Reacciones de acetilaci\u00f3n y de metilaci\u00f3n. Consecuencias de los procesos metab\u00f3licos. Selectividad estereoqu\u00edmica de los procesos metab\u00f3licos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.\tProcesos metab\u00f3licos de los f\u00e1rmacos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principales etapas implicadas en la b\u00fasqueda de nuevos f\u00e1rmacos. Elecci\u00f3n de la enfermedad, de la diana biol\u00f3gica y del bioensayo. B\u00fasqueda de un cabeza de serie: A partir de fuentes naturales, cribado sistem\u00e1tico,  mejora de los f\u00e1rmacos ya existentes, dise\u00f1o racional, descubrimientos casuales de f\u00e1rmacos, etc. Relaciones SAR e identificaci\u00f3n del farmac\u00f3foro."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.\tEtapas en la b\u00fasqueda y descubrimiento de nuevos f\u00e1rmacos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos de la farmacomodulaci\u00f3n. Estrategias de la farmacomodulaci\u00f3n. Modulaci\u00f3n farmacocin\u00e9tica y farmacodin\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.\tEstrategias generales de farmacomodulaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Clasificaci\u00f3n de los prof\u00e1rmacos. Ejemplos de cada tipo y de aplicaci\u00f3n. F\u00e1rmacos de inactivaci\u00f3n controlada."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.\tProf\u00e1rmacos y sus aplicaciones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia de los heterociclos. Nomenclatura."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Introducci\u00f3n de los sistemas heteroc\u00edclicos de inter\u00e9s terap\u00e9utico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Heterociclos arom\u00e1ticos: Heterociclos pi-excedentes y pi-deficientes. Pirroles, tiofenos y furanos. Azoles. Compuestos heteroc\u00edclicos de 5 miembros condesados: el indol. Heterociclos de seis miembros con un atomo de O. Piridina. Quinolinas e isoquinolinas. Diazinas."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Estructura y reactividad de los heterociclos m\u00e1s importantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos generales de s\u00edntesis org\u00e1nica. Reglas generales en la construcci\u00f3n de sistemas heteroc\u00edclicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Reglas generales en la s\u00edntesis de heterociclos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciclaci\u00f3n i\u00f3nica de formaci\u00f3n de anillo.  S\u00edntesis mediante reacciones peric\u00edclicas. Modificaci\u00f3n qu\u00edmica del anillo."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Estrategias m\u00e1s utilizadas en la s\u00edntesis de heterociclos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "\u201cQu\u00edmica Heteroc\u00edclica. Aplicaciones en Qu\u00edmica Farmac\u00e9utica\u201d es una asignatura optativa de segundo ciclo que se oferta para aquellos alumnos de la Licenciatura en Qu\u00edmica que quieran profundizar en las aplicaciones de la Qu\u00edmica Org\u00e1nica en la preparaci\u00f3n f\u00e1rmacos, haciendo especial hincapi\u00e9 en los que poseen estructuras heteroc\u00edclicas", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Heteroc\u00edclica. Aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edm. Farmac.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311602&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311621"}}
{"codigo": "610311621", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Caracter\u00edsticas de las aguas naturales"}, {"tema": "Tema 2. Modelizaci\u00f3n del equilibrio qu\u00edmico en aguas naturales"}, {"tema": "Tema 3. Interacciones i\u00f3nicas en aguas naturales0"}, {"tema": "Tema 4. Equilibrios \u00e1cido-base y de solubilidad: Fisicoqu\u00edmica del CO2"}, {"tema": "Tema 5. Complejaci\u00f3n: Especiaci\u00f3n de metales"}, {"tema": "Tema 6. Calidad de aguas naturales y contaminaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Equilibrios qu\u00edmicos en medios acuosos naturales. Especiaci\u00f3n. Complejos de disoluci\u00f3n. Interacciones s\u00f3lido-l\u00edquido en medios naturales. Par\u00e1metros f\u00edsicoqu\u00edmicos indicadores de la calidad de las aguas. \u00cdndices de calidad.", "nombre_asignatura": "Fisicoqu\u00edmica da Auga", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311621&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311610"}}
{"codigo": "610311610", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tDefinici\u00f3n. Tipos e caracter\u00edsticas. Inventarios."}, {"subtema": "1.2.\tImpacto ambiental dos residuos e da s\u00faa xesti\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.\tAlternativas de tratamento. Evoluci\u00f3n. Aspectos econ\u00f3micos"}, {"subtema": "1.4.\tLexislaci\u00f3n e Planos de xesti\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. OS RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Raz\u00f3ns para a prevenci\u00f3n. Introduci\u00f3n \u00e1 minimizaci\u00f3n de residuos e emisi\u00f3ns."}, {"subtema": "2.2. Planificaci\u00f3n da minimizaci\u00f3n de residuos e emisi\u00f3ns nas actividades produtivas e nos servizos."}, {"subtema": "2.3. Reduci\u00f3n en orixe e reutilizaci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos urbanos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tPREVENCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Recollida selectiva de residuos s\u00f3lidos urbanos."}, {"subtema": "3.2. Lexislaci\u00f3n e planificaci\u00f3n da recollida selectiva de envases e residuos de envases."}, {"subtema": "3.3. Recollida de residuos perigosos e especiais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tCLASIFICACI\u00d3N E RECOLLIDA SELECTIVA DE RES\u00cdDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tClasificaci\u00f3n de RSU en destino. Calidade e comercializaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.\tBalances ambientais da reciclaxe e da compostaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tRECICLAXE DE FRACCI\u00d3NS DE RES\u00cdDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estratexias de educaci\u00f3n ambiental. Programa de educaci\u00f3n ambiental para a xesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos urbanos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tEDUCACI\u00d3N AMBIENTAL NA XESTI\u00d3N DOS RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tO proceso de compostaxe. Par\u00e1metros de control"}, {"subtema": "6.2.\tTecnolox\u00edas de compostaxe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. TECNOLOXIAS DE TRATAMENTO."}, {"tema": "I: A compostaxe de residuos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Dixesti\u00f3n anaerobia"}, {"subtema": "7.2. A tecnolox\u00eda anaerobia para o tratamento da fracci\u00f3n org\u00e1nica dos residuos s\u00f3lidos urbanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. TECNOLOXIAS DE TRATAMENTO."}, {"tema": "II: Biometanizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Procesos T\u00e9rmicos. Datos enerx\u00e9ticos dos residuos. Incineraci\u00f3n de RSU"}, {"subtema": "8.2. Avaliaci\u00f3n e control da contaminaci\u00f3n de incineradoras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. TECNOLOXIAS DE TRATAMENTO."}, {"tema": "III: Tratamentos t\u00e9rmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Residuos perigosos. Procedemento de xesti\u00f3n no CTRIG"}, {"subtema": "9.2. M\u00e9todos de tratamento fisicoqu\u00edmico. Exemplos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. TECNOLOXIAS DE TRATAMENTO."}, {"tema": "IV: Tratamentos fisicoqu\u00edmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.\tResiduos agrogandeiros. Residuos sanitarios."}, {"subtema": "10.2.\tResiduos da construci\u00f3n e derrubo (RCD). Lodos de depuraci\u00f3n."}, {"subtema": "10.3.\tPneum\u00e1ticos usados. Aceites de locomoci\u00f3n e outros."}], "temas": [{"tema": "10. XESTI\u00d3N E TRATAMENTO DE RESIDUOS ESPECIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.\tTipos e normativa sobre vertedoiros. Dese\u00f1o, operaci\u00f3n e control de vertedoiros."}, {"subtema": "11.2.\tExemplos: Vertedoiro de RSU de Compostela; Vertedoiro de RP de As Somozas."}], "temas": [{"tema": "11. VERTIDO CONTROLADO DE RESIDUOS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia optativa imp\u00e1rtese no segundo ciclo da Licenciatura en Qu\u00edmica. Xunto con outras materias como Tratamento de augas residuais e naturais, conforma unha especializaci\u00f3n en tecnolox\u00edas ambientais desde a qu\u00edmica. O programa incl\u00fae tanto elementos b\u00e1sicos de xesti\u00f3n como as tecnolox\u00edas de tratamento, co obxectivo dunha formaci\u00f3n xeral ao tempo que avanzada sobre residuos.", "nombre_asignatura": "Tratamento de Residuos S\u00f3lidos Urb\u00e1ns e Industriais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311610&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311619"}}
{"codigo": "610311619", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO ESTRUCTURA DE ACIDOS NUCLEICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1 Estudio avanzado de los \u00e1cidos nucleicos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2 M\u00e9todos de estudio de \u00e1cidos nucleicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3 M\u00e9todos de s\u00edntesis de \u00e1cidos nucleicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4 T\u00e9cnicas b\u00e1sicas de DNA recombinante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Resoluci\u00f3n de cuestionario y trabajo en grupo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Sistemas qu\u00edmicos y enzim\u00e1ticos de modificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Sistemas de inmovilizaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO BASES DE DATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Las bases de datos de \u00e1cidos nucleicos y prote\u00ednas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO PROTEINAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Estudio avanzado de la estructura de las prote\u00ednas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Determinaci\u00f3n de estructuras de macromol\u00e9culas por difracci\u00f3n de rayos X"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: S\u00edntesis de p\u00e9ptidos, PNAS y prote\u00ednas. Prote\u00ednas h\u00edbridas y de fusi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Sistemas de inmovilizaci\u00f3n de prote\u00ednas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13: Interacciones prote\u00edna-prote\u00edna y prote\u00edna-ligando"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14: Interacciones de \u00e1cidos nucleicos con prote\u00ednas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO PRACTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "P1. La organizaci\u00f3n y contenidos de las bases de datos de prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "P2. Utilizaci\u00f3n de herramientas inform\u00e1ticas para el an\u00e1lisis de una secuencia de DNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "P3. Utilizaci\u00f3n de herramientas inform\u00e1ticas para el an\u00e1lisis de una secuencia de prote\u00edna"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Dentro de la Licenciatura de Qu\u00edmica esta asignatura es optativa y tiene por objeto dar una formaci\u00f3n avanzada sobre estructura de Bio-mol\u00e9culas, sobre todo dirigida a los alumnos que pretendan especializarse en un futuro en el \u00e1rea de Bioqu\u00edmica o que necesiten herramientas bioqu\u00edmicas para su especializaci\u00f3n en otras materias.", "nombre_asignatura": "Curso Avanzado de Prote\u00ednas e \u00c1cidos Nucleicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311619&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311611"}}
{"codigo": "610311611", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 estrutura de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema I.- Funciones biol\u00f3gicas de los sistemas inorg\u00e1nicos. Metodolog\u00eda y herramientas de trabajo."}], "temas": [{"tema": "Tema I.- INTRODUCCI\u00d3N A LA QU\u00cdMICA BIOINORG\u00c1NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema II.- Estudio de los sistemas bioinorg\u00e1nicos que contienen elementos como P, Se, Si, As, B y hal\u00f3genos."}], "temas": [{"tema": "Tema II.- QU\u00cdMICA BIOINORG\u00c1NICA DE LOS ELEMENTOS NO MET\u00c1LICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema III.- Estudio de los sistemas bioinorg\u00e1nicos que contienen Na, K, Mg y Ca. Transporte de iones, clorofila y fotos\u00edntesis."}], "temas": [{"tema": "Tema III.- QU\u00cdMICA BIOINORG\u00c1NICA DE LOS ELEMENTOS DE LOS GRUPOS 1 Y 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema IV.- Estudio de sistemas bioinorg\u00e1nicos que participan en reacciones de hidr\u00f3lisis y de transferencia de grupos funcionales."}], "temas": [{"tema": "Tema IV.- SISTEMAS BIOINORG\u00c1NICOS IMPLICADOS EN REACCIONES DE HIDR\u00d3LISIS Y TRANSFERENCIA DE GRUPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema V.- Estudio de los sistemas bioinorg\u00e1nicos de Cu, Fe, Zn, Mo y Mn que participan en reacciones redox."}], "temas": [{"tema": "Tema V.- SISTEMAS BIOINORG\u00c1NICOS IMPLICADOS EN REACCIONES REDOX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema VI.- Estudio de los sistemas mioglobina, hemoglobina, hemeritrinas y hemocianinas."}], "temas": [{"tema": "Tema VI.- TRANSPORTE Y ALMACENAJE DE DIOX\u00cdGENO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema VII.- Estudio de las nitrogenasas."}], "temas": [{"tema": "Tema VII.- NITROGENASAS Y FIJACI\u00d3N DE NITR\u00d3GENO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema VIII.- Sider\u00f3foros, transferrina, ferritina, ceruloplasmina y metalotioneinas."}], "temas": [{"tema": "Tema VIII.- TRANSPORTE Y ALMACENAJE DE IONES MET\u00c1LICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema IX.- Aspectos toxicol\u00f3gicos de los contaminantes qu\u00edmicos y sus tratamientos."}], "temas": [{"tema": "Tema IX.- EFECTOS T\u00d3XICOS DE ELEMENTOS Y SISTEMAS INORG\u00c1NICOS SOBRE ORGANISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema X.- Efectos terap\u00e9uticos de algunos compuestos inorg\u00e1nicos. Quelatoterapia, radiof\u00e1rmacos"}], "temas": [{"tema": "Tema X.- QU\u00cdMICA BIOINORG\u00c1NICA: MEDICINA Y FARMACOLOG\u00cdA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "La asignatura de Qu\u00edmica Bioinorg\u00e1nica es una materia que introduce al alumno en un campo interdisciplinar. Las aplicaciones que muchos compuestos inorg\u00e1nicos tienen a nivel terape\u00fatico s\u00f3lo se han podido desarrollar mediante el estudio de los modos de interacci\u00f3n entre dichos compuestos y los sistemas biol\u00f3gicos. Para llevar a cabo estos estudios es muy importante conocer los centros activos de los sistemas bioinorg\u00e1nicos, que nos van a permitir el dise\u00f1o y la s\u00edntesis de compuestos adecuados para realizar estas funciones biol\u00f3gicas imitando el comportamiento de los sistemas naturales. La Qu\u00edmica Bioinorg\u00e1nicas es por tanto una materia que engloba conceptos de Biolog\u00eda, de Bioqu\u00edmica y de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica. Es una Ciencia de enorme futuro.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Bioinorg\u00e1nica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311611&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311603"}}
{"codigo": "610311603", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principales fuentes Bibliogr\u00e1ficas en Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Bibliograf\u00eda en qu\u00edmica org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Oxidaci\u00f3n de alcoholes."}, {"subtema": "Epoxidaci\u00f3n de alquenos."}, {"subtema": "S\u00edntesis de dioles. Reacci\u00f3n de Baeyer-Villiger."}, {"subtema": "Rotura oxidante de alquenos y glicoles."}, {"subtema": "Oxidaci\u00f3n al\u00edlica."}, {"subtema": "Oxidaci\u00f3n de aldeh\u00eddos y cetonas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Oxidaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hidrogenaci\u00f3n catal\u00edtica."}, {"subtema": "Reducci\u00f3n con hidruros de boro y aluminio."}, {"subtema": "Reducci\u00f3n con metales en disoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Reductores no met\u00e1licos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Reducci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hidrataci\u00f3n."}, {"subtema": "Oximercuraci\u00f3n."}, {"subtema": "Adici\u00f3n de hal\u00f3genos."}, {"subtema": "Reactivos de azufre y selenio electr\u00f3filos."}, {"subtema": "Hidroboraci\u00f3n: Regioselectividad, diastereoselectividad; reactividad de boranos; hidroboraci\u00f3n asim\u00e9trica."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Reacciones de adici\u00f3n electr\u00f3fila a enlaces multiples"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n y propiedades."}, {"subtema": "Control cin\u00e9tico y temodin\u00e1mico."}, {"subtema": "Reacci\u00f3n con electr\u00f3filos."}, {"subtema": "C-/O-Alquilaci\u00f3n."}, {"subtema": "Alquilaci\u00f3n asim\u00e9trica."}, {"subtema": "Condensaci\u00f3n ald\u00f3lica."}, {"subtema": "Enolatos de boro y silicio."}, {"subtema": "Condensaci\u00f3n ald\u00f3lica asim\u00e9trica."}, {"subtema": "Otras reacciones de enolatos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Reacciones de formaci\u00f3n de enlaces C-C mediante enolatos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cianuro."}, {"subtema": "Acetiluros."}, {"subtema": "Organomet\u00e1licos de litio y reactivos de Grignard."}, {"subtema": "Carbaniones en alfa a azufre y silicio."}, {"subtema": "Iluros de f\u00f3sforo y azufre."}, {"subtema": "Organomet\u00e1licos de cobre y zinc."}, {"subtema": "Reacci\u00f3n de Nozaki-Hiyama."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Reacciones de formaci\u00f3n de enlaces C-C mediante nucle\u00f3filos carbonados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacciones de los complejos de metales de transici\u00f3n."}, {"subtema": "Hidrogenaci\u00f3n homog\u00e9nea."}, {"subtema": "Reacciones de formaci\u00f3n de enlaces C\u2013C catalizadas por Pd: Heck, Stille, Suzuki, Negishi y Sonogashira."}, {"subtema": "Complejos al\u00edlicos."}, {"subtema": "Otras reacciones catalizadas por metales de transici\u00f3n (Ni, Co, Zr, Ru, Rh)."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Metales de transici\u00f3n en s\u00edntesis org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3n de Simmons-Smith."}, {"subtema": "Reacci\u00f3n de Tebbe."}, {"subtema": "Carbenos de Fischer."}, {"subtema": "Met\u00e1tesis de olefinas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Carbenos y carbenoides"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis retrosint\u00e9tico."}, {"subtema": "Estrategias sint\u00e9ticas."}, {"subtema": "Ejemplos de s\u00edntesis totales."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Estrategias sint\u00e9ticas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "\u201cDeterminaci\u00f3n Estructural y S\u00edntesis en Qu\u00edmica Org\u00e1nica\u201d es una asignatura optativa de segundo ciclo que se oferta para aquellos alumnos de la Licenciatura en Qu\u00edmica que quieran profundizar en los conocimientos de la Qu\u00edmica Org\u00e1nica, principalmente en su rama sint\u00e9tica. Objetivos: \u2022 Profundizar los conocimientos del alumno en las m\u00e1s modernas estrat\u00e9gicas sint\u00e9ticas que se plantean en la actualidad en Qu\u00edmica Org\u00e1nica, haciendo especial hincapi\u00e9 en los aspectos estereoqu\u00edmicos de las reacciones org\u00e1nicas. \u2022 Conocimiento de los aspectos fundamentales del an\u00e1lisis retrosint\u00e9tico y de las estrategias generales en s\u00edntesis org\u00e1nica. \u2022 Conocer los tipos principales de reacciones org\u00e1nicas de formaci\u00f3n de enlace carbono-carbono y carbono-hetero\u00e1tomo. \u2022 Reconocer y analizar nuevos problemas en qu\u00edmica org\u00e1nica y planificar estrategias para solucionarlos. \u2022 Profundizar los conocimientos del alumno en las metodolog\u00edas m\u00e1s avanzadas de determinaci\u00f3n estructural de los compuestos org\u00e1nicos. \u2022 Adquirir destreza en la planificaci\u00f3n de s\u00edntesis de mol\u00e9culas de cierta complejidad qu\u00edmica.", "nombre_asignatura": "Determinaci\u00f3n Estrutural e S\u00edntese en Qu\u00edm. Org.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311603&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311623"}}
{"codigo": "610311623", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases f\u00edsicas dos procesos qu\u00edmicos."}, {"subtema": "Cin\u00e9tica e termodin\u00e1mica dos procesos qu\u00edmicos."}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns de enerx\u00eda libre."}, {"subtema": "Ferramentas para elucidar mecanismos de reacci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Revisi\u00f3n de conceptos sobre Reactividade Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compartimentos ambientais: atm\u00f3sfera, hidrosfera, fases s\u00f3lidas."}, {"subtema": "Compostos org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos no medio ambiente."}, {"subtema": "Procesos f\u00edsicos sufridos polos contaminantes no medio: evaporaci\u00f3n, transporte, reparto entre fases."}], "temas": [{"tema": "Compartimentos medioambientais e distribuci\u00f3n de contaminantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas cin\u00e9ticas dos mecanismos de hidr\u00f3lise."}, {"subtema": "Mecanismos de sustituci\u00f3n nucleof\u00edlica."}, {"subtema": "Mecanismos de adici\u00f3n-eliminaci\u00f3n."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise nas reacci\u00f3ns de hidr\u00f3lise en sistemas naturais: cat\u00e1lisise \u00e1cido-base, met\u00e1lica, sobre superficies e arcillas, outros procesos de cat\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Mecanismos de degradaci\u00f3n por hidr\u00f3lise."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismo dos procesos de complexaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Procesos de complexaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cin\u00e9tica dos procesos de adsorci\u00f3n."}, {"subtema": "Isotermas de adsorci\u00f3n."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise e fotocat\u00e1lise heterox\u00e9nea."}], "temas": [{"tema": "Procesos de adsorci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Oxidaci\u00f3n por ox\u00edxeno, super\u00f3xido, ox\u00edxeno singlete, ozono, per\u00f3xido de hidr\u00f3xeno, radicais hidroxilo, radical peroxilo, radicais alcoxilo, etc."}, {"subtema": "Oxidaci\u00f3n sobre superficies: arcillas, \u00f3xidos, etc."}, {"subtema": "Oxidaci\u00f3ns t\u00e9rmicas: pir\u00f3lise, combusti\u00f3n, incineraci\u00f3n, oxidaci\u00f3n h\u00fameda."}, {"subtema": "Oxidaci\u00f3n de gases."}, {"subtema": "Chuva \u00e1cida."}, {"subtema": "Procesos de reducci\u00f3n: axentes reductores de interese ambiental, transformaci\u00f3ns por reducci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Mecanismos de procesos de oxidaci\u00f3n - reducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns dos hal\u00f3xenos en disoluci\u00f3n acuosa."}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns de derivados de hal\u00f3xenos: haloaminas, \u00f3xidos de cloro."}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns do ozono."}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns superficiais dos desinfectantes."}, {"subtema": "Procesos de tratamento de augas."}], "temas": [{"tema": "Mecanismos de reacci\u00f3ns que implican desinfectantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A luz solar."}, {"subtema": "Procesos fotof\u00edsicos."}, {"subtema": "Mecanismos de desactivaci\u00f3n de estados excitados."}, {"subtema": "Reactividade de estados excitados."}, {"subtema": "Exc\u00edmeros e exciplexos."}, {"subtema": "Procesos fotoqu\u00edmicos: fot\u00f3lise directa, fotosensitizaci\u00f3n, fotoionizaci\u00f3n, etc."}, {"subtema": "Procesos fotoqu\u00edmicos na atm\u00f3sfera."}, {"subtema": "Procesos fotoqu\u00edmicos nas augas naturais."}, {"subtema": "Fotoqu\u00edmica na interfase: interfases aire-auga, s\u00f3lido-auga e s\u00f3lido-aire."}, {"subtema": "Fotorreacci\u00f3ns particularmente relevantes."}, {"subtema": "Procesos fotoqu\u00edmicos en tratamento de augas."}], "temas": [{"tema": "Procesos fotof\u00edsicos e fotoqu\u00edmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Radiaci\u00f3n e medio ambiente."}, {"subtema": "Qu\u00edmica da radiaci\u00f3n e radioqu\u00edmica."}, {"subtema": "Radi\u00f3lise, oxidaci\u00f3n monoelectr\u00f3nica e reducci\u00f3n monoelectr\u00f3nica."}, {"subtema": "Procesos radioqu\u00edmicos."}], "temas": [{"tema": "Procesos radioqu\u00edmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Micelas, ves\u00edculas, coloides, ciclodextrinas."}], "temas": [{"tema": "Mecanismos de reacci\u00f3n en medios organizados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos pr\u00e1cticos sobre o efecto e os procesos de degradaci\u00f3n de: hidrocarburos, xabr\u00f3ns e deterxentes, pesticidas, cosm\u00e9ticos, f\u00e1rmacos, celulosa e lignina, pol\u00edmeros e pl\u00e1sticos, etc."}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos sobre outras modalidades de contaminaci\u00f3n: radiaci\u00f3n, luz, ruido, etc."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Experimentos relacionados coa distribuci\u00f3n, dispersi\u00f3n e /ou, degradaci\u00f3n de contaminantes no medio ambiente"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "This subject aims, through the use of the tools of Physical Organic Chemistry, to introduce the student to the physicochemical basis of the different processes that determine the fate of pollutants once dispersed in the environment. Dispersion processes will be briefly analyzed. More detail will be devoted to the different main degradation processes: hydrolysis, complexation, reduction and oxidation reactions, photo-initiated processes, etc.", "nombre_asignatura": "Cin\u00e9tica dos Procesos Contaminantes", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311623&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311609"}}
{"codigo": "610311609", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender a Qu\u00edmica dos principais procesos biol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tAugas residuais: orixen, volumes e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "-\tEfectos ambientais do vertido de augas residuais"}, {"subtema": "-\tLexislaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tAlternativas e clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos de tratamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tPrevenci\u00f3n na orixe e minimizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tMinimizaci\u00f3n de augas residuais na industria. Exemplos"}, {"subtema": "-\tsaneamento ecol\u00f3xico: ECOSAN"}, {"subtema": "-\tMedidas e opci\u00f3ns de reforma do modelo convencional de saneamento"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n. Tecnolox\u00edas limpas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tTratamentos preliminares: Desbaste. Reixas, Tamices, Desareadores, Teor\u00eda da sedimentaci\u00f3n de part\u00edculas discretas, Dimensionamento dun desareador, Rendemento, Desengraxado"}, {"subtema": "-\tSedimentaci\u00f3n: Sedimentadores: clasificaci\u00f3n. Sedimentaci\u00f3n clase II. Tanques de sedimentaci\u00f3n primaria. Sedimentaci\u00f3n clase III: sedimentaci\u00f3n zonal ou retardada. Sedimentaci\u00f3n clase IV: zona de compresi\u00f3n. Sedimentaci\u00f3n acelerada. Sedimentadores secundarios. Dimensionado dos tanques de sedimentaci\u00f3n secundaria."}, {"subtema": "-\tFlotaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Tratamentos f\u00edsicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tCoagulaci\u00f3n e floculaci\u00f3n: Din\u00e1mica de part\u00edculas coloidais. Estabilidade. Forzas de atracci\u00f3n e repulsi\u00f3n entre part\u00edculas coloidais cargadas. Efecto da concentraci\u00f3n i\u00f3nica da soluci\u00f3n. Punto isoel\u00e9ctrico. Efecto do pH. Desestabilizaci\u00f3n de coloides. Coagulaci\u00f3n."}, {"subtema": "-\tOxidaci\u00f3n e reduci\u00f3n qu\u00edmica: Oxidaci\u00f3n completa e oxidaci\u00f3n parcial. Oxidaci\u00f3n e substituci\u00f3n. Oxidaci\u00f3n con os\u00edxeno. Oxidaci\u00f3n con ozono. Oxidaci\u00f3ns con permanganato e con compostos de cloro (Cl2 e ClO2)."}, {"subtema": "-\tOutros procesos qu\u00edmicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Procesos qu\u00edmicos de tratamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n aos procesos biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "- Par\u00e1metros cin\u00e9ticos no proceso aerobio"}, {"subtema": "- Par\u00e1metros cin\u00e9ticos no proceso anaer\u00f3bio"}, {"subtema": "- Par\u00e1metros cin\u00e9ticos na eliminaci\u00f3n biol\u00f3xica de nutrientes"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Bases cin\u00e9ticas e microbiol\u00f3xicas dos procesos  biol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proceso de lodos activos. Balance e dese\u00f1o"}, {"subtema": "- Aireaci\u00f3n. Transferencia de os\u00edxeno. Equipos de aireaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Aireaci\u00f3n prolongada. Balace e dese\u00f1o"}, {"subtema": "- Lagoas aireadas. Balance e dese\u00f1o"}, {"subtema": "- Filtros percoladores. Balance e dese\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tecnolox\u00edas do tratamento aerobio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Sistemas de biomasa suspendida"}, {"subtema": "- Sistemas de biomasa adherida."}, {"subtema": "- Sistemas h\u00edbridos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Tecnolox\u00edas do tratamento anaerobio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n. Ciclo do N."}, {"subtema": "- Balances e dese\u00f1o dunha planta de nitrificaci\u00f3n combinada"}, {"subtema": "- Desnitrificaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Eliminaci\u00f3n de P por precipitaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Eliminaci\u00f3n biol\u00f3xica de f\u00f3sforo."}, {"subtema": "- Procesos de eliminaci\u00f3n de N e P. Clasificaci\u00f3n e esquemas dos procesos m\u00e1is utilizados, AO, AAO, Bardenpho, Phostrip, SBR."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Eliminaci\u00f3n de nutrientes (N e P)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tFosa s\u00e9ptica e Tanque Imhoff."}, {"subtema": "-\tTratamento en dixestores anaerobios"}, {"subtema": "-\tDepuraci\u00f3n en humidais constru\u00eddos"}, {"subtema": "-\tSistemas de depuraci\u00f3n dixestor-humidal"}, {"subtema": "-\tAlg\u00fans exemplos de instalaci\u00f3ns e prestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "-\tPar\u00e1metros de dese\u00f1o e dimensionamento"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Tratamentos naturais e de baixo custo"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Con esta materia o alumnado adquirir\u00e1 os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos acerca da caracterizaci\u00f3n de augas residuais, dos procesos (f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos) e tecnolox\u00edas de tratamento, e do predese\u00f1o de instalaci\u00f3ns de tratamento.", "nombre_asignatura": "Tratamento de Augas Residuais e Naturais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311609&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311612"}}
{"codigo": "610311612", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "0.- Presentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- La Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Ambiental."}, {"subtema": "1.2.- Principales unidades de medida empleadas en Qu\u00edmica Ambiental."}, {"subtema": "1.3.- Ciclos Biogeoqu\u00edmicos."}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n. Unidades de medida. Ciclos biogeoqu\u00edmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Estructura y din\u00e1mica de la hidrosfera."}, {"subtema": "2.2.- Composici\u00f3n de la hidrosfera y par\u00e1metros que la regulan."}], "temas": [{"tema": "2.- Introducci\u00f3n a la din\u00e1mica y a los procesos fisicoqu\u00edmicos m\u00e1s importantes en la hidrosfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Estructura y din\u00e1mica de la atm\u00f3sfera."}, {"subtema": "4.2.- Composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera y par\u00e1metros que la regulan. Reacciones fotoqu\u00edmicas."}], "temas": [{"tema": "3.- Introducci\u00f3n a la din\u00e1mica y a los procesos fisicoqu\u00edmicos m\u00e1s importantes en la atmosfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Estructura y din\u00e1mica de la litosfera."}, {"subtema": "4.2.- Constituci\u00f3n de rocas y suelos."}], "temas": [{"tema": "4.- Introducci\u00f3n a la din\u00e1mica y a los procesos fisicoqu\u00edmicos m\u00e1s importantes en la litosfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Ciclo biogeoqu\u00edmico de los principles elementos y sus combinaciones en el ambiente, incluyendo el estudio del impacto de las actividades antropog\u00e9nicas sobre el mismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Clima y especies de \"efecto invernadero\"."}, {"subtema": "6.2.- Ozono estratosf\u00e9rico."}, {"subtema": "6.3.- \"Smog\" y \"precipitaci\u00f3n \u00e1cida\"."}], "temas": [{"tema": "6.- Estudio de algunos fen\u00f3menos importantes desde el punto de vista ambiental."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 en extinci\u00f3n y por lo tanto los alumnos tienen derecho \u00fanicamente a la realizaci\u00f3n del examen. La asignatura forma parte de la optatividad de la orientaci\u00f3n Ambiental el segundo ciclo de la de la Licenciatura en Qu\u00edmica en esta Universidad. Pretende dar al alumno una visi\u00f3n de conjunto sobre las especies inorg\u00e1nicas presentes en el ambiente y su distribuci\u00f3n y movimientos, tanto naturales como antropog\u00e9nicos; as\u00ed como de las consecuencias de estos \u00faltimos y de las soluciones que la Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica puede aportar a los problemas relacionados con ellos. Dado que esta asignatura no est\u00e1 contemplada en el plan de estudios de Grado y que el POP de Qu\u00edmica Ambiental y fundamental ya se imparte una de contenidos equivalentes, esta materia NO EST\u00c1 ADAPTADA al sistema del EEES.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311612&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311505"}}
{"codigo": "610311505", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Preparaci\u00f3n e tratamiento de distintos tipos de mostras reais (pertecentes a diferentes sectores: sector industrial, alimentario, cl\u00ednico-forense e medioambiental) para a determinaci\u00f3n de analitos inorg\u00e1nicos e org\u00e1nicos."}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n dos analitos de interese mediante t\u00e9cnicas espectrom\u00e9tricas (Espectrometr\u00eda UV-visible, Espectrometr\u00eda IR, Espectrofluorimetr\u00eda y Espectrometr\u00eda At\u00f3mica) y cromatogr\u00e1ficas (Cromatograf\u00eda L\u00edquida de Alta Resoluci\u00f3n y Cromatograf\u00eda de Gases)."}, {"subtema": "-Evaluar a calidade dos resultados obtidos mediante a realizaci\u00f3n dun exercicio de intercomparaci\u00f3n e analisise de materiais de referencia."}], "temas": [{"tema": "Resoluci\u00f3n de problemas anal\u00edticos reais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Laboratorio integrado para la resoluci\u00f3n de problemas anal\u00edticos concretos. Aplicaci\u00f3n al estudio de problemas cl\u00ednicos, agroalimentarios, toxicol\u00f3gicos, ambientales e industriales", "nombre_asignatura": "Experimentaci\u00f3n en Qu\u00edmica Anal\u00edtica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311505&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311506"}}
{"codigo": "610311506", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e dese\u00f1ar operaci\u00f3ns unitarias de Enxe\u00f1ar\u00eda Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tAmbito de estudio da ciencia dos materias"}, {"subtema": "\u2022\tCriterios de clasificaci\u00f3n de materiais"}, {"subtema": "\u2022\tCriterios de selecci\u00f3n de materiais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Ciencia dos Materi\u00e1is"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tMetais e aliaxes (aceiros, fundici\u00f3ns e aliaxes non f\u00e9rreas)"}, {"subtema": "\u2022\tMateriais cer\u00e1micos (arxilas, refractarios, abrasivos, cementos, vidros, cer\u00e1micas avanzadas)"}, {"subtema": "\u2022\tPol\u00edmeros (termopl\u00e1sticos, termoestables, elast\u00f3meros)"}, {"subtema": "\u2022\tMateriais compostos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Grandes familias de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tDiagramas de fases temperatura-transformaci\u00f3n (TT)"}, {"subtema": "\u2022\tDiagramas de fases temperatura-tempo-transformaci\u00f3n (TTT)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Microestructura dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tPropiedades mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "\u2022\tPropiedades el\u00e9ctricas"}, {"subtema": "- condutores electr\u00f3nicos"}, {"subtema": "- semicondutores (transistores, c\u00e9lulas fotovoltaicas)"}, {"subtema": "- supercondutores"}, {"subtema": "- illantes (diel\u00e9ctricos, condensadores)"}, {"subtema": "- condutores i\u00f3nicos (bater\u00edas, pilas de combustible)"}, {"subtema": "\u2022\tPropiedades magn\u00e9ticas"}, {"subtema": "- dia- e para-magnetismo"}, {"subtema": "- ferro-, ferri-, e antiferro-magnetismo"}, {"subtema": "- principais aplicaci\u00f3ns (motores, grabaci\u00f3n magn\u00e9tica)"}, {"subtema": "\u2022\tPropiedades \u00f3pticas (l\u00e1seres, celas solares, fibra \u00f3ptica)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Propiedades dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntese e procesado dos materiais"}], "temas": [{"tema": "S\u00edntese e procesado dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos de selecci\u00f3n materiais"}], "temas": [{"tema": "Exemplos de selecci\u00f3n materiais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "DESCRITORES: Materiais met\u00e1licos, electr\u00f3nicos, magn\u00e9ticos, \u00f3pticos e pol\u00edmeros. Materiais cer\u00e1micos. Materiais compostos. CONTEXTUALIZACION: A Ciencia dos Materiais \u00e9 unha materia claramente interdisciplinar, na que a Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica ten un papel moi destacado, fundamentalmente debido \u00e1 estreita relaci\u00f3n que garda aquela coa Qu\u00edmica do Estado S\u00f3lido.", "nombre_asignatura": "Ciencia dos Materiais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311506&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311504"}}
{"codigo": "610311504", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Laboratorio de Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica: Instrumentaci\u00f3n; T\u00e9cnicas de traballo, s\u00edntese e aillamento."}], "temas": [{"tema": "Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica Experimental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n aplicadas a compostos organomet\u00e1licos."}], "temas": [{"tema": "Determinaci\u00f3n estructural"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "El estudio de la Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica se ha dividido en grandes campos, uno de las cuales es la Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica, disciplina que aborda la investigaci\u00f3n experimental y el tratamiento de la estructura y enlace, las propiedades y reacciones de los compuestos con enlace M-C. Esta asignatura trata sobre la parte experimental de este campo, es una asignatura de laboratorio avanzado, en la que se trata la s\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n de los compuestos organomet\u00e1licos, y la relaci\u00f3n de estos aspectos con las teor\u00edas de enlace correspondientes, as\u00ed como con las propiedades que estos compuestos presentan.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de Experim. Qu\u00edm. Inorg. Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311504&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311507"}}
{"codigo": "610311507", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da Mec\u00e1nica Cu\u00e1ntica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 estrutura de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n das velocidades de migraci\u00f3n i\u00f3nica"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n dos potenciais de difusi\u00f3n"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n dos n\u00fameros de transporte"}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas polarogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "-Verificaci\u00f3n da ecuaci\u00f3n de Nernst"}], "temas": [{"tema": "Experimentos de electroqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n do pKa do beta-naftol por medidas de fluorescencia"}], "temas": [{"tema": "Experimentos de fotoqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n das entalp\u00edas de fusi\u00f3n de s\u00f3lidos cristalinos mediante a t\u00e9cnica de an\u00e1lise t\u00e9rmico diferencial"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n de entalp\u00edas de disoluci\u00f3n"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n de calores de combusti\u00f3n utilizando unha bomba calorim\u00e9trica"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n de capacidades calor\u00edficas de gases a presi\u00f3n e volume constantes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Experimentos de termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da hidr\u00f3lise do acetato de etilo"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da oxidaci\u00f3n do \u00e1cido mand\u00e9lico por permanganato"}, {"subtema": "-Estudo do efecto de micelar na hidr\u00f3lise do nitrofenilacetato"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da oxidaci\u00f3n do etanol polo cromo VI"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da oxidaci\u00f3n do \u00e1cido asc\u00f3rbico polo hexacianoferrato"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da hidr\u00f3lise do etil-acetoacetato mediante potenciometr\u00eda"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da hidr\u00f3lise do cloroformiato de fenilo en medios micelares"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da hidr\u00f3lise da fenolftale\u00edna en medio b\u00e1sico"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n da ecuaci\u00f3n de Hammet na hidr\u00f3lise do nitrofenil benzoato"}, {"subtema": "-Cat\u00e1lise heterox\u00e9nea. Estudo da reacci\u00f3n do Mg co HCl"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da reacci\u00f3n de reduci\u00f3n de azul de metileno polo \u00e1cido asc\u00f3rbico"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da oxidaci\u00f3n de glutati\u00f3n polo cromo VI"}, {"subtema": "-Estudo cin\u00e9tico da oxidaci\u00f3n do ion sulfato polo ion periodato"}], "temas": [{"tema": "Experimentos de cin\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n de potenciais de difusi\u00f3n"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n de n\u00fameros de transporte polo m\u00e9todo de Hittorff"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n de velocidades de migraci\u00f3n i\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "Fen\u00f3menos de transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n da tensi\u00f3n superficial polo m\u00e9todo do anel"}, {"subtema": "-Estudo de complexos de inclusi\u00f3n de ciclodextrinas"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n dos par\u00e1metros termodin\u00e1micos da formaci\u00f3n de complexos de inclusi\u00f3n con ciclodextrinas por medidas de absorci\u00f3n e fluorescencia"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n da CMC por medidas de absorbancia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Macromol\u00e9culas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estudo da adsorci\u00f3n de p-nitrofenol"}, {"subtema": "-Estudo da inhibici\u00f3n da corrosi\u00f3n dunha l\u00e1mina de cobre"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n da isoterma de absorci\u00f3n de azul de metileno sobre al\u00famina"}], "temas": [{"tema": "Fen\u00f3menos superficiales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Determinaci\u00f3n do pKa do estado excitado do naftol"}, {"subtema": "-Determinaci\u00f3n da estrutura dun composto"}, {"subtema": "-Caracterizaci\u00f3n espectral dun organoxel luminiscente"}, {"subtema": "-Bandas espectrais e enerx\u00edas de disociaci\u00f3n do iodo"}], "temas": [{"tema": "Estrutura at\u00f3mica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Laboratorio integrado para a resoluci\u00f3n de problemas fisicoqu\u00edmicos. Esta asignatura c\u00e9ntrase na adquisici\u00f3n e dominio dos principais m\u00e9todos fisicoqu\u00edmicos experimentais avanzados, destacando o aspecto riguroso, cuantitativo e interpretativo da Qu\u00edmica F\u00edsica. Pret\u00e9ndese que o alumno poida establecer claramente conexi\u00f3ns entre as diferentes partes da Qu\u00edmica F\u00edsica e ao mesmo tempo po\u00f1er de manifesto a estreita relaci\u00f3n entre a Qu\u00edmica F\u00edsica e outras ciencias, e a s\u00faa potencialidade para abordar problemas cient\u00edficos, tecnol\u00f3xicos e medioambientais no seu sentido m\u00e1is amplo", "nombre_asignatura": "Experimentaci\u00f3n en Qu\u00edmica F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311507&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311502"}}
{"codigo": "610311502", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Traballar no laboratorio Qu\u00edmico con seguridade (manexo de materiais e eliminaci\u00f3n de residuos)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Valorar os riscos no uso de sustancias qu\u00edmicas e procedementos de laboratorio."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares e manexar a instrumentaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Desenvolver unha actitude cr\u00edtica de perfeccionamento na labor experimental."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la Quimiometr\u00eda. Ensayos de hip\u00f3tesis. Errores. Rechazo de resultados. An\u00e1lisis de varianza (ANOVA). Introducci\u00f3n a los ensayos interlaboratorio. Cartas de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- LA QUIMIOMETR\u00cdA EN EL PROCESO ANAL\u00cdTICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Selecci\u00f3n del modelo de calibrado. Intervalos de confianza. L\u00edmites de detecci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n. Procedimientos de regresi\u00f3n robusta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- CALIBRACI\u00d3N UNIVARIANTE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1os completos y factoriales. Introducci\u00f3n a la optimizaci\u00f3n, m\u00e9todo simplex."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- DISE\u00d1O Y OPTIMIZACI\u00d3N DE EXPERIMENTOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis multivariante. Niveles de reconocimiento de pautas. Pretratamiento de los datos. An\u00e1lisis de componentes principales. M\u00e9todos de agrupaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n. Introducci\u00f3n a los modelos de regresi\u00f3n multivariante."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- AN\u00c1LISIS MULTIVARIANTE DE DATOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n, importancia y campos de aplicaci\u00f3n del an\u00e1lisis de trazas. Fuentes de contaminaci\u00f3n de la muestra y su control (almacenamiento; material de laboratorio; reactivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- INTRODUCCI\u00d3N AL AN\u00c1LISIS DE TRAZAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La calidad en los laboratorios anal\u00edticos. Trazabilidad en el an\u00e1lisis. Materiales de referencia. Validaci\u00f3n del m\u00e9todo anal\u00edtico. M\u00e9todos de cuantificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- ASEGURAMIENTO DE CALIDAD EN EL AN\u00c1LISIS DE TRAZAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia y requisitos b\u00e1sicos del muestreo. Estrategias de muestreo. Conservaci\u00f3n y tratamiento de la muestra: Fuentes de error. Operaciones previas adecuadas al an\u00e1lisis de trazas. Analitos inorg\u00e1nicos : M\u00e9todos de destrucci\u00f3n de matrices org\u00e1nicas y disoluci\u00f3n de matrices inorg\u00e1nicas; m\u00e9todos de separaci\u00f3n y preconcentraci\u00f3n. Analitos org\u00e1nicos: M\u00e9todos de extracci\u00f3n; m\u00e9todos de preconcentraci\u00f3n, purificaci\u00f3n y fraccionamiento. Especiaci\u00f3n: Definiciones y tipos de especiaci\u00f3n. Metodolog\u00edas de especiaci\u00f3n. Aplicaciones anal\u00edticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- OPERACIONES PREVIAS Y TRATAMIENTO DE LA MUESTRA EN EL AN\u00c1LISIS DE TRAZAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cromatograf\u00eda de gases (GC) en el an\u00e1lisis de trazas: Fundamento, instrumentaci\u00f3n, estudio de las condiciones experimentales, aplicaciones. Cromatograf\u00eda de l\u00edquidos de alta resoluci\u00f3n (HPLC) en el an\u00e1lisis de trazas: Fundamento, instrumentaci\u00f3n, estudio de las condiciones experimentales, aplicaciones. Electroforesis capilar (CE): Fundamento, instrumentaci\u00f3n, tipos y aplicaciones. T\u00e9cnicas instrumentales h\u00edbridas: Cromatograf\u00eda de gases acoplada a la espectrometr\u00eda de masas (GC/MS); Cromatograf\u00eda de l\u00edquidos de alta resoluci\u00f3n acoplada a la espectrometr\u00eda de masas (HPLC/MS)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- T\u00c9CNICAS CROMATOGR\u00c1FICAS EN EL AN\u00c1LISIS DE TRAZAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espectroscop\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica con atomizaci\u00f3n electrot\u00e9rmica (ETAAS): Fundamento, instrumentaci\u00f3n, sistemas de correcci\u00f3n de interferencias, an\u00e1lisis directo de s\u00f3lidos y suspensiones, aplicaci\u00f3n al an\u00e1lisis de trazas. Espectroscop\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica con generaci\u00f3n de hidruros (HGAAS) y con vapor fr\u00edo (CVAAS): Fundamento, instrumentaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n al an\u00e1lisis de trazas. Espectroscop\u00eda de emisi\u00f3n at\u00f3mica con plasma de arg\u00f3n acoplado por inducci\u00f3n (ICP-AES): Fundamento, instrumentaci\u00f3n, interferencias, aplicaciones al an\u00e1lisis de trazas. Espectrometr\u00eda de masas con plasma de acoplamiento inductivo (ICP/MS). Fluorescencia y Difracci\u00f3n de Rayos X: Fundamento, instrumentaci\u00f3n y aplicaciones en el an\u00e1lisis de trazas. Otras t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas y no espectrosc\u00f3picas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- T\u00c9CNICAS ESPECTROSC\u00d3PICAS EN EL AN\u00c1LISIS DE TRAZAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos cin\u00e9ticos de an\u00e1lisis. Componentes b\u00e1sicos de la instrumentaci\u00f3n. M\u00e9todos cin\u00e9ticos no catal\u00edticos, catal\u00edticos no enzim\u00e1ticos y m\u00e9todos enzim\u00e1ticos. M\u00e9todos de Inmunoan\u00e1lisis: Fundamentos y t\u00e9cnicas de inmunoensayo. Aplicaciones anal\u00edticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- M\u00c9TODOS CIN\u00c9TICOS DE AN\u00c1LISIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos de la automatizaci\u00f3n en el laboratorio. Grados de automatizaci\u00f3n. Ventajas e inconvenientes. Caracter\u00edsticas y tipos de sensores qu\u00edmicos. Biosensores. Sistemas continuos de an\u00e1lisis: An\u00e1lisis por inyecci\u00f3n en flujo (FIA): Fundamentos, instrumentaci\u00f3n, operaciones b\u00e1sicas y aplicaciones. Fundamentos del an\u00e1lisis por inyecci\u00f3n secuencial (SIA). Instrumentaci\u00f3n y aplicaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- ASPECTOS GENERALES DE LA AUTOMATIZACI\u00d3N EN EL LABORATORIO ANAL\u00cdTICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n de la muestra. Sistemas controlados por ordenador Qu\u00edmica Anal\u00edtica de procesos: Control de procesos industriales en l\u00ednea. Miniaturizaci\u00f3n de procesos qu\u00edmico-anal\u00edticos. Robots en el laboratorio: Componentes, caracter\u00edsticas y clasificaci\u00f3n. Limitaciones y aplicaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- M\u00c9TODOS DE AN\u00c1LISIS AUTOM\u00c1TICOS Y AUTOMATIZADOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a los sistemas de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en el laboratorio (LIMS). Flujos de informaci\u00f3n en el laboratorio. El LIMS dentro del sistema de calidad. Fuentes de error en los LIMS. Auditorias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- SISTEMAS DE GESTI\u00d3N DE INFORMACI\u00d3N EN EL LABORATORIO"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "O obxectivo da materia e contribuir a desenvolver no estudante o criterio anal\u00edtico; para a resoluci\u00f3n dos problemas que se lle presenten, especialmente relacionados co an\u00e1lise de trazas, seleccionando a metodolox\u00eda mais adecuada en cada caso, e tendo en conta a importancia da calidade dos resultados anal\u00edticos.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311502&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311501"}}
{"codigo": "610311501", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Regi\u00f3n interfacial o interfase."}, {"subtema": "1.2. Tensi\u00f3n superficial."}, {"subtema": "1.3. Interfases curvas."}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de Young-Laplace."}, {"subtema": "- Presi\u00f3n de vapor en superficies curvas: ecuaci\u00f3n de Kelvin."}, {"subtema": "- Capilaridad."}, {"subtema": "1.4. Termodin\u00e1mica de superficies en sistemas multicomponente: Isoterma de adsorci\u00f3n de Gibbs."}, {"subtema": "1.5. Monocapas."}], "temas": [{"tema": "1. Fisicoqu\u00edmica de superficies: estudio termodin\u00e1mico de la interfase."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Adsorci\u00f3n de gases sobre s\u00f3lidos."}, {"subtema": "2.2. Fisisorci\u00f3n y Quimisorci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Isotermas de adsorci\u00f3n: clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Isoterma de Langmuir."}, {"subtema": "2.5. Isoterma BET."}, {"subtema": "2.6. Otras isotermas."}, {"subtema": "2.7. Cat\u00e1lisis heterog\u00e9nea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Superficies s\u00f3lidas: adsorci\u00f3n y cat\u00e1lisis heterog\u00e9nea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Termodin\u00e1mica de la interfase electrizada. Ecuaci\u00f3n electrocapilar."}, {"subtema": "3.3. Estructura de la interfase"}, {"subtema": "- Modelo de Helmholtz-Perrin o de la doble capa r\u00edgida."}, {"subtema": "- Modelo de Gouy-Chapman o de la doble capa difusa."}, {"subtema": "- Modelo de Stern-Grahame."}, {"subtema": "3.4. Doble capa y coloides."}, {"subtema": "3.5. Cin\u00e9tica electr\u00f3dica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Interfases electrizadas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.0. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "4.1.Interacciones i\u00f3n-disolvente."}, {"subtema": "- Comentarios sobre la estructura del agua."}, {"subtema": "- Interacciones i\u00f3n-disolvente."}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de Born."}, {"subtema": "- Efectos de la hidrataci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Interacciones i\u00f3n-i\u00f3n."}, {"subtema": "- Teor\u00eda de Debye-H\u00fcckel."}, {"subtema": "- La nube i\u00f3nica."}, {"subtema": "- Coeficiente de actividad de un i\u00f3n."}, {"subtema": "- El par\u00e1metro de tama\u00f1o."}, {"subtema": "- Coeficiente de actividad i\u00f3nico medio."}, {"subtema": "- La ley l\u00edmite."}, {"subtema": "- El comportamiento experimental."}], "temas": [{"tema": "4. Interacciones i\u00f3nicas en disoluci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Conducci\u00f3n y conductividad el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "5.2. Conductividad molar."}, {"subtema": "5.3. Movilidades i\u00f3nicas."}, {"subtema": "5.4.Teor\u00eda de Debye-H\u00fcckel-Onsager."}, {"subtema": "5.5. Aplicaciones de las medidas de conductividad."}], "temas": [{"tema": "5. Procesos de transporte en disoluciones electrol\u00edticas: conductividad i\u00f3nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.0. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1. Desarrollo multipolar del potencial escalar."}, {"subtema": "6.2. Interacci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico est\u00e1tico con un diel\u00e9ctrico."}, {"subtema": "- Mol\u00e9culas no polares: polarizaci\u00f3n por distorsi\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de Clausius-Mossotti."}, {"subtema": "- Mol\u00e9culas con momento bipolar permanente: polarizaci\u00f3n por orientaci\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de Debye."}, {"subtema": "6.3. Determinaci\u00f3n de momentos bipolares y polarizabilidades."}, {"subtema": "- \u00cdndice de refracci\u00f3n y polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Medida del momento bipolar permanente a partir de la constante diel\u00e9ctrica."}, {"subtema": "6.4. Aplicaci\u00f3n de la medida de momentos bipolares."}], "temas": [{"tema": "6. Propiedades el\u00e9ctricas de la materia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. La celda unidad y la  estructura cristalina."}, {"subtema": "7.2. Estructuras cristalinas en distintos tipos de s\u00f3lidos."}, {"subtema": "- Requisitos geom\u00e9tricos de las estructuras densamente empaquetadas."}, {"subtema": "- Empaquetamiento en cristales i\u00f3nicos."}, {"subtema": "- Requisitos geom\u00e9tricos en cristales covalentes."}, {"subtema": "7.3. \u00cdndices de Millar."}, {"subtema": "7.4. Difracci\u00f3n de Rayos-X."}, {"subtema": "- Modelo de Bragg."}, {"subtema": "- Modelo de Laue."}, {"subtema": "- Experimentos de difracci\u00f3n: el monocristal y el polvo cristalino."}, {"subtema": "7.5. Determinaci\u00f3n de estructuras cristalinas."}, {"subtema": "7.6. Difracci\u00f3n de electrones."}, {"subtema": "7.7. Difracci\u00f3n de neutrones."}], "temas": [{"tema": "7. Difracci\u00f3n de Rayos-X, electrones y neutrones."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 8.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Asignatura troncal del ultimo curso de la titulaci\u00f3n. Forma parte del bloque formativo de Qu\u00edmica F\u00edsica constituido por cuatro asignaturas troncales (dos de laboratorio), dos obligatorias y varias optativas. Se espera que el alumno posea ya los conocimientos generales desarrollados en las materias de F\u00edsica, Qu\u00edmica F\u00edsica, Introducci\u00f3n a la Espectroscopia y Cinetoqu\u00edmica. Por tratarse de una materia de \u00faltimo curso, la formaci\u00f3n del alumno implica/supone un doble prop\u00f3sito: - Completar la formaci\u00f3n en conocimientos qu\u00edmico f\u00edsicos todav\u00eda no adquiridos, tales como los fen\u00f3menos de superficie y de transporte. Se completan as\u00ed los contenidos te\u00f3ricos troncales de Qu\u00edmica F\u00edsica en la titulaci\u00f3n. - Profundizar en ciertos contenidos ya desarrollados en cursos anteriores, tales como la Cin\u00e9tica y la Electroqu\u00edmica, con objeto de que el alumno tenga una idea m\u00e1s clara de su aplicabilidad tanto en la industria como en la adquisici\u00f3n de nuevos conocimientos m\u00e1s espec\u00edficos.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311501&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610311503"}}
{"codigo": "610311503", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Utilizar a terminolox\u00eda qu\u00edmica, nomenclatura, convenios e unidades."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Deducir a variaci\u00f3n das propiedades dos elementos qu\u00edmicos segundo a T\u00e1boa Peri\u00f3dica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes estados da materia e as teor\u00edas empregadas para describilos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos principais de reacci\u00f3n qu\u00edmica e as s\u00faas principais caracter\u00edsticas asociadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os principios da termodin\u00e1mica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns en Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os elementos qu\u00edmicos e os seus compostos, as s\u00faas formas de obtenci\u00f3n, estrutura, propiedades e reactividade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas anal\u00edticas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer os rasgos estruturais dos compostos qu\u00edmicos, inclu\u00edndo a estereoqu\u00edmica, as\u00ed como as principais t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n estrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer a cin\u00e9tica do cambio qu\u00edmico, inclu\u00edndo a cat\u00e1lise e os mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Relacionar as propiedades macrosc\u00f3picas coas de \u00e1tomos e mol\u00e9culas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Demostrar o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de conceptos, principios e teor\u00edas relacionadas coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer e analizar novos problemas e planear estratexias para solucionalos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os datos e informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica e t\u00e9cnica relacionada coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Interpretar os datos procedentes de observaci\u00f3ns e medidas no laboratorio."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os aspectos cualitativos e cuantitativos dos problemas qu\u00edmicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificar, dese\u00f1ar e desenvolver proxectos e experimentos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Explicar, de xeito comprensible, fen\u00f3menos e procesos relacionados coa Qu\u00edmica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Relacionar a Qu\u00edmica con outras disciplinas e reco\u00f1ecer e valorar os procesos qu\u00edmicos na vida diaria."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Levar a cabo procedementos est\u00e1ndares de laboratorios implicados en traballos anal\u00edticos e sint\u00e9ticos, en relaci\u00f3n con sistemas org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Impartir docencia en qu\u00edmica e materias af\u00edns nos distintos niveis educativos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Adquirir, avaliar e utilizar os principios b\u00e1sicos da actividade industrial, xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n do traballo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de compuesto organomet\u00e1lico."}, {"subtema": "Terminolog\u00eda. Nomenclatura"}, {"subtema": "Propiedades generales."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de los compuestos organomet\u00e1licos."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n a la Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Propiedades."}, {"subtema": "Aplicaciones."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Compuestos Organomet\u00e1licos de los Elementos de los Grupos Principales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Regla de los dieciocho electrones."}, {"subtema": "M\u00e9todos para contar electrones."}, {"subtema": "Justificaci\u00f3n de la regla de los 18 electrones."}, {"subtema": "Generalidades sobre la s\u00edntesis de compuestos organomet\u00e1licos de los metales de transici\u00f3n."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Compuestos Organomet\u00e1licos de los Elementos de Transici\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Reactividad."}, {"subtema": "Aplicaciones."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Compuestos Organomet\u00e1licos con Monohaptoligandos. Carbonilos Met\u00e1licos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Reactividad."}, {"subtema": "Aplicaciones."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Compuestos Organomet\u00e1licos con Monohaptoligandos. Alquilos y Similares"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "Reactividad."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Aplicaciones."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Compuestos Organomet\u00e1licos con Monohaptoligandos. Carbenos y Carbinos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Aplicaciones"}, {"subtema": "Reactividad."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Compuestos Organomet\u00e1licos con Dihaptoligandos. Alquenos y Alquinos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Reacctividad. Aplicaciones."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Compuestos Organomet\u00e1licos Con Trihaptoligandos. Alilos Met\u00e1licos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Reactividad."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Compuestos Organomet\u00e1licos Con Tetrahaptoligandos. Diolefinas Conjugadas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Reactividad."}, {"subtema": "Aplicaciones."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Compuestos Organomet\u00e1licos Con Pentahaptoligandos. Ciclopentadienilos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura y enlace."}, {"subtema": "M\u00e9todos de s\u00edntesis."}, {"subtema": "Comportamiento qu\u00edmico."}, {"subtema": "Derivados de otros ligandos."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Compuestos Organomet\u00e1licos Con Hexahaptoligandos. Arenos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las reglas de Davies, Green y Mingos."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Ataques Nucleof\u00edlicos Sobre Sistemas Insaturados Complejados"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacciones de sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacciones de sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacciones de sustituci\u00f3n en complejos planocuadrados."}, {"subtema": "Reacciones de sustituci\u00f3n de complejos octa\u00e9dricos."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Mecanismos De Las Reacciones Inorg\u00e1nicas. Reacciones De Sustituci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacciones r\u00e9dox."}, {"subtema": "Mecanismo de esfera externa."}, {"subtema": "Mecanismo de de esfera interna."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Mecanismos De Las Reacciones Inorg\u00e1nicas. Reacciones Redox."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacciones de adici\u00f3n oxidante y eliminaci\u00f3n reductora."}, {"subtema": "Reacciones de \u00df-eliminaci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacciones de abstracci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacciones de inserci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacciones radicalarias."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15. Mecanismos De Las Reacciones Inorg\u00e1nicas. Otras reacciones"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Cat\u00e1lisis homog\u00e9nea y cat\u00e1lisis heterog\u00e9nea."}, {"subtema": "Estudio de los procesos m\u00e1s  significativos en cat\u00e1lisis homog\u00e9nea."}, {"subtema": "Cuestiones y problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16. Cat\u00e1lisis"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 en extinci\u00f3n y por lo tanto los alumnos tienen derecho \u00fanicamente a la realizaci\u00f3n del examen. Descriptores: Introducci\u00f3n a la Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica Mecanismos de reacciones inorg\u00e1nicas Cat\u00e1lisis Contextualizaci\u00f3n: Esta asignatura integra conceptos avanzados de qu\u00edmica Inorg\u00e1nica, s\u00edntesis org\u00e1nica, estructura y enlace espectroscopia y caracterizaci\u00f3n estructural de compuestos organicos e inorg\u00e1nicos. Implica una integraci\u00f3n transversal de los conocimientos adquiridos a lo largo de la carrera para su aplicaci\u00f3n a la qu\u00edmica organomet\u00e1lica, y posteriormente a los mecanismos de reacci\u00f3n y la principal aplicaci\u00f3n industrial de ambos: la cat\u00e1lisis.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Licenciado en Qu\u00edmica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610311&assignatura=610311503&any_academic=2018_19"}
