{"index": {"_id": "610475403"}}
{"codigo": "610475403", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n ambiental e saber facer avaliaci\u00f3ns do impacto ambiental."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n e tratamento da contaminaci\u00f3n ambiental."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de biorremedaci\u00f3n e biorecuperaci\u00f3n de ambientes contaminados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Selecci\u00f3n de tecn\u00edcas m\u00e1is adecuadas segundo: clase de contaminantes e fontes de contaminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n a contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das distintas tecnolox\u00edas. Rangos de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Introduci\u00f3n \u00e1s tecn\u00edcas de tratamento de aire contaminado e efluentes gaseosos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n das tecnolox\u00edas de eliminaci\u00f3n de part\u00edculas contaminantes. Ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Tecn\u00edcas de eliminaci\u00f3n de part\u00edculas contaminantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n dos procesos f\u00edsico-qu\u00edmicos e t\u00e9rmicos de tratamento de gases e vapores contaminantes. Ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Tecn\u00edcas de tratamento de gases e vapores contaminantes: tratamentos f\u00edsico-qu\u00edmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n das tecnolox\u00edas de tratamento de gases e vapores contaminantes en biorreactores. Ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Bioprocesos para o tratamento de gases e vapores contaminantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n das tecnolox\u00edas de tratamento. Ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Novas tecn\u00edcas e tecnolox\u00edas en fase de desenvolvemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. T\u00e9cnicas de contenci\u00f3n: Barreiras f\u00edsicas, barreiras qu\u00edmicas e selado."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Introduci\u00f3n \u00e1 problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n de chans. T\u00e9cnicas de contenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estabilizaci\u00f3n f\u00edsico-qu\u00edmica, Inxecci\u00f3n de solidificantes e Vitrificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. T\u00e9cnicas de confinamiento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biorremediaci\u00f3n, fitorremediaci\u00f3n, biopilas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. T\u00e9cnicas de descontaminaci\u00f3n de chans:"}, {"tema": "Tratamentos biol\u00f3xicos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lavado, flushing, extracci\u00f3n con vapor, inxecci\u00f3n de aire comprimido, electroremediaci\u00f3n."}, {"subtema": "Incineraci\u00f3n, desorci\u00f3n t\u00e9rmica, pir\u00f3lisis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. T\u00e9cnicas de descontaminaci\u00f3n de chans:"}, {"tema": "Tratamentos f\u00edsico-qu\u00edmicos e t\u00e9rmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tratamentos combinados."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. T\u00e9cnicas de descontaminaci\u00f3n de chans:"}, {"tema": "Tratamentos combinados."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valorizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de residuos agrarios para o seu uso como abono. M\u00ednimizaci\u00f3n do impacto ambiental dos xurros."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n de residuos. Residuos agrarios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tratamentos anaerobios de residuos."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Tratamentos anaerobios de residuos."}]}], "coordinadores": [{"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "No ensino desta materia participan tam\u00e9n os seguintes profesores da UVIGO : Mar\u00eda Marta Pazos Curr\u00e1s (email: mcurras@uvigo.es) Mar\u00eda \u00c1ngeles Sanrom\u00e1n Braga (email: sanroman@uvigo.es) O curso consta de tres partes: a contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica (8h de teor\u00eda), a contaminaci\u00f3n do solo (5h de teor\u00eda) e a xesti\u00f3n de residuos (4h de teor\u00eda). Inicia os alumnos ao co\u00f1ecemento da contaminaci\u00f3n do aire e do solo, con \u00e9nfase na descrici\u00f3n das principais fontes e tipos de contaminantes, as\u00ed como nas t\u00e9cnicas para o tratamento da contaminaci\u00f3n. Aborda tam\u00e9n o problema da xesti\u00f3n e tratamento de residuos .", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda ambiental e xesti\u00f3n do solo e aire", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475403&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475404"}}
{"codigo": "610475404", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n ambiental e saber facer avaliaci\u00f3ns do impacto ambiental."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber utilizar as medidas de prevenci\u00f3n e xesti\u00f3n da contaminaci\u00f3n ambiental enfocada ao control da mesma e \u00e1 minimizaci\u00f3n dos seus efectos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Saber levar a cabo auditor\u00edas sobre contaminaci\u00f3n ambiental."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.       Normativa b\u00e1sica de referencia sobre avaliaci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "1. 2      Procedementos b\u00e1sicos de avaliaci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "1.  3     Alcance dos documentos e estudos ambientais. Obxectivos e procedemento de tramitaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "1. Avaliaci\u00f3n de Impacto Ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. Sistemas de xesti\u00f3n ambiental. Normas ISO 14000. Regulamento EMAS."}], "temas": [{"tema": "2. Xesti\u00f3n e auditor\u00edas ambientais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Sostenibilidade. Metodolox\u00edas de avaliaci\u00f3n ambiental. An\u00e1lise de Ciclo de Vida (ACV) e Pegada Ecol\u00f3xica (PE). Introduci\u00f3n. Definici\u00f3ns. Aplicabilidade. Metodolox\u00edas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "3.2. Metodolox\u00eda ACV ISO 14040. Definici\u00f3n de obxectivos e alcance do estudo. Recompilaci\u00f3n e an\u00e1lise de inventario. Avaliaci\u00f3n de impacto. Interpretaci\u00f3n. M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n de impacto. Software para ACV."}, {"subtema": "3.3. A Pegada Ecol\u00f3xica. A Pegada de Carbono (PC)."}, {"subtema": "3.4. Exemplo de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise do ciclo de vida (ACV) e Pegada Ecol\u00f3xica (PE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Inventarios e clasificaci\u00f3n de residuos. Caracterizaci\u00f3n. Planificaci\u00f3n da xesti\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Introduci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas limpas. Plan de minimizaci\u00f3n. Auditor\u00eda dirixida \u00e1 minimizaci\u00f3n. Exemplos."}, {"subtema": "4.3. Reutilizaci\u00f3n e reciclaxe de residuos. Recollida selectiva e clasificaci\u00f3n para a reciclaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Xesti\u00f3n de Residuos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O ciclo urbano tradicional do uso da auga. Conceptos da xesti\u00f3n da auga."}, {"subtema": "5.2. Directiva Marco da Auga. Novos principios e a s\u00faa aplicaci\u00f3n. Planificaci\u00f3n Hidrol\u00f3xica."}, {"subtema": "5.3. Uso urbano e estratexias de sostibilidade dos recursos h\u00eddricos: augas grises, a reutilizaci\u00f3n das augas residuais, aproveitamento das augas pluviais ."}, {"subtema": "5.4. Estratexias \u201cWater sensitive urban design\u201d e \u201cLow impact development\u201d."}, {"subtema": "5.5. Estratexias de control de verteduras. A Directiva 91/271 para augas residuais urbanas. Ordenanzas municipais. Regularizaci\u00f3n das verteduras. Canon de control. Canon da auga de Galicia."}], "temas": [{"tema": "5. Xesti\u00f3n Integral da Auga"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia forma parte do m\u00f3dulo de especializaci\u00f3n en Biotecnolox\u00eda ambiental, com\u00fan tanto ao itinerario profesional como ao acad\u00e9mico-investigador. Trata aspectos b\u00e1sicos da xesti\u00f3n ambiental tanto de tipo xeral como aplicados \u00e1 actividade empresarial e industrial. Os distintos temas ser\u00e1n impartidos por un equipo interdisciplinar, cuxos membros pertencen a diversas instituci\u00f3ns universitarias e empresas: - Avaliaci\u00f3n de Impacto Ambiental: Vicente Jimenez - Xesti\u00f3n e auditor\u00edas ambientais: Pablo Comendador Gil (pablocg@cysconsulting.com) (C&S Consulting Services). - An\u00e1lise do ciclo de vida (LCA) e pegada ecol\u00f3xica (PE): \u00c1ngeles Dom\u00ednguez (admguez@uvigo.es) - Xesti\u00f3n de Residuos (minimizaci\u00f3n, reducci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n e reciclaxe): Manuel Soto (m.soto@udc.gal) - Xesti\u00f3n Integral da Agua: Emilio Rosales Villanueva, de UVigo, (emiliorv@uvigo.es)", "nombre_asignatura": "Prevenci\u00f3n, xesti\u00f3n e auditor\u00edas ambientales", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475404&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475006"}}
{"codigo": "610475006", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El TFM es una actividad fundamental en la formaci\u00f3n de postgrado de los estudiantes, dado que supone la elaboraci\u00f3n de un trabajo en el que ha de demostrar que ha adquirido todas las competencias generales (capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis, de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n oral y escrita, capacidad cr\u00edtica, y aprendizaje aut\u00f3nomo) descritas en la memoria del T\u00edtulo."}, {"subtema": "M\u00e1s espec\u00edficamente, la realizaci\u00f3n del TFM supone el dise\u00f1o, la planificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de un trabajo sobre una tem\u00e1tica relativa a la especialidad que ha cursado el estudiante, y su presentaci\u00f3n y defensa ante un tribunal de profesores del MBA"}, {"subtema": "Los contenidos del Proyecto fin de M\u00e1ster incluyen la planificaci\u00f3n de tareas para resolver un proyecto, la realizaci\u00f3n de dichas tareas y finalmente la concreci\u00f3n de los resultados en una memoria explicativa del problema planteado, el procedimiento seguido para su estudio o elaboraci\u00f3n, la interpretaci\u00f3n de los resultados o del dise\u00f1o planteado y finalmente el resultado o la plasmaci\u00f3n del trabajo final."}, {"subtema": "Los Trabajos Fin de M\u00e1ster ofertados deber\u00e1n ser"}, {"subtema": "realizados individualmente."}, {"subtema": "Los contenidos del Proyecto Fin de M\u00e1ster var\u00edan en funci\u00f3n de si el proyecto planteado es de perfil profesional o acad\u00e9mico-investigador. Aunque conceptualmente son similares, los contenidos y la forma de estructurarlos var\u00edan ligeramente requiriendo en el caso del trabajo Fin de M\u00e1ster de perfil acad\u00e9mico-investigador que el tutor sea doctor."}], "temas": [{"tema": "Temas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadeQu\u00edmica", "descripcion": "De acuerdo con la Planificaci\u00f3n docente del M\u00e1ster Universitario en Biotecnolog\u00eda Avanzada de la Universidad de Vigo y la Universidade da Coru\u00f1a que se ajusta al RD 1393/2007, es requisito indispensable, para la consecuci\u00f3n del t\u00edtulo, la elaboraci\u00f3n y defensa del Trabajo Fin de M\u00e1ster. El Trabajo Fin de M\u00e1ster es una actividad fundamental en la formaci\u00f3n de postgrado de los alumnos/as, dado que incluye para el alumno/a todo el proceso de planteamiento, desarrollo y defensa de un proyecto profesional, situaci\u00f3n frecuente en el \u00e1mbito empresarial o profesional.", "nombre_asignatura": "PROXECTO FIN DE M\u00c1STER", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}, {"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}, {"email": "anton.vila@udc.es", "nombre": "Vila Sanjurjo, Ant\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475502"}}
{"codigo": "610475502", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Posu\u00edr un amplo co\u00f1ecemento dos aspectos \u00e9ticos e legais que afectan as diferentes disciplinas relacionadas coa Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de reproduci\u00f3n asistida en humanos e animais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n y epidemiolog\u00eda de la esterilidad. Evaluaci\u00f3n de la pareja est\u00e9ril: Anatom\u00eda genital femenina, Factor ov\u00e1rico, Factor masculino."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Aspectos cl\u00ednicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seminograma. Capacitaci\u00f3n esperm\u00e1tica y preparaci\u00f3n de la muestra para las distintas t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida (inseminaci\u00f3n, fecundaci\u00f3n in vitro, ICSI, biopsias de test\u00edculo, lavados seminales). FISH en espermatozoides. Banco de semen (organizaci\u00f3n del banco de semen, criopreservaci\u00f3n esperm\u00e1tica y screening)."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2: Androlog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida de baja complejidad: coitos programados, Inducci\u00f3n de la ovulaci\u00f3n, inseminaci\u00f3n artificial intrauterina.  T\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida de alta complejidad: Indicaciones para la fecundaci\u00f3n in vitro. Punci\u00f3n folicular. FIV convencional, Microinyecci\u00f3n intracitoplasm\u00e1tica (ICSI), Desarrollo embrionario y par\u00e1metros de calidad embrionaria, Transferencia embrionaria, Vitrificaci\u00f3n (ovocitos y embriones, organizaci\u00f3n banco de embriones). DPI (Eclosi\u00f3n asistida, biopsia de blastomeras, corp\u00fasculo polar, trofoectodermo, FISH, PCR)."}, {"subtema": "Nuevas tecnolog\u00edas (Time-lapse, respiraci\u00f3n embrionaria, transferencia citoplasm\u00e1tica y nuclear, aspiraci\u00f3n de fragmentos, maduraci\u00f3n in vitro)"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3: T\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Legislaci\u00f3n en reproducci\u00f3n asistida en Espa\u00f1a. Situaci\u00f3n europea. \u00c9tica en reproducci\u00f3n asistida. Situaciones especiales."}], "temas": [{"tema": "Bloque 4: Aspectos legales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aportaciones y probabilidades terap\u00e9uticas de las c\u00e9lulas madres embrionarias. Inconvenientes del uso de c\u00e9lulas madre como alternativa terap\u00e9utica Clonaci\u00f3n terap\u00e9utica y reproductiva. B\u00fasqueda de otras fuentes alternativas"}], "temas": [{"tema": "Bloque 5: Aplicaciones"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: M\u00aa Africa Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez (e-mail: africa@uvigo.es) Diana Valverde P\u00e9rez (e-mail: dianaval@uvigo.es) LA SIGUIENTE PROFESORA DEL INIBIC (INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA DE A CORU\u00d1A): M\u00aa Nieves Dom\u00e9nech Garc\u00eda (e-mail: Nieves.Domenech.Garcia@sergas.es) Y VARIOS PROFESORES DEL IVI-VIGO (INSTITUTO VALENCIANO DE INFERTILIDAD-VIGO): Elkin Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz (e-mail: ivivigo@ivi.es) Materia enfocada al desarrollo de capacidades y competencias en el \u00e1mbito de la fecundaci\u00f3n in vitro. Conocimiento de las t\u00e9cnicas que se utilizan, an\u00e1lisis de las cuestiones \u00e9ticas y legales que acompa\u00f1an a este tipo e an\u00e1lisis", "nombre_asignatura": "Reproducci\u00f3n asistida", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475502&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475501"}}
{"codigo": "610475501", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer os tipos de procesos moleculares e celulares de car\u00e1cter xeral implicado en patolox\u00edas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Saber realizar o diagn\u00f3stico molecular de enfermidades e terapia x\u00e9nica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo del concepto de enfermedad metab\u00f3lica hereditaria. Desarrollo del concepto de enfermedad molecular. La mutaci\u00f3n como origen de la variaci\u00f3n y enfermedad gen\u00e9ticas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Etiolog\u00eda Molecular de la enfermedad en humanos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Patog\u00e9nesis molecular: bases bioqu\u00edmicas de los rasgos mendelianos. Des\u00f3rdenes monog\u00e9nicos. Des\u00f3rdenes asociados al ADN mitocondrial. Cromosomopat\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Trastornos mendelianos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Heterogeneidad gen\u00e9tica. Estrategias para el an\u00e1lisis molecular de los rasgos multifactoriales: epidemiolog\u00eda gen\u00e9tica. Ejemplos de des\u00f3rdenes multifactoriales: trastornos esquel\u00e9ticos, circulatorios, respiratorios, psiqui\u00e1tricos y neurodegenerativos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Trastornos multifactoriales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis bioqu\u00edmico. An\u00e1lisis mutacional directo e indirecto. An\u00e1lisis cl\u00ednico. Interpretaci\u00f3n de los resultados de laboratorio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Diagn\u00f3stico (y pron\u00f3stico) molecular de la enfermedad en humanos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alternativas bioqu\u00edmicas. Terapia g\u00e9nica som\u00e1tica. Terapia celular y tisular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Tratamiento molecular de la enfermedad en humanos."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: M\u00aa Almudena Fern\u00e1ndez Briera (e-mail: abriera@uvigo.es) Emilio Gil Mart\u00edn (e-mail: egil@uvigo.es) Diana Valverde P\u00e9rez (e-mail:dianaval@uvigo.es) Materia enfocada al desarrollo de capacidades y competencias en el \u00e1mbito de la identificaci\u00f3n de los procesos celulares y moleculares responsables de enfermedad en humanos. Es inter\u00e9s de esta Materia, asimismo, el desarrollo de capacidades espec\u00edficas para el conocimiento y utilizaci\u00f3n de las herramientas de diagn\u00f3stico y terapia molecular.", "nombre_asignatura": "Diagn\u00f3stico e terapia molecular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475501&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475402"}}
{"codigo": "610475402", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n ambiental e saber facer avaliaci\u00f3ns do impacto ambiental."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n e tratamento da contaminaci\u00f3n ambiental."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de biorremedaci\u00f3n e biorecuperaci\u00f3n de ambientes contaminados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de tratamento de augas. Alternativas de tratamento."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pretratamiento. Tratamentos primarios."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Procesos de tratamento f\u00edsico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estequiometr\u00eda e cin\u00e9tica. Metabolismo microbiano."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Fundamentos dos diferentes procesos biol\u00f3xicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos con biomasa en suspensi\u00f3n. Procesos con biomasa adherida."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Tecnolox\u00edas de tratamento biol\u00f3xico aerobio e anaerobio de augas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Procesos de nitrificaci\u00f3n-desnitrificaci\u00f3n. Procesos de eliminaci\u00f3n de f\u00f3sforo."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Eliminaci\u00f3n biol\u00f3xica de nutrientes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas avanzadas de filtraci\u00f3n. T\u00e9cnicas avanzadas de desinfecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Rexeneraci\u00f3n de augas residuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. T\u00e9cnolog\u00edas empregadas. T\u00e9cnicas avanzadas de filtraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Potabilizaci\u00f3n de augas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n. Estabilizaci\u00f3n. Deshidrataci\u00f3n. Evacuaci\u00f3n final."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Xesti\u00f3n de lodos de EDAR."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "No ensino desta materia participan tam\u00e9n os seguintes profesores da UVIGO : Mar\u00eda Marta Pazos Curr\u00e1s (email: mcurras@uvigo.es) Mar\u00eda \u00c1ngeles Sanrom\u00e1n Braga (email: sanroman@uvigo.es)", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda ambiental e xesti\u00f3n da auga", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475402&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475201"}}
{"codigo": "610475201", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os sistemas de control de calidade vixente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber xestionar e traballar con garant\u00edas en calquera laboratorio biotecnol\u00f3xico do \u00e1mbito p\u00fablico ou privado."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Ter unha visi\u00f3n integrada dos procesos de I+D+i desde o descubrimento de novos co\u00f1ecementos b\u00e1sicos ata o desenvolvemento de aplicaci\u00f3ns concretas deste co\u00f1ecemento e a introduci\u00f3n no mercado de novos produtos biotecnol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Saber dese\u00f1ar unha investigaci\u00f3n prospectiva de mercado para un produto biotecnol\u00f3xico."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar os aspectos financeiros que se est\u00e1n expansionando no mercado biotecnol\u00f3xico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n de empresas de biotecnolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marketing e organizaci\u00f3n de redes comerciais"}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis financeiro"}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases da I+D. Visi\u00f3n global dos programas de I+D. preparaci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos de I+D. Proxectos europeos (EU framework)."}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A transferencia de tecnolox\u00eda: valorizaci\u00f3n do co\u00f1ecemento transferibel. A proteci\u00f3n do co\u00f1ecemento. A creaci\u00f3n dunha empresa de base tecnol\u00f3xica."}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rol e funcionamiento dun laboratorio (normas famiias ISO 9000)"}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xestion de Recursos Hum\u00e1ns e de equipos de traballo: seguidade no laboratorio"}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas para a optimizaci\u00f3n de procesos. xesti\u00f3n documental, metrolox\u00eda e LIMS"}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas para mellorar o rendemento do laboratorio: calificaci\u00f3n e calibraci\u00f3n de equipos de an\u00e1lise. Estad\u00edstica aplicada."}], "temas": [{"tema": "Tema 9"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.teijeiro@udc.es", "nombre": "Teijeiro \u00c1lvarez, Mercedes"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "NA DOCENCIA DESTA MATERIA PARTICIPA TAM\u00c9N O SEGUINTE PROFESORADO DA UVIGO: Pedro Pablo Gallego Veigas (e-mail: pgallego@uvigo.es) O DECANO DO COLEXIO OFICIAL DE BI\u00d3LOGOS E DIRECTOR DO CENTRO ANAL\u00cdTICO M\u00cdGUEZ Y MU\u00cd\u00d1OS: Jos\u00e9 Pelayo M\u00edguez Ba\u00f1os (e-mail: direcciontecnica@laboratoriocalidad.com) E A DIRECTORA DA OTRI-UVIGO (OFICINA DE TRANSFERENCIA DE RESULTADOS DA INVESTIGACI\u00d3N DA UVIGO): \u00c1ngeles L\u00f3pez Lozano (e-mail: dirotri@uvigo.es) Nesta materia pret\u00e9ndese que o alumnado adquira competencias en saber xestionar e traballar con garant\u00edas de calidade, \u00e9ticas e de plena legalidade nun laboratorio biotecnol\u00f3xico. Isto implica, capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n dos RRHH; capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita; capacidade de traballlar nun entorno respetuoso co medio ambiente; capacidade de liderazgo e coordinaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n: xesti\u00f3n empresarial e xesti\u00f3n eficaz do laboratorio", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "maria.jose.rfernandez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Fernandez, Maria Jose"}, {"email": "mercedes.teijeiro@udc.es", "nombre": "Teijeiro \u00c1lvarez, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475505"}}
{"codigo": "610475505", "competencias": [{"codigo": "A37", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de biolox\u00eda forense."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Recogida, manipulaci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n y almacenamiento de muestras"}, {"subtema": "1.2.Fuentes de evidencias biol\u00f3gicas"}, {"subtema": "1.3.Almacenamiento y conservaci\u00f3n del material biol\u00f3gico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. OBTENCI\u00d3N DE MUESTRAS BIOL\u00d3GICAS DE INTER\u00c9S FORENSE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Principios generales, extracci\u00f3n Chelex, papel FTATM, sistema DNA IQR, extracci\u00f3n diferencial de ADN, extracci\u00f3n en fase s\u00f3lida."}, {"subtema": "2.2. LA PCR: inhibidores y degradaci\u00f3n, sensibilidad, contaminaci\u00f3n, RT-PCR y PCR multiplex."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EXTRACCI\u00d3N Y CUANTIFICACI\u00d3N DE ADN EN AN\u00c1LISIS FORENSE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Estructura de los loci STR, desarrollo de STR multiplexes, detecci\u00f3n de polimorfismos STR e interpretaci\u00f3n de los perfiles. Picos stutter y split. Bandas pull-up. Perfiles solapantes."}, {"subtema": "3.2. Estudio de ADN degradado: desarrollo de mini-STRs en desastres en masa. DNA de bajo n\u00famero de copia (LCN)."}, {"subtema": "3.3. Bases de datos de ADN en gen\u00e9tica forense: CODIS, NDNAD y otras bases europeas. Situaci\u00f3n internacional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DNA TYPING MEDIANTE AN\u00c1LISIS DE MICROSAT\u00c9LITES (STRs)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estructura de los cromosomas sexuales."}, {"subtema": "4.2. Marcadores de los cromosomas X e Y en an\u00e1lisis de trazas, en pruebas de paternidad y en an\u00e1lisis de haplotipos."}, {"subtema": "4.3. Distribuci\u00f3n de alelos STR de los cromosoma sexuales y distribuci\u00f3n de haplotipos en diferentes poblaciones."}, {"subtema": "4.4. Diversidad gen\u00e9tica poblacional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. LOS CROMOSOMAS X E Y EN AN\u00c1LISIS FORENSE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estructura y detecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Aplicaciones forenses de los SNPs."}, {"subtema": "5.3. SNPs versus STRs."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. POLIMORFISMOS DE UN \u00daNICO NUCLE\u00d3TIDO (SNPs)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Caracter\u00edsticas del ADNmt."}, {"subtema": "6.2. Heteroplasmia: concepto e interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3. Identificaci\u00f3n de individuos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. EL ADN MITOCONDRIAL EN GEN\u00c9TICA FORENSE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Identificacion de especies"}, {"subtema": "7.2. Trazabilidad y fraudes comerciales. Caza ilegal y tr\u00e1fico de especies protegidas"}, {"subtema": "7.3. Determinaci\u00f3n del sexo en aves"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. APLICACIONES DE LA GEN\u00c9TICA FORENSE EN ESPECIES ANIMALES Y VEGETALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. Estad\u00edstica b\u00e1sica para gen\u00e9tica forense."}, {"subtema": "8.3. Equilibrio de Hardy-Weinberg."}, {"subtema": "8.4. Par\u00e1metros estad\u00edsticos en gen\u00e9tica forense: investigaci\u00f3n biol\u00f3gica de la paternidad, identificaci\u00f3n y criminal\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. AN\u00c1LISIS BIOESTAD\u00cdSTICO EN GEN\u00c9TICA FORENSE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Extracci\u00f3n diferencial de ADN procedente de la escena del delito."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Cuantificaci\u00f3n y amplificaci\u00f3n de diferentes loci autos\u00f3micos y sexuales a partir del ADN extra\u00eddo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. An\u00e1lisis estad\u00edstico de datos en investigaci\u00f3n forense."}], "temas": [{"tema": "TEMARIO DE PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO, PIZARRA Y ORDENADOR."}]}], "coordinadores": [{"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia estudia la huella gen\u00e9tica del ADN a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de diferentes secuencias del genoma humano, as\u00ed como los procesos y procedimientos utilizados para la recogida, manipulaci\u00f3n y tratamiento en el laboratorio de las muestras a procesar obtenidas de la escena de un delito, de restos antiguos o de restos desastres en masa. Tambi\u00e9n se estudia el uso de los perfiles de ADN para establecer relaciones familiares (tests de paternidad), para inferir linajes gen\u00e9ticos y para llevar a cabo estudios de diversidad gen\u00e9tica de poblaciones. Asimismo, se explica y desarrollan los an\u00e1lisis estad\u00edsticos y tratamiento de datos necesarios para que los resultados de los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos tengan validez tanto a nivel de investigaci\u00f3n como legal.", "nombre_asignatura": "Ferramentas biotecnol\u00f3xicas para a an\u00e1lise forense", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}, {"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}, {"email": "andres.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Andres"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475505&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475503"}}
{"codigo": "610475503", "competencias": [{"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de dese\u00f1o, desenvolvemento e produci\u00f3n de vacinas e f\u00e1rmacos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer os factores xen\u00e9ticos responsables da resposta variable a f\u00e1rmacos, nutrientes e xenobi\u00f3ticos e saber aplicalos ao dese\u00f1o de novos f\u00e1rmacos espec\u00edficos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Fases de desenvolvemento. Validaci\u00f3n e calidade."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e produci\u00f3n de vacunas e f\u00e1rmacos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Clasificaci\u00f3n e nomenclatura dos f\u00e1rmacos."}], "temas": [{"tema": "F\u00e1rmacos: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases da acci\u00f3n dun f\u00e1rmaco. Interacci\u00f3ns entre os medicamentos e as suas dianas biol\u00f3xicos (farmacodin\u00e2mica). Procesos de ADME (Farmacocin\u00e9tica)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "F\u00e1rmacos: Mecanismos de actuaci\u00f3n dos f\u00e1rmacos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases na procura e descubrimento de novos f\u00e1rmacos: etapas anteriores. Fases do descubrimento, optimizaci\u00f3n e desenvolvemento. Otimizando o cabeza de serie. Os ensaios in vitro / in vivo. Fases precl\u00ednica e cl\u00ednica. Rexistro. Proceso de aprobaci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Posta no mercado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de f\u00e1rmacos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As principais fontes naturais: F\u00e1rmacos de orixe vexetal, animal e microbiana de orixe mari\u00f1a."}, {"subtema": "Importancia dos Produtos Naturais no mercado farmac\u00e9utico mundial"}, {"subtema": "Esquema xeral de obtenci\u00f3n dos ingredientes activos a partir de fontes naturais: procesos de extracci\u00f3n, illamento e caracterizaci\u00f3n de produtos naturais."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas modernas do estudo dos productos naturais no desenvolvemento de medicamentos"}], "temas": [{"tema": "F\u00e1rmacos: A natureza como fonte de novos f\u00e1rmacos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolox\u00eda do ADN recombinante: produci\u00f3n de bibliotecas, construci\u00f3n de ADN recombinante, PEGilaci\u00f3n de prote\u00edna. Granxas farmac\u00e9uticas transx\u00e9nicas."}], "temas": [{"tema": "F\u00e1rmacos: O impacto da biotecnolox\u00eda no descubrimento e produci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n hist\u00f3rica. A inmunizaci\u00f3n activa e pasiva."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao sistema inmunitario."}], "temas": [{"tema": "Vacinas: Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema inmune espec\u00edfica: os linfocitos T e B"}, {"subtema": "Antix\u00e9no, imun\u00f3xeno, subrogante hapteno."}, {"subtema": "Elementos a considerar na vacinaci\u00f3n."}, {"subtema": "V\u00edas de administraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Vacinas: Inmunizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A vacina perfecta"}, {"subtema": "Tipos de vacinas"}, {"subtema": "Vacina contra a gripe"}, {"subtema": "Futuro da inmunizaci\u00f3n (preventivo e terap\u00e9utico)"}, {"subtema": "Novas vacinas"}, {"subtema": "Nanovacunas"}], "temas": [{"tema": "Vacinas: novas vacinas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio"}, {"subtema": "Estudos pre-cl\u00ednicos"}, {"subtema": "Ensaios Cl\u00ednicos"}, {"subtema": "Rexistro de Medicamentos"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 1. Investigaci\u00f3n e desenvolvemento de novas vacinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio"}, {"subtema": "Garant\u00eda de calidade"}, {"subtema": "Control de Calidade"}, {"subtema": "Revisi\u00f3n da Calidade do Produto"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 2. Xesti\u00f3n da Calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio"}, {"subtema": "Normas xerais"}, {"subtema": "A responsabilidade persoal"}, {"subtema": "Formaci\u00f3n"}, {"subtema": "Hixiene Persoal"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 3. Persoal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio"}, {"subtema": "Local"}, {"subtema": "Normas xerais"}, {"subtema": "\u00c1rea de produci\u00f3n"}, {"subtema": "As zonas de almacenamento"}, {"subtema": "\u00c1reas de Control de Calidade"}, {"subtema": "\u00c1reas de apoio"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 4. Instalaci\u00f3ns e equipos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio"}, {"subtema": "Normas xerais"}, {"subtema": "Documentos necesarios"}, {"subtema": "Especificaci\u00f3ns (materiais e envases iniciadoras)"}, {"subtema": "Os produtos intermedios ea granel, produtos acabados"}, {"subtema": "F\u00f3rmula e Procesamento"}, {"subtema": "Protocolo de acondicionado"}, {"subtema": "Protocolos de produci\u00f3n en lote"}, {"subtema": "Protocolo de  acondicionamento de lotes"}, {"subtema": "Procedementos e rexistros"}, {"subtema": "Recepci\u00f3n"}, {"subtema": "Mostraxe"}, {"subtema": "Ensaios"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 5. Documentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio"}, {"subtema": "Normas xerais"}, {"subtema": "A prevenci\u00f3n de contaminaci\u00f3n cruzada en produci\u00f3n"}, {"subtema": "validaci\u00f3n"}, {"subtema": "Obras de Partida"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de procesamento de produtos intermedios ea granel"}, {"subtema": "Os materiais de envasado"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns acondicionado"}, {"subtema": "Produtos acabados"}, {"subtema": "Rexeitado, materiais recuperados e devoltos"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 6. Produci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas xerais"}, {"subtema": "Boas pr\u00e1cticas de laboratorio no control de calidade"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Mostraxe"}, {"subtema": "Ensaios"}, {"subtema": "Os estudos de estabilidade en marcha"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 7. Control de calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas xerais"}, {"subtema": "Axente Contatante"}, {"subtema": "Axente contratado"}, {"subtema": "Contrato"}], "temas": [{"tema": "Vacina de produci\u00f3n:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 8. Fabricaci\u00f3n e an\u00e1lise por contratos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reclamaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Retiradas"}], "temas": [{"tema": "Produci\u00f3n de vacinas:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 9. Reclamaci\u00f3ns e retirada do produto"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas xerais."}], "temas": [{"tema": "Produci\u00f3n de vacinas:"}, {"tema": "Cap\u00edtulo 10. Auto-inspecci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "O curso ten como obxectivo axudar os alumnos a aprender os conceptos b\u00e1sicos de dese\u00f1o de f\u00e1rmacos e a resposta inmunol\u00f3xica \u00e1s vacinas, xunto coa produci\u00f3n de medicamentos e vacinas para uso humano e veterinario. Os alumnos han practicar na empresa CZ veterinaria (Porri\u00f1o), para observar como se obt\u00e9n unha vacina. NA DOCENCIA DESTA MATERIA PARTICIPA TAM\u00c9N A PROFESORA DA UNIVERSIDADE DE VIGO: M\u00aa \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez (e-mail: africa@uvigo.es) E A PERSOA DA EMPRESA CZ-VETERINARIA: Adolfo L\u00f3pez Cruz (e-mail: a.lopez@czveterinaria.com)", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e produci\u00f3n de vacunas e f\u00e1rmacos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475503&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475504"}}
{"codigo": "610475504", "competencias": [{"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos de dese\u00f1o, desenvolvemento e produci\u00f3n de vacinas e f\u00e1rmacos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer os factores xen\u00e9ticos responsables da resposta variable a f\u00e1rmacos, nutrientes e xenobi\u00f3ticos e saber aplicalos ao dese\u00f1o de novos f\u00e1rmacos espec\u00edficos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Aplicaciones en terapia y diagn\u00f3stico"}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de nuevos compuestos met\u00e1licos con aplicaci\u00f3n en medicina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaciones en terapia y diagn\u00f3stico. Nanoteragnosis"}], "temas": [{"tema": "Nanomedicina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Respuesta inmune. Biocompatibilidad. Toxicidad"}], "temas": [{"tema": "Nanotoxicidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Mecanismos de acci\u00f3n. Anticuerpos monoclonales y policlonales. Usos de los anticuerpos: diagn\u00f3stico/terapia. Anticuerpos en la era post-gen\u00f3mica. Nuevas perspectivas."}], "temas": [{"tema": "Anticuerpos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores gen\u00e9ticos responsables de la respuesta variable a f\u00e1rmacos, nutrientes y xenobi\u00f3ticos."}], "temas": [{"tema": "Farmacogen\u00e9tica y farmacogen\u00f3mica."}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAR\u00c1N LAS SIGUIENTES PROFESORAS DE LA UVIGO: M\u00aa Carmen Rodr\u00edguez Arguelles (e-mail: mcarmen@uvigo.es) Diana Valverde P\u00e9rez (e-mail: dianaval@uvigo.es) LA SIGUIENTE PROFESORA DE LA EMPRESA LONZA BIOLOGICS: M\u00f3nica Valladares Andrade (e-mail:monica.valladares@lonza.com) Y LA SIGUIENTE PROFESORA DEL INIBIC (INSTITUTO DE INVESTIGACIONES BIOM\u00c9DICAS A CORU\u00d1A): Margarita Poza Dom\u00ednguez (e-mail: margarita.poza.dominguez@sergas.es) Estructura, propiedades y aplicaci\u00f3n de los diferentes tipos de materiales. Adem\u00e1s se tratar\u00e1n t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n asi como los procesos de corrosi\u00f3n y degradaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de novos f\u00e1rmacos espec\u00edficos (Farmacolox\u00eda e Farmacoxen\u00f3mica)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475504&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475401"}}
{"codigo": "610475401", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n ambiental e saber facer avaliaci\u00f3ns do impacto ambiental."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n e tratamento da contaminaci\u00f3n ambiental."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Fontes naturais e antropog\u00e9nicas. Causas da contaminaci\u00f3n ambiental. Tipos de contaminaci\u00f3n. Efectos da contaminaci\u00f3n. Control e prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n. Normativas espec\u00edficas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros indicadores da contaminaci\u00f3n. Concepto de calidade da auga. Fontes de contaminaci\u00f3n: verteduras urbanas, industriais e agr\u00edcolas. Determinaci\u00f3n anal\u00edtica de diversos contaminantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Contaminaci\u00f3n da auga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n da escorrentia urbana e industrial."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Contaminaci\u00f3n da escorrentia urbana e industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais contaminantes atmosf\u00e9ricos. Fontes de contaminaci\u00f3n. Cuantificaci\u00f3n da contaminaci\u00f3n. Unidades e conversi\u00f3n de unidades. Efectos dos contaminantes sobre o medio ambiente. Efectos toxicol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Contaminaci\u00f3n do aire"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia ambiental e econ\u00f3mica dos chans. Clasificaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos chans. Par\u00e1metros b\u00e1sicos a ter en conta en supostos de contaminaci\u00f3n. O concepto de contaminaci\u00f3n e risco no marco da normativa de chans contaminados. Discusi\u00f3n sobre a forma de aplicar os niveis xen\u00e9ricos de referencia dos chans. An\u00e1lise dos axentes causantes da contaminaci\u00f3n e claves do seu comportamento en funci\u00f3n de caracter\u00edsticas dos chans. Breves consideraci\u00f3ns sobre actividades industriais de risco e a prevenci\u00f3n. Reflexi\u00f3n desde a perspectiva da Lei de responsabilidade ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Contaminaci\u00f3n do solo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: influencia da contaminaci\u00f3n no medio ambiente e sa\u00fade p\u00fablica."}, {"subtema": "Microorganismos indicadores: caracter\u00edsticas que deben reunir, vantaxes e inconvenientes do seu emprego."}, {"subtema": "Detecci\u00f3n dos principais microorganismos indicadores de contaminaci\u00f3n fecal."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Indicadores microbianos de contaminaci\u00f3n ambiental"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: M\u00aa Pilar Combarro Combarro (e-mail: pcombarro@uvigo.es) Marta M\u00aa Pazos Curras (e-mail: mcurras@uvigo.es) M\u00aa \u00c1ngeles Sanrom\u00e1n Braga (e-mail: sanroman@uvigo.es)", "nombre_asignatura": "Contaminaci\u00f3n ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475401&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475303"}}
{"codigo": "610475303", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer os recursos microbianos, vexetais e animais de interese biotecnol\u00f3xico as\u00ed como as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na industria alimentaria e agropecuaria."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer as estratexias de produci\u00f3n e mellora de alimentos por m\u00e9todos biotecnol\u00f3xicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n o programa formativo: contidos, fontes e obxetivos, metodolox\u00eda e evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolox\u00eda Vexetal: conceptos b\u00e1sicos. Historia."}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cultivo in vitro de c\u00e9lulas, tecidos e \u00f3rganos vexetais. Tipos de cultivos. Aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os xenomas vexetais e os recursos fitosanitarios na producci\u00f3n vexetal"}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformaci\u00f3n xen\u00e9tica de plantas: conceptos, m\u00e9todos de transformaci\u00f3n e uso biotecnol\u00f3xico de plantas modificadas xen\u00e9ticamente."}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manipulaci\u00f3n e mellora vexetal. Fitohormonas e as suas aplicaci\u00f3ns agr\u00edcolas"}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolox\u00eda Vexetal e sociedade: patentes, normativas, cuesti\u00f3ns \u00e9ticas e riesgos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso pr\u00e1ctico"}], "temas": [{"tema": "Caso Pr\u00e1ctico"}]}], "coordinadores": [{"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "NA DOCENCIA DESTA MATERIA PARTICIPAN TAM\u00c9N OS SEGUINTES PROFESORES DA UVIGO: Pedro Pablo Gallego Veigas (e-mail: pgallego@uvigo.es) Mercedes Gallardo Medina (e-mail: medina@uvigo.es) M\u00aa Esther Barreal Modro\u00f1o (e-mail: edesther@uvigo.es) Neste curso abordase a historia e os conceptos b\u00e1sicos da biotecnolox\u00eda vexetal: cultivo in vitro de c\u00e9lulas, tecidos e \u00f3rganos vexetais, tipos de cultivos e as suas aplicacions e inxe\u00f1er\u00eda xen\u00e9tica. De forma m\u00e1is amplia tratase a transformaci\u00f3n xen\u00e9tica de prantas (conceptos, m\u00e9todos de transformaci\u00f3n e uso biotecnol\u00f3xico de prantas modificadas xen\u00e9ticamente), la manipulaci\u00f3n das prantas e a sua mellora vexetal. Por \u00faltimo, analizarase en profundidade o impacto e a visi\u00f3n que a sociedade ten sobre a biotecnolox\u00eda e os organismos modificados xen\u00e9ticamente, revisando aspectos como: patentes, normativas, cuesti\u00f3ns \u00e9ticas, riesgos. A metodolox\u00eda empleada para a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos ser\u00e1 a exposici\u00f3n e debate, (estrat\u00e9xia expositiva ou maxistral) pero incluese, de forma innovadora, o Aprendizaxe Basado en Problemas (ABP), mediante o cal o estudiante tendr\u00e1 que traballar nun caso pr\u00e1ctico, que lles permitir\u00e1 adquirir as competencias de curso, sendo o protagonista do proceso de aprendizaxe (estratexia por descubremento e construcci\u00f3n).", "nombre_asignatura": "Biotecnolox\u00eda vexetal", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475305"}}
{"codigo": "610475305", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber dese\u00f1ar e controlar os procesos de produci\u00f3n nas industrias alimentarias e agropecuarias."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer as aplicaci\u00f3ns da biotecnolox\u00eda ao desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n de la materia. Cronograma de actividades"}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiales residuales como sustratos en biotecnolog\u00eda. El lactosuero como"}, {"subtema": "caso paradigm\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "2.- Revalorizaci\u00f3n de residuos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso de compostaxe, Par\u00e1metros de control do proceso, Tecnolox\u00edas de compostaxe, Calidade do compost. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "3.- Biocompost"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Biodi\u00e9sel: Definiciones; Reacciones de producci\u00f3n de Biodi\u00e9sel; Procesos en la producci\u00f3n industrial de Biodi\u00e9sel; Aplicaciones; Ventajas e inconvenientes. Bioetanol: Definici\u00f3n; Producci\u00f3n de Bioetanol; Bioetanol como combustible. Normativa y otros aspectos"}], "temas": [{"tema": "4.- Biocombustibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduccion. Tipos de pol\u00edmeros. Biopol\u00edmeros: tipos, aplicaciones. Polihidroxialcanoatos."}, {"subtema": "Control biol\u00f3gico de plagas. Problem\u00e1tica de los pesticidas convencionales. Tipos de biopesticidas. Biopesticidas microbios."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n a los biofertilizantes y fitofortificantes/fitoestimulantes:"}, {"subtema": "Definici\u00f3n, legislaci\u00f3n, tipos, composici\u00f3n, producci\u00f3n, mecanismos de acci\u00f3n, formas de aplicaci\u00f3n. Rizobios y micorrizas. Resistencia inducida."}, {"subtema": "Interacciones con otros productos."}], "temas": [{"tema": "5.- Biotecnolog\u00eda Industrial aplicada a la"}, {"tema": "producci\u00f3n qu\u00edmica: Aditivos, Biopol\u00edmeros,"}, {"tema": "Nanofibras, Biopesticidas, biofertilizantes,"}, {"tema": "fitoestimulantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n de los conceptos adquiridos para la obtenci\u00f3n de un producto de inter\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "6.- Dise\u00f1o sostenible: dise\u00f1o integral de procesos"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaQu\u00edmica", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: Marta Mar\u00eda Pazos Curr\u00e1s (e-mail: mcurras@uvigo.es) M\u00aa \u00c1ngeles Sanrom\u00e1n Braga (e-mail: sanroman@uvigo.es) M\u00aa Carmen Sieiro V\u00e1zquez (e-mail: mcsieiro@uvigo.es) Desarrollo sostenible se define como el manejo y conservaci\u00f3n de la base de recursos naturales y la orientaci\u00f3n del cambio tecnol\u00f3gico e institucional, de tal manera que asegure la continua satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas para las generaciones presentes y futuras. Teniendo en cuenta esta definici\u00f3n, es claro que los nuevos sectores de la biotecnolog\u00eda representan una de las \u00e1reas de mayor importancia para una estrategia de desarrollo sostenible y este ser\u00e1 el objetivo a desarrollar en esta materia.", "nombre_asignatura": "Biotecnolox\u00eda aplicada ao desenvolvemento sostible", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475202"}}
{"codigo": "610475202", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Dese\u00f1ar e xestionar proxectos de base biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar os sistemas de control de calidade vixente."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer todos os aspectos legais no \u00e1mbito da Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Saber implantar os sistemas de calidade e seguridade en laboratorios e empresas de acordo coas normativas vixentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto de calidade."}, {"subtema": "1.2 Evoluci\u00f3n concepto de calidade."}, {"subtema": "1.3 Estratexias de calidade."}, {"subtema": "1.4 Ferramentas b\u00e1sicas da calidade."}, {"subtema": "1.5 Principios da calidade total."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Calidade e empresa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Norma e normalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Organismos de normalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 A certificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4 A acreditaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Infraestructura da Calidade e Seguridade Industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Definici\u00f3n de sistemas de xesti\u00f3n de calidade."}, {"subtema": "3.2 Modelos de xesti\u00f3n de calidade"}, {"subtema": "3.3 Modelo EFQM."}, {"subtema": "3.4 Norma UNE-NISO 9001"}, {"subtema": "3.5 A certificaci\u00f3n ISO 9001 no mundo."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Sistemas de Xesti\u00f3n de Calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Definici\u00f3n e obxectivos das auditorias."}, {"subtema": "4.2 Tipos de auditorias."}, {"subtema": "4.3 Norma ISO 19011"}, {"subtema": "4.4 Sistem\u00e1tica das auditorias."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Auditorias de Calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Antecedentes."}, {"subtema": "5.2 Obxectivos da norma UNE-EN ISO 17025."}, {"subtema": "5.3 Relaci\u00f3n da norma UNE-EN ISO 17025 coa norma UNE-EN ISO 9001."}, {"subtema": "5.4 Estrutura da norma."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: A acreditaci\u00f3n de laboratorios: norma UNE-EN ISO 17025"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 GMP: Boas prr\u00e1cticas en fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2 GLP: Boas pr\u00e1cticas en laboratorios."}, {"subtema": "6.3 Sistema HACCP"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Aseguramento e control de calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Definici\u00f3n."}, {"subtema": "7.2 Principios xerais da bioseguridad."}, {"subtema": "7.3 Niveis de contenci\u00f3n."}, {"subtema": "7.4 Axentes biol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Bioseguridad."}]}], "coordinadores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia enc\u00e1drase dentro do m\u00f3dulo 2: Xesti\u00f3n, Control e Auditor\u00eda de Bioempresas e xunto \u00e1s outras d\u00faas materias que constit\u00faen o m\u00f3dulo permite ao alumno co\u00f1ecer e dispo\u00f1er das ferramentas necesarias para traballar dentro ou na implantaci\u00f3n dun sistema de xesti\u00f3n de calidade. Dota ao alumno dos recursos necesarios para desenvolver as capacidades que lle permitan planificar e desenvolver as estratexias requiridas para a correcta xesti\u00f3n do sistema de xesti\u00f3n de calidade en empresas biotecnol\u00f3gicas; ens\u00ednalle a utilizar as ferramentas b\u00e1sicas necesarias para a implementaci\u00f3n dun sistema de calidade e seguridade en laboratorios e empresas de acordo \u00e1s normativas vixentes e introd\u00facelle nos aspectos legais que regulan profesi\u00f3n de Biotecn\u00f3logo. Aclaraci\u00f3n sobre o profesorado: Na docencia da materia tam\u00e9n participa a profesora Joana Cristina Silva Magalhaes (e-mail: Joana.cristina.silva.magalhaes@sergas.es) pertencente ao INIBIC (INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA DA CORU\u00d1A).", "nombre_asignatura": "Auditor\u00eda de empresas biotecnol\u00f3xicas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}, {"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475304"}}
{"codigo": "610475304", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber buscar e analizar a biodiversidade de microorganismos, plantas e animais as\u00ed como seleccionar os de maior interese biotecnol\u00f3xico (aplicado)."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da xen\u00f3mica e a prote\u00f3mica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber buscar, obter e interpretar a informaci\u00f3n das bases de datos biol\u00f3xicos: xen\u00f3micas, prote\u00f3micas, transcript\u00f3micas e metabol\u00f3micas e utilizar as ferramentas b\u00e1sicas da bioinform\u00e1tica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer os recursos microbianos, vexetais e animais de interese biotecnol\u00f3xico as\u00ed como as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na industria alimentaria e agropecuaria."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer as estratexias de produci\u00f3n e mellora de alimentos por m\u00e9todos biotecnol\u00f3xicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Xen\u00f3mica estructural e funcional."}, {"subtema": "Xenomas animais. Paradoxa do Valor-C."}, {"subtema": "Rexions xen\u00f3micas ea sua variabilidade"}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de xenes. Mapas de ligamento"}], "temas": [{"tema": "Xen\u00f3mica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n na explotaci\u00f3n da variabilidade natural animal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marcadores moleculares: tipos, caracter\u00edsticas, desenvolvemento e an\u00e1lise"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de car\u00e1cteres cuantitativos en animais. Detecci\u00f3n e an\u00e1lise de QTLs, Uso de xenes identificados en mellora xen\u00e9tica. Estudos de asociaci\u00f3n a nivel xen\u00f3mico. Selecci\u00f3n xen\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "Mellora xen\u00e9tica e selecci\u00f3n asistida por marcadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fecundaci\u00f3n in vitro e producci\u00f3n de embrions"}, {"subtema": "Micromanipulaci\u00f3n de gametos e embrions"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n do sexo."}], "temas": [{"tema": "Control da reproducci\u00f3n e t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida en animais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Poliploid\u00eda. Xinox\u00e9nesis. Androx\u00e9nesis. Poboacions monosexo. Producci\u00f3n de clons."}], "temas": [{"tema": "Manipulaci\u00f3n cromos\u00f3mica en peixes e moluscos"}]}], "coordinadores": [{"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia na que se pretende presentar aos alumnos os aspectos b\u00e1sicos da biotecnolox\u00eda animal. Comprender os fundamentos de ferramentas moleculares para o estudo de genomas e como a trav\u00e9s de marcadores moleculares pod\u00e9nse identificar especies, analizar poboaci\u00f3ns e desenvolver programas de mellora. Tam\u00e9n co\u00f1ecer ferramentas e aplicaci\u00f3ns de tecnolox\u00edas para a manipulaci\u00f3n cromos\u00f3mica e fertilizaci\u00f3n in vitro.", "nombre_asignatura": "Biotecnolox\u00eda animal", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "ana.insua@udc.es", "nombre": "Insua Pombo, Ana Maria"}, {"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475301"}}
{"codigo": "610475301", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecer os recursos microbianos, vexetais e animais de interese biotecnol\u00f3xico as\u00ed como as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na industria alimentaria e agropecuaria."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber dese\u00f1ar e controlar os procesos de produci\u00f3n nas industrias alimentarias e agropecuarias."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: Recursos microbianos. Alimentos producidos mediante microoganismos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolog\u00eda de bebidas alcoh\u00f3licas"}], "temas": [{"tema": "Tema 2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolog\u00eda de productos c\u00e1rnicos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolog\u00eda de aditivos alimentarios de origen microbiano"}], "temas": [{"tema": "Tema 4."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolog\u00eda de enzimas de inter\u00e9s alimentario"}], "temas": [{"tema": "Tema 5."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolog\u00eda de productos l\u00e1cteos"}], "temas": [{"tema": "Tema 6."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biotecnolog\u00eda de la producci\u00f3n de SCP"}], "temas": [{"tema": "Tema 7."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alimentos funcionales"}], "temas": [{"tema": "Tema 8."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE LA MATERIA PARTICIPA TAMBI\u00c9N LA SIGUIENTE PROFESORA DE LA UVIGO: M\u00aa Carmen Sieiro V\u00e1zquez (e-mail: mcsieiro@uvigo.es) EL SIGUIENTE PROFESOR DE LA USC: Jos\u00e9 Manuel Leiro Vidal (e-mail: josemanuel.leiro@usc.es) LA SIGUIENTE PROFESORA DE LA MBG-CSIC (MISI\u00d3N BIOL\u00d3GICA DE GALICIA - CONSEJO SUPERIOR DE INVESTIGACIONES CIENT\u00cdFICAS): Mar Vilanova de La Torre (e-mail:mvilanova@mbg.cesga.es) La materia abordar\u00e1 la producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de alimentos mediante microorganismos y/o enzimas, as\u00ed como la producci\u00f3n de materias primas, aditivos y coadyuvantes empleados en la industria alimentaria. En todos los casos se estudiaran los distintos procesos atendiendo a los sustratos utilizados, las caracter\u00edsticas de los microorganismos empleados en cuanto a las actividades metab\u00f3licas que desarrollan en dichos sustratos, as\u00ed como a la selecci\u00f3n y mejora de estos microorganismos para la optimizaci\u00f3n de los procesos.", "nombre_asignatura": "Biotecnolox\u00eda Alimentaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475302"}}
{"codigo": "610475302", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de alimentos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber implantar os procesos de control de calidade, control de puntos cr\u00edticos e trazabilidade nas industrias agroalimentarias."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Alteraci\u00f3ns alimentarias causadas por microorganismos e parasitos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Microorganismos e parasitos de interese sanitario transmitidos polos alimentos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de detecci\u00f3n de microorganismos e parasitos en mostras alimentarias."}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminantes de alimentos: Clasificaci\u00f3n e efectos sobre a sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminantes inorg\u00e1nicos: M\u00e9todos de an\u00e1lisis"}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminantes org\u00e1nicos (naturais e antropox\u00e9nicos): M\u00e9todos de an\u00e1lisis"}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n de riscos alimentarios e control de puntos cr\u00edticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trazabilidade durante o proceso de producci\u00f3n e distribuci\u00f3n dos alimentos"}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAN LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: M\u00aa Pilar Combarro Combarro (e-mail: pcombarro@uvigo.es) Ana Gago Mart\u00ednez (e-mail: anagago@uvigo.es) Ra\u00fal Iglesias Blanco (e-mail: rib@uvigo.es) Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez V\u00e1zquez (e-mail: jardguez@uvigo.es) A materia est\u00e1 dese\u00f1ada para que os alumnos co\u00f1ezan os principais aspectos relativos \u00e1 hixiene e seguridade alimentaria e \u00e1 trazabilidade, facendo especial fincap\u00e9 nos riscos alimentarios m\u00e1is relevantes e os procedementos an\u00e1liticos m\u00e1is avanzados empregados na sua detecci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de alimentos, seguridade alimentaria e trazabilidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475103"}}
{"codigo": "610475103", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ter unha visi\u00f3n integrada do metabolismo e do control da expresi\u00f3n x\u00e9nica para poder abordar a s\u00faa manipulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas dos microorganismos, plantas e animais e saber manipulalos de cara \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber usar as t\u00e9cnicas de cultivo e a enxe\u00f1ar\u00eda celular."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da xen\u00f3mica e a prote\u00f3mica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber buscar, obter e interpretar a informaci\u00f3n das bases de datos biol\u00f3xicos: xen\u00f3micas, prote\u00f3micas, transcript\u00f3micas e metabol\u00f3micas e utilizar as ferramentas b\u00e1sicas da bioinform\u00e1tica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a xen\u00f3mica"}, {"subtema": "Tema 2 Xen\u00f3mica estructural, bases, conceptos e t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "Tema 3. Organizaci\u00f3n dos Xenomas: proxectos xenoma."}, {"subtema": "Tema 4. Xen\u00f3mica  funcional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.Bloque: Xen\u00f3mica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema1: Introducci\u00f3n a la prote\u00f3mica: bases y conceptos"}, {"subtema": "Tema 2: M\u00e9todos y t\u00e9cnicas en prote\u00f3mica: extracci\u00f3n, cuantificaci\u00f3n, separaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de prote\u00ednas. Electroforesis bidimensional y espectrometr\u00eda de masas"}, {"subtema": "Tema 3: Prote\u00f3mica cuantitativa, modificaciones postraduccionales e interacci\u00f3n de prote\u00ednas"}, {"subtema": "Tema 4: Proteogen\u00f3mica"}, {"subtema": "Tema 5: Aplicaciones de la prote\u00f3mica en el campo de la biotecnolog\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Bloque: Prote\u00f3mica"}]}], "coordinadores": [{"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaMatem\u00e1ticas", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE LA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: Angel P\u00e9rez Diz (angel.p.diz@uvigo.es) Y EL SIGUIENTE PROFESOR DEL INIBIC (INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA DE A CORU\u00d1A): Valentina Calamia (e-mail: valentina.calamia@sergas.es ) Comprender las bases de la Gen\u00f3mica y la prote\u00f3mica de cara a su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la biotecnolog\u00eda", "nombre_asignatura": "Xen\u00f3mica e Prote\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}, {"email": "ignacio.lopezdeullibarri@udc.es", "nombre": "Lopez de Ullibarri Galparsoro, Ignacio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475203"}}
{"codigo": "610475203", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Saber buscar e obter informaci\u00f3n das principais bases de datos sobre patentes e elaborar a memoria de solicitude dunha patente dun proceso biotecnol\u00f3xico."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Posu\u00edr un amplo co\u00f1ecemento dos aspectos \u00e9ticos e legais que afectan as diferentes disciplinas relacionadas coa Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer todos os aspectos legais no \u00e1mbito da Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Por que a ciencia ha de ser obxecto da \u00e9tica."}, {"subtema": "a. A fusi\u00f3n de teor\u00eda e pr\u00e1ctica na ciencia moderna."}, {"subtema": "b. O factible e o admisible: ciencia sen valores?"}, {"subtema": "c. A liberdade de investigaci\u00f3n e o ben p\u00fablico."}, {"subtema": "2. Por que a t\u00e9cnica e, en particular, a (bio)tecnolox\u00eda ha de ser obxecto da \u00e9tica."}, {"subtema": "a. Ambivalencia dos efectos."}, {"subtema": "b. Automaticidad de certas aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "c. Dimensi\u00f3ns globais do espazo e o tempo."}, {"subtema": "d. Ruptura do antropocentrismo. O posthumanismo como economicismo individualista."}, {"subtema": "3. A Biotecnolox\u00eda como obxecto do Dereito."}, {"subtema": "a. Dous apuntamentos sobre as relaci\u00f3ns entre a \u00c9tica e o Dereito."}, {"subtema": "b. A intervenci\u00f3n xur\u00eddica ante os retos da biotecnolox\u00eda e da biomedicina."}, {"subtema": "c. A lexislaci\u00f3n espa\u00f1ola en materia biotecnol\u00f3xica."}, {"subtema": "d. Dereitos humanos e biotecnolox\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Ciencia e Tecnolox\u00eda como obxecto da \u00c9tica e do Dereito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os seres humanos. O principio de dignidade."}, {"subtema": "2. Os animais. Deb\u00e9moslles un respecto diferenciado?"}, {"subtema": "3. A natureza. Concepci\u00f3ns da natureza no imaxinario ideol\u00f3xico e pol\u00edtico moderno"}, {"subtema": "a. O antropocentrismo tecnocr\u00e1tico: a natureza como escrava xenerosa e o car\u00e1cter ilimitado dos recursos."}, {"subtema": "i.Homo faber."}, {"subtema": "ii.Raz\u00f3n instrumental e megam\u00e1quina."}, {"subtema": "b. O salvajismo. A natureza como dona incondicionada do home e severa madrastra"}, {"subtema": "i.O malthusianismo: o crecemento da natalidade como carga insustentable."}, {"subtema": "ii.A Deep Ecology: equiparaci\u00f3n da especie humana con outras especies."}, {"subtema": "iii.A sociobiolog\u00eda ou socialdarwinismo: liquidaci\u00f3n da noci\u00f3n de natureza humana no tribal."}, {"subtema": "c. Ecoloxismo personalista. O home como humus pensante, ser dependente e ao tempo gardi\u00e1n da natureza. O principio de responsabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Cuesti\u00f3ns ontol\u00f3gicas o valor dos \"obxectos\" ou \"campos\" do operar cient\u00edfico-tecnol\u00f3xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A ciencia e os seus produtos na era da globalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. O divorcio entre pol\u00edtica e poder na era da globalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Poder e direcci\u00f3n dos cambios tecnol\u00f3xicos na sociedade do risco global."}, {"subtema": "4. P\u00f3dese seguir falando de consenso sobre o progreso?"}, {"subtema": "5. A pol\u00edtica e subpol\u00edtica do medicamento e da tecnolox\u00eda."}, {"subtema": "6. A l\u00f3xica da repartici\u00f3n da riqueza e da repartici\u00f3n dos riscos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. O marco socio-pol\u00edtico do debate \u00e9tico en relaci\u00f3n coa biotecnolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os intentos de forxar un consenso sobre documentos escritos: Informes, declaraci\u00f3ns e convenios. \"Soft law\" e \"hard law\" en materia biotecnol\u00f3xica."}, {"subtema": "2. A orientaci\u00f3n discursiva na \u00e9tica pr\u00e1ctica. Os comit\u00e9s de \u00e9tica de investigaci\u00f3n. Composici\u00f3n e funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A \u00c9tica e o Dereito biotecnol\u00f3xico como materia discursiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Xustificaci\u00f3n filos\u00f3fico-moral."}, {"subtema": "2. A s\u00faa orientaci\u00f3n funcional: a xesti\u00f3n e prevenci\u00f3n de riscos nun marco de incerteza."}, {"subtema": "3. Principio de precauci\u00f3n e dereitos humanos."}, {"subtema": "4. \u00c1mbitos de aplicaci\u00f3n:"}, {"subtema": "a. Bioseguridad: experimentaci\u00f3n con humanos; sa\u00fade humana; experimentaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre animais; OMG; riscos ambientais."}, {"subtema": "b. Investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "5. Proxecci\u00f3n no \u00e1mbito xur\u00eddico: decisi\u00f3ns administrativas; responsabilidade civil; Dereito penal."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. O principio de precauci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A liberdade de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. \u00c9tica da investigaci\u00f3n. A mala conduta na investigaci\u00f3n. Os conflitos de intereses e os seus \u00e1mbitos: investigadores, financiadores, auditores, ensaios cl\u00ednicos, publicaci\u00f3ns cient\u00edficas, publicidade, comit\u00e9s de \u00e9tica."}, {"subtema": "3. Investigaci\u00f3n con axentes biol\u00f3xicos e con organismos modificados xeneticamente."}, {"subtema": "4. Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en seres humanos e sobre mostras biol\u00f3xicas de orixe humana."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A actividade investigadora. Particularidades daa \u00e9tica e o dereito ena investigaci\u00f3n biotecnol\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os modelos de protecci\u00f3n da propiedade intelectual: propiedade industrial e dereitos de autor."}, {"subtema": "2. Funci\u00f3ns e estrutura das patentes."}, {"subtema": "3. Biopatentes: principais bases de datos. Criterios de procura. Acceso \u00e1 informaci\u00f3n e uso dos bens patentados."}, {"subtema": "4. A patentabilidad da materia viva. Breve percorrido hist\u00f3rico. As patentes biotecnol\u00f3xicas como problema \u00e9tico. A cuesti\u00f3n da propiedade sobre o co\u00f1ecemento. O modelo tradicional fronte o open"}, {"subtema": "science movement. O valor econ\u00f3mico das biopatentes. Efectos da biopatentabilidad sobre a investigaci\u00f3n. Consecuencias econ\u00f3micas e sociais"}, {"subtema": "do r\u00e9xime de patentes. Xenes, xenoma e patentabilidad. As sentenzas Br\u00fcstle e Myriad Genetics."}, {"subtema": "5. A biopirater\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. As patentes biotecnol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Mostras biol\u00f3xicas e biobancos."}, {"subtema": "2. Clonaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. O horizonte da biolox\u00eda sint\u00e9tica."}, {"subtema": "4. Mejoramiento humano som\u00e1tico e germinal."}, {"subtema": "5. Xenes, xenoma e patentabilidad. Sentenzas Br\u00fcstle e Myriad Genetics."}, {"subtema": "6. An\u00e1lises xen\u00e9ticas. Tratamento de datos persoais de car\u00e1cter xen\u00e9tico."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. An\u00e1lise dalg\u00fans probnlemas espec\u00edficos en materia biotecnol\u00f3xica."}]}], "coordinadores": [{"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Nos \u00faltimos trinta anos produciuse o desbordamento do dereito pola tecnolox\u00eda impl\u00edcita \u00e1 terceira revoluci\u00f3n industrial que ten d\u00faas grandes frontes: o que ten que ver coa biotecnolox\u00eda e o das tecnolox\u00edas inform\u00e1ticas. Aqu\u00ed ocupar\u00e9monos das consecuencias derivadas do primeiro desas frontes, a biotecnolox\u00eda nos seus m\u00faltiples aspectos. As numerosas novidades tecnocient\u00edficas da industria biol\u00f3xica, en expansi\u00f3n, fan crecientemente m\u00e1is dif\u00edcil a previsi\u00f3n xur\u00eddica de expectativas. Tr\u00e1tase dunha industria que desde o principio naceu rodeada de d\u00faas graves series de problemas de distinta natureza. Uns son problemas de tipo moral ou axiol\u00f3gico, acerca do que \u00e9 aceptable realizar, pero que \u00e9 en calquera caso efectivamente posible. Outros -referidos \u00e1 potencia destas tecnolox\u00edas biol\u00f3xicas- que poden causar danos de dimensi\u00f3ns macrosc\u00f3picas a trav\u00e9s de interacci\u00f3ns diversas, por exemplo a forma como se van aceptando pr\u00e1cticas eugen\u00e9sicas, agora non impostas polo estado sen\u00f3n pola demanda privada. A enxe\u00f1ar\u00eda xen\u00e9tica aplicada a vexetais e animais, a microbios e bacterias ou ao propio ser humano, xera expectativas positivas pero, tam\u00e9n, temores e problemas que fan imperiosa a chamada \u00e1 responsabilidade esixible. Ademais, as novas intervenci\u00f3ns biogen\u00e9ticas alteran a maior\u00eda dos valores morais sostidos ata tempos recentes, transformando o universo moral non xa s\u00f3 en convencional, sen\u00f3n afectado tam\u00e9n polas presi\u00f3ns das corporaci\u00f3ns profesionais e polo mercado. Na actualidade s\u00e1bese que, mediante a enxe\u00f1ar\u00eda xen\u00e9tica poderanse eliminar certas taras ou enfermidades hereditarias ou cong\u00e9nitas dos seres humanos, pero tam\u00e9n que se poder\u00e1 elixir a cor dos ollos da descendencia, o sexo ou outras caracter\u00edsticas som\u00e1ticas; e que esa %ou201Clibertad de elixir%ou201D pode estar configurada, \u00e1 vez, por dicilo brutalmente, mediante t\u00e9cnicas de mercadotecnia da industria xen\u00e9tica. Os avances da ciencia m\u00e9dica permiten unha importante prolongaci\u00f3n das expectativas vitais \u00e1 conta de crear unha aut\u00e9ntica administraci\u00f3n dos corpos. O dereito da administraci\u00f3n dos corpos %ou2013que abarca desde cuesti\u00f3ns como a deontolog\u00eda m\u00e9dica e param\u00e9dica ata as normativas sobre a clonaci\u00f3n, a concesi\u00f3n de patentes sobre a materia viva, a nova eugenesia, etc. etc.- deu lugar a unha nova rama da ciencia xur\u00eddica en expansi\u00f3n, co\u00f1ecida como bioderecho e que recibe tam\u00e9n o nome de: bionom\u00eda xur\u00eddica. En todo caso, respecto destes novos problemas, p\u00f3dese afirmar que os vellos esquemas privat\u00edsticos da responsabilidade quedan crecientemente desbordados ante a potencia tecnol\u00f3xica e os efectos distantes previsibles desta nova rama industrial. A inxente masa de novidades xurdidas ao f\u00edo das aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas fai dif\u00edcil prognosticar que cambios son %ou201Cestructurales%ou201D (con vocaci\u00f3n de permanencia) e cales son de mera %ou201Ccoyuntura%ou201D (e han de verse como pasaxeiros). No \u00e1mbito xur\u00eddico a gran novidade impona a desregulaci\u00f3n. Non est\u00e1 claro, con todo, que m\u00e1is al\u00f3 da onda expansiva inicial desta terceira revoluci\u00f3n industrial o impulso desregulador mante\u00f1a a s\u00faa forza, como evidencia xa a abundante lexislaci\u00f3n respecto diso. Outro importante impulso tercioindustrial, o privatizador, parece atopar l\u00edmites no \u00e1mbito do asistencialismo e certas suxesti\u00f3ns ultra-desreguladoras parecen excesivamente extremas para arraigar na UE. (E. Luttwak. Turbocapitalismo. Cr\u00edtica. Barcelona, 2000). Na UE numerosos acontecementos recentes (p. ex. o caso das %ou201Cvacas tolas%ou201D) est\u00e1n a resolverse pola v\u00eda contraria \u00e1 demanda ultradesreguladora, como foi o incremento do control administrativo. O individualismo xur\u00eddico dificilmente p\u00f3dese soster no \u00e1mbito estrito da responsabilidade privada, dada a magnitude dos danos eventuais da t\u00e9cno-industria e a s\u00faa causaci\u00f3n a gran distancia espacial e temporal. Por outra banda, \u00e9 preciso reco\u00f1ecer que a desregulaci\u00f3n xur\u00eddica e a deslocalizaci\u00f3n das relaci\u00f3ns produtivas tampouco implican necesariamente o crecemento do \u00e1mbito da anomia, do exclu\u00eddo da normativa xur\u00eddica. Hai que destacar, ante todo, que florece efectivamente, en numerosos \u00e1mbitos desregularizados, unha normativa privada explicitamente extrajurisdiccional, que non se pode considerar extrajur\u00eddica por moito que a discusi\u00f3n teor\u00e9tica acerca do seu car\u00e1cter permaneza aberta. As novas tecnolox\u00edas esixen, como nunca antes na historia, an\u00e1lises concretas e perspectivas xur\u00eddicas de principio a tenor de principios e valores \u00e9ticos fundamentais. Xamais se produciu un desbordamento tecnol\u00f3xico tan acusado como o actual respecto das pr\u00e1cticas humanas dunhas poucas xeraci\u00f3ns de seres humanos. A regimentaci\u00f3n xur\u00eddica das operaci\u00f3ns lucrativas realizadas co obxecto dos produtos inform\u00e1ticos ou por medio deles, dun lado; a bionom\u00eda xur\u00eddica, en segundo lugar, e a ecologizaci\u00f3n do dereito, finalmente, son o tres grandes desaf\u00edos pendentes para o futuro. Desaf\u00edos que, con todo, p\u00f3dense perder: ata agora a industria inform\u00e1tica est\u00e1 a eludir a regulaci\u00f3n xur\u00eddica e, a\u00ednda que en medida moito menor, o mesmo ocorre coas industrias biol\u00f3xicas e m\u00e9dicas.", "nombre_asignatura": "Aspectos legais e \u00e9ticos en Biotecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475106"}}
{"codigo": "610475106", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases do dese\u00f1o e funcionamento dun bioreactor."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e executar un protocolo completo de purificaci\u00f3n dunha mol\u00e9cula, org\u00e1nulo ou fracci\u00f3n celular."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber realizar o dese\u00f1o, planificaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e optimizaci\u00f3n de sistemas de produci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Dese\u00f1ar e xestionar proxectos de base biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Interpretaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de diagramas de flujo"}], "temas": [{"tema": "1. An\u00e1lisis de procesos biotecnol\u00f3gicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o conceptual de procesos, fundamentos de dise\u00f1o jerarquizado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Dise\u00f1o de procesos biotecnol\u00f3gicos: conceptos generales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acondicionamiento de materias primas, reacci\u00f3n, separaci\u00f3n, purificaci\u00f3n. Integraci\u00f3n energ\u00e9tica"}], "temas": [{"tema": "3. Integraci\u00f3n de procesos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Est\u00e1ndares de calidad en procesos biotecnol\u00f3gicos."}], "temas": [{"tema": "4. Buenas pr\u00e1cticas de manufactura (GMP)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de fen\u00f3menos de transporte y biotransformaci\u00f3n. Introducci\u00f3n a la simulaci\u00f3n din\u00e1mica. Modelado y simulaci\u00f3n de bioprocesos en sistemas homog\u00e9neos y en sistemas con distribuci\u00f3n espacial."}], "temas": [{"tema": "3. Modelado y simulaci\u00f3n de procesos biotecnol\u00f3gicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "EN LA DOCENCIA EN LA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DEL IIM-CSIC (INSTITUTO DE INVESTIGACIONES MARINAS-CONSEJO SUPERIOR DE INVESTIGACIONES CIENT\u00cdFICAS): Antonio \u00c1lvarez Alonso (e-mail: antonio@iim.csic.es) Eva Balsa Canto (e-mail: ebalsa@iim.csic.es) Julio Rodr\u00edguez Banga (e-mail: julio@iim.csic.es) Y LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: Francisco Javier Deive Herva (e-mail: deive@uvigo.es) M\u00aa Asunci\u00f3n Longo Gonz\u00e1lez (e-mail: mlongo@uvigo.es) Conceptos b\u00e1sicos de an\u00e1lise e dese\u00f1o de procesos biotecnol\u00f3xicos, con especial \u00e9nfasis nos aspectos de integraci\u00f3n e boas pr\u00e1cticas. Introducci\u00f3n \u00e1 optimizaci\u00f3n, modelado e simulaci\u00f3n de procesos biotecnol\u00f3xicos.", "nombre_asignatura": "Procesos e Produtos biotecnol\u00f3xicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475101"}}
{"codigo": "610475101", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber buscar e analizar a biodiversidade de microorganismos, plantas e animais as\u00ed como seleccionar os de maior interese biotecnol\u00f3xico (aplicado)."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ter unha visi\u00f3n integrada do metabolismo e do control da expresi\u00f3n x\u00e9nica para poder abordar a s\u00faa manipulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas dos microorganismos, plantas e animais e saber manipulalos de cara \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber usar as t\u00e9cnicas de cultivo e a enxe\u00f1ar\u00eda celular."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da xen\u00f3mica e a prote\u00f3mica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases de la gen\u00e9tica molecular y de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Herramientas de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica y t\u00e9cnicas b\u00e1sicas para el an\u00e1lisis de los genes a nivel molecular."}], "temas": [{"tema": "Tema 2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) y sus aplicaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 3."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clonaci\u00f3n y construcci\u00f3n de genotecas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Expresi\u00f3n de genes en c\u00e9lulas procariotas y eucariotas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modificaci\u00f3n g\u00e9nica de animales: animales transg\u00e9nicos y cl\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plantas transg\u00e9nicas: obtenci\u00f3n y aplicaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 7."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ingenier\u00eda de prote\u00ednas. Evoluci\u00f3n dirigida de prote\u00ednas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8."}]}], "coordinadores": [{"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE LA MATERIA PARTICIPA TAMBI\u00c9N EL SIGUIENTE PROFESOR DE LA UVIGO: Alejandro Leonides De Carlos Villamar\u00edn (adcarlos@uvigo.es) Esta materia pretende dar una cobertura amplia pero concisa a las t\u00e9cnicas de DNA recombinante. Est\u00e1 pensada para Licenciados, graduados, investigadores de otros \u00e1mbitos que desean introducirse en estos procedimientos y profesionales del sector biotecnol\u00f3gico. La materia comienza con una introducci\u00f3n de los principios bioqu\u00edmicos b\u00e1sicos en los que se fundamenta esta tecnolog\u00eda. Se describen a continuaci\u00f3n la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa y la clonaci\u00f3n molecular utilizando a la bacteria E. coli como hospedador y describiendo sus pl\u00e1smidos, fagos y vectores h\u00edbridos asociados. Seguidamente se aborda la construcci\u00f3n y rastreo de genotecas y c\u00f3mo modificar, inactivar o expresar secuencias clonadas. Finalmente, se discute la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica en otros organismos incluyendo otras bacterias, hongos, algas y plantas, insectos y mam\u00edferos. Adem\u00e1s, se realizan unas sesiones pr\u00e1cticas en las que se llevan a cabo distintos procedimientos de clonaci\u00f3n y expresi\u00f3n de genes que permiten a los alumnos contrastar sus conocimientos y ser evaluados de manera m\u00e1s completa.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda xen\u00e9tica e transx\u00e9nese", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475102"}}
{"codigo": "610475102", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber buscar e analizar a biodiversidade de microorganismos, plantas e animais as\u00ed como seleccionar os de maior interese biotecnol\u00f3xico (aplicado)."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Ter unha visi\u00f3n integrada do metabolismo e do control da expresi\u00f3n x\u00e9nica para poder abordar a s\u00faa manipulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas dos microorganismos, plantas e animais e saber manipulalos de cara \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber usar as t\u00e9cnicas de cultivo e a enxe\u00f1ar\u00eda celular."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da xen\u00f3mica e a prote\u00f3mica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n o cultivo celular animal. M\u00e9todos de aixamiento de c\u00e9lulas a partir de sangue o tecidos. Traballar en esterilidade. Xeneralidades sobre as t\u00e9cnicas de cultivo celular."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n o cultivo celular animal. Xeneralidades sobre as t\u00e9cnicas de cultivo celular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de cultivo, de crecemento, de diferenciaci\u00f3n y de conxelaci\u00f3n. M\u00e9todos de caracterizaci\u00f3n de cultivos celulares"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de conservaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n de cultivos celulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise histomorfol\u00f3gico das c\u00e9lulas. Fenotipado por  inmunohistoqu\u00edmica. Fenotipado por Citometr\u00eda de fluxo"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e fenotipado das c\u00e9lulas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n na inxenier\u00eda tisular. Soportes e biomaterias. Aplicacions cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Perspectivas terap\u00e9uticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n na inxenier\u00eda tisular: concepto e perspectivas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cultivos in vitro do material vexetal. Metodolox\u00eda b\u00e1sica. Cultivos c\u00e9lulares . Rexeneraci\u00f3n de plantas"}], "temas": [{"tema": "Cultivos celulares vexetais"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE LA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LA SIGUIENTE PROFESORA DEL INIBIC (INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA DE A CORU\u00d1A): M\u00aa Nieves Dom\u00e9nech Garc\u00eda Esther Rendal V\u00e1zquez La ingenier\u00eda celular y tisular constituye un \u00e1rea emergente en la citolog\u00eda e histolog\u00eda humana de nuestros d\u00edas. Surge como resultado de la progresiva aplicaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica de las c\u00e9lulas vegetales y animales, as\u00ed como de los nuevos tejidos construidos a partir de conocimiento derivado del desarrollo embrionario, de los novedosos modelos desarrollados in vitro, y de la uni\u00f3n de ambos tipos de aproximaciones. Se trata de un \u00e1rea en expansi\u00f3n que asentada en los conocimientos b\u00e1sicos de la citolog\u00eda e histolog\u00eda tiene por objetivo cultivar, conservar, caracterizar y modificar c\u00e9lulas vegetales y/o animales y construir tejidos nuevos, funcionalmente activos, a partir de c\u00e9lulas procedentes de cultivos desarrollados previamente y de biomateriales de distinta naturaleza que sirven como soporte o andamiaje.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1aria Celular e Tisular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475007"}}
{"codigo": "610475007", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Saber xestionar e traballar con garant\u00edas en calquera laboratorio biotecnol\u00f3xico do \u00e1mbito p\u00fablico ou privado."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "participar\u00e1n activamente en las actividades que se convengan con las empresas o laboratorios de investigaci\u00f3n, de modo que puedan acercarse y participar en las actividades cotidianas en un entorno laboral y profesional real."}, {"subtema": "Las pr\u00e1cticas se realizar\u00e1n bajo la supervisi\u00f3n de un tutor del centro receptor (tutor externo) y un tutor acad\u00e9mico en la Facultad"}], "temas": [{"tema": "Los alumnos:"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadeQu\u00edmica", "descripcion": "Las pr\u00e1cticas externas son obligatorias y podr\u00e1n realizarse en el seno de una empresa o en un laboratorio de investigaci\u00f3n de cualquier entidad diferente a la Universidad en la que el alumno se encuentre matriculado. Se podr\u00e1n hacer pr\u00e1cticas en centros asdcritos a las universidades participantes, pero que no tienen una participaci\u00f3n directa en docencia. Las pr\u00e1cticas externas estar\u00e1n vinculadas a la especializaci\u00f3n elegida por el alumno.", "nombre_asignatura": "PR\u00c1CTICAS EXTERNAS", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475107"}}
{"codigo": "610475107", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas dos microorganismos, plantas e animais e saber manipulalos de cara \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar en biotecnolox\u00eda t\u00e9cnicas convencionais, instrumentais as\u00ed como tecnolox\u00edas como a nanotecnolox\u00eda e teledetecci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n eficazmente coa comunidade cient\u00edfica, profesional e acad\u00e9mica, as\u00ed como con outros sectores e medios de comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de la cristalizaci\u00f3n. T\u00e9cnicas b\u00e1sicas de cristalizaci\u00f3n de prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos. Optimizaci\u00f3n de la cristalizaci\u00f3n. Difract\u00f3metros y sincrotr\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "CRISTALIZACI\u00d3N DE PROTE\u00cdNAS Y \u00c1CIDOS NUCLEICOS (AN) E INTRODUCCI\u00d3N A LA DIFRACCI\u00d3N DE RAYOS X"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Cristales y simetr\u00eda. Difracci\u00f3n de rayos X. El problema de la fase. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n estructural. Trazado de la cadena polipept\u00eddica y refinamiento. El modelo final. Validaci\u00f3n del modelo estructural. Modos de representaci\u00f3n estructural. Complementariedad de las t\u00e9cnicas estructurales."}], "temas": [{"tema": "DETERMINACI\u00d3N ESTRUCTURAL MEDIANTE CRISTALOGRAF\u00cdA DE RAYOS X"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de la microscop\u00eda electr\u00f3nica. Preparaci\u00f3n de las muestras: tinci\u00f3n negativa, criomicroscop\u00eda electr\u00f3nica. Determinaci\u00f3n estructural de espec\u00edmenes biol\u00f3gicos."}], "temas": [{"tema": "LA MICROSCOP\u00cdA ELECTR\u00d3NICA APLICADA A LA DETERMINACI\u00d3N ESTRUCTURAL DE MACROMOL\u00c9CULAS BIOL\u00d3GICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la RMN: El fen\u00f3meno f\u00edsico de RMN, condiciones para la RMN. N\u00facleos m\u00e1s estudiados: 1H, 13C, 15N. Magnetizaci\u00f3n macrosc\u00f3pica: principios b\u00e1sicos. Espectroscopia de pulsos: descripci\u00f3n b\u00e1sica de un experimento de pulsos. Instrumentaci\u00f3n en RMN. La FID. El desplazamiento qu\u00edmico. Constantes de apantallamiento: contribuciones diamagn\u00e9ticas, paramagn\u00e9ticas y no locales. Desplazamiento qu\u00edmico de prot\u00f3n. Origen de los diferentes desplazamientos qu\u00edmicos. Desplazamiento de carbono-13 y nitr\u00f3geno-15. Acoplamiento esp\u00edn-esp\u00edn. Constantes de acoplamiento. La regla N+1. Espectros de primer orden.  Procesos de relajaci\u00f3n. Efecto nuclear Overhauser."}, {"subtema": "RMN Multidimensional: Principios B\u00e1sicos. Tipos de experimentos. Experimentos homonucleares COSY, TOCSY, NOESY y ROESY. Experimentos HMQC, HSQC-Editado, HMBC. Experimento TROSY. Experimentos de eliminaci\u00f3n de disolvente. Experimentos 3D de triple resonancia: HNCA, HN(CO)CA, CBC(CO)NH, CBCANH y NHCACB."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "RESONANCIA MAGN\u00c9TICA NUCLEAR: ESTRUCTURA DE AN Y PROTE\u00cdNAS. ASPECTOS DIN\u00c1MICOS DE PROTE\u00cdNAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n, fundamentos y caracter\u00edsticas de los espectros de masas. Componentes Instrumentales. Modos de ionizaci\u00f3n en espectrometr\u00eda de masas (ESI, MALDI; etc.). Tipos de analizadores. Espectrometr\u00eda de masas en t\u00e1ndem. Aplicaciones cualitativas y cuantitativas. Acoplamientos con las t\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas ( cromatograf\u00eda de gases \u2013 espectrometr\u00eda de masas;  cromatograf\u00eda de l\u00edquido \u2013 espectrometr\u00eda de masas). Aplicaciones de la espectrometr\u00eda de masas en biotecnolog\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESPECTROMETR\u00cdA DE MASAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calorimetr\u00eda, SAXS, ultracentrifugaci\u00f3n, FTIR y dicroismo circular."}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS BIOF\u00cdSICAS DE CARACTERIZACI\u00d3N DE PROTE\u00cdNAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Conceptos b\u00e1sicos sobre la nanobiotecnolog\u00eda. Aplicaciones en el campo de la industria, el medio ambiente y la medicina"}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS DE NANOBIOTECNOLOG\u00cdA: APLICACIONES INDUSTRIALES, AL MEDIO AMBIENTE Y MEDICINA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. T\u00e9cnicas de instrumentaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la hidrolog\u00eda y el medio ambiente. T\u00e9cnicas de medici\u00f3n \u00f3ptica: solidos en suspensi\u00f3n, materia org\u00e1nica,...Sistemas de control y monitorizaci\u00f3n utilizando aut\u00f3matas programables. Ejemplo de aplicaci\u00f3n en un reactor biol\u00f3gico. Sistemas de monitorizaci\u00f3n remota."}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS DE TELEDETECCI\u00d3N: APLICACI\u00d3N AL MEDIO AMBIENTE Y AGRICULTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos relacionados con la captaci\u00f3n y tratamiento de im\u00e1genes biom\u00e9dicas. M\u00e9todos de an\u00e1lisis de imagen aplicados habitualmente: filtrado, procesado morfol\u00f3gico, segmentaci\u00f3n,etc."}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISIS DE IMAGEN EN BIOMEDICINA"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaComputaci\u00f3nQu\u00edmica", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE ESTA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTEs PROFESORES DE LA UVIGO: Ana Gago Mart\u00ednez (e-mail: anagago@uvigo.es) y Jos\u00e9 Manuel Leao (leao@uvigo.es) Dentro del M\u00e1ster en Biotecnolog\u00eda Avanzada, esta asignatura, pretende ense\u00f1ar al alumno una serie de conceptos para comprender ciertas metodolog\u00edas y t\u00e9cnicas que se emplean dentro del campo de la Biotecnolog\u00eda, con el fin de aplicarlas tanto a la investigaci\u00f3n b\u00e1sica como a la aplicada. El temario de esta asignatura, abarca t\u00e9cnicas tan diversas como las relacionadas con la resoluci\u00f3n estructural de biomol\u00e9culas, espectromotret\u00eda de masas, t\u00e9cnicas de nanobiotecnolog\u00eda, de teledetecci\u00f3n y an\u00e1lisis de im\u00e1genes. T\u00e9cnicas todas ellas en continuo crecimiento y expansi\u00f3n, lo que obliga, tanto a profesores como alumnos, a mantenerse al d\u00eda consultando fuentes bibliogr\u00e1ficas y art\u00edculos de investigaci\u00f3n actualizados en lengua inglesa.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n en biotecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}, {"email": "jaime.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Gonzalez, Jaime"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475105"}}
{"codigo": "610475105", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as bases do dese\u00f1o e funcionamento dun bioreactor."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Saber dese\u00f1ar e executar un protocolo completo de purificaci\u00f3n dunha mol\u00e9cula, org\u00e1nulo ou fracci\u00f3n celular."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber realizar o dese\u00f1o, planificaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e optimizaci\u00f3n de sistemas de produci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Dese\u00f1ar e xestionar proxectos de base biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita dos plans e decisi\u00f3ns tomadas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para formular xu\u00edzos sobre a problem\u00e1tica \u00e9tica e social, actual e futura, que prop\u00f3n a Biotecnolox\u00eda."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de Traballo en equipo multidepartamental dentro da empresa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Liderazgo e capacidade de coordinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la microbiolog\u00eda. Bacterias. Levaduras. Hongos. Extrem\u00f3filos ."}], "temas": [{"tema": "MICROBIOLOG\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolog\u00eda microbiana. Biotransformaci\u00f3n a nivel industrial. Caso pr\u00e1ctico."}], "temas": [{"tema": "BIOTRANSFORMACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolog\u00eda enzim\u00e1tica. Biocat\u00e1lisis en medios no convencionales. Cat\u00e1lisis avanzada"}], "temas": [{"tema": "BIOCAT\u00c1LISIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biorreactores ideales. Biorreactores reales de aplicaci\u00f3n industrial. Biorreactores reales de aplicaci\u00f3n medioambiental"}], "temas": [{"tema": "BIORREACTORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esterilizaci\u00f3n por calor. Esterilizaci\u00f3n por filtraci\u00f3n"}, {"subtema": "Esterilizaci\u00f3n por radiaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "ESTERILIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos. Disrupci\u00f3n celular, Separaci\u00f3n de restos celulares: Filtraci\u00f3n,"}, {"subtema": "Floculaci\u00f3n, Sedimentaci\u00f3n y Centrifugaci\u00f3n. Separaci\u00f3n primaria el concentraci\u00f3n: Extracci\u00f3n y Adsorci\u00f3n. Operaciones de purificaci\u00f3n del producto: Precipitaci\u00f3n, Cromatograf\u00eda. Operaciones de membrana, Cristalizaci\u00f3n y Desecaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SEPARACI\u00d3N Y PURIFICACI\u00d3N PRODUCTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o de un bioproceso a nivel industrial"}], "temas": [{"tema": "CASO PR\u00c1CTICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaQu\u00edmica", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE LA MATERIA PARTICIPAN TAMBI\u00c9N LOS SIGUIENTES PROFESORES DE LA UVIGO: Francisco Javier Deive Herva (e-mail: deive@uvigo.es) M\u00aa Asunci\u00f3n Longo Gonz\u00e1lez (e-mail: mlongo@uvigo.es) Diego Moldes Moreira (e-mail: diego@uvigo.es) Marta Mar\u00eda Pazos Curr\u00e1s (e-mail: mcurras@uvigo.es) M\u00aa Carmen Rodr\u00edguez Arg\u00fcelles (e-mail: mcarmen@uvigo.es) M\u00aa \u00c1ngeles Sanrom\u00e1n Braga (e-mail: sanroman@uvigo.es) Proporcionar una visi\u00f3n de s\u00edntesis de algunos procesos de la Industria Biotecnol\u00f3gica, poniendo de manifiesto la importancia del cambio de escala y los problemas existentes con respecto al medio ambiente, la energ\u00eda y los recursos naturales", "nombre_asignatura": "Biotecnolox\u00eda Industrial", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610475104"}}
{"codigo": "610475104", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas dos microorganismos, plantas e animais e saber manipulalos de cara \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n biotecnol\u00f3xica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber buscar, obter e interpretar a informaci\u00f3n das bases de datos biol\u00f3xicos: xen\u00f3micas, prote\u00f3micas, transcript\u00f3micas e metabol\u00f3micas e utilizar as ferramentas b\u00e1sicas da bioinform\u00e1tica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese (localizaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n das causas e a s\u00faa tipolox\u00eda)."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n de todos os recursos (humanos, materiais, informaci\u00f3n e infraestruturas)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n (con apoio de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns)."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de planificaci\u00f3n e elaboraci\u00f3n de estudos t\u00e9cnicos en biotecnolox\u00eda microbiana, vexetal e animal."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de identificar problemas, buscar soluci\u00f3ns e aplicalas nun contexto biotecnol\u00f3xico profesional ou de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de Traballo nun contexto de sostibilidade, caracterizado por: sensibilidade polo medio ambiente e polos diferentes organismos que o integran as\u00ed como concienciaci\u00f3n polo desenvolvemento sostible."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Racionamento cr\u00edtico e respecto profundo pola \u00e9tica e a integridade intelectual."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns legais, ou novidades tecnol\u00f3xicas as\u00ed como a excepcionalidades asociadas a situaci\u00f3ns de urxencia."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilizaci\u00f3n cara \u00e1 calidade, o respecto medioambiental e o consumo responsable de recursos e a recuperaci\u00f3n de residuos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a los Sistemas Operativos. Comandos b\u00e1sicos. Sistema de archivos. Gesti\u00f3n de archivos y directorios. Otros comandos."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a la Bioinform\u00e1tica. Unix"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Homolog\u00eda molecular: sustituci\u00f3n, inserci\u00f3n y deleci\u00f3n. Alineamiento m\u00faltiple. Modelos de sustituci\u00f3n nucleot\u00eddica y aminoac\u00eddica. Selecci\u00f3n de modelos. M\u00e9todos filogen\u00e9ticos. Reconstrucci\u00f3n de m\u00e1xima verosimilitud. Error y confianza filogen\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "Evoluci\u00f3n molecular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "B\u00fasquedas en bases de datos: BLAST. Proyectos genoma. Gen\u00f3mica Estructural.  Secuenciaci\u00f3n. Predicci\u00f3n g\u00e9nica. Anotaci\u00f3n Funcional. Gen\u00f3mica Comparativa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis gen\u00f3mico. Necesidad del tratamiento de datos biol\u00f3gicos. Bases de datos en Biolog\u00eda Molecular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visualizaci\u00f3n de macromol\u00e9culas biol\u00f3gicas. Predicci\u00f3n de caracter\u00edsticas 1 D de prote\u00ednas: secuencias, dominios. Estructura tridimensional de prote\u00ednas. Predicci\u00f3n de estructura 3D de prote\u00ednas: modelado por homolog\u00eda y modelado mediante threading o dise\u00f1o por homolog\u00eda remota. M\u00e9todos ab initio. Docking molecular: Predicci\u00f3n de interacciones prote\u00edna-sustrato y prote\u00edna-prote\u00edna. Evaluaci\u00f3n de los m\u00e9todos de predicci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Biolog\u00eda estructural I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura de RNA. Predicci\u00f3n de estructuras de RNA. Bases de datos y servidores de programas de an\u00e1lisis de: secuencias, motivos estructurales y estructuras funcionales."}], "temas": [{"tema": "Biolog\u00eda estructural II"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaComputaci\u00f3n", "descripcion": "EN LA DOCENCIA DE LA MATERIA PARTICIPA TAMBI\u00c9N EL SIGUIENTE PROFESOR DE LA UVIGO: Carlos Alberto Canchaya S\u00e1nchez (e-mail: canchaya@uvigo.es) y Miguel Arenas (e-mail: marenas@uvigo.es) La realizaci\u00f3n de experimentos en biolog\u00eda genera cada vez un mayor n\u00famero de datos. La gesti\u00f3n y an\u00e1lisis de estos datos ser\u00eda ya imposible sin la utilizaci\u00f3n de herramientas inform\u00e1ticas dentro de la disciplina de la bioinform\u00e1tica. En la bioinform\u00e1tica se mezclan conocimientos y t\u00e9cnicas de la inform\u00e1tica y las matem\u00e1ticas aplicadas a las ciencias de la vida, en especial la biolog\u00eda. Dentro de la bioinform\u00e1tica se estudia la codificaci\u00f3n de datos y su almacenamiento en bases de datos. La disponibilidad y el acceso a bases de datos y la aplicaci\u00f3n de distintos algoritmos de procesado de datos. En esta asignatura se ver\u00e1 la aplicaci\u00f3n de la bioinform\u00e1tica a distintos \u00e1mbitos de la biolog\u00eda molecular desde el an\u00e1lisis de secuencias al estudio de la estructura de prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos.", "nombre_asignatura": "Bioinform\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biotecnolox\u00eda Avanzada", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610475&assignatura=610475104&any_academic=2018_19"}
