{"index": {"_id": "610490027"}}
{"codigo": "610490027", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ezan os fundamentos da neurociencia e as materias desta obxecto do seu interese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Co\u00f1ezan e saiban utilizar as t\u00e9cnicas experimentais dos campos da neurociencia obxecto do seu interese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Saiban ler e obter informaci\u00f3n relevante de publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa neurociencia."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos;"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saiban traballar en grupos de car\u00e1cter multidisciplinar"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n ao EEG"}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de EEG e obtencion de potencias evocados auditivos"}], "temas": [{"tema": "EEG e potenciais evocados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inclue a realizaci\u00f3n dun rexistro na cortiza somatosensorial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "T\u00e9cnicas anest\u00e9sicas, estereotaxicas"}, {"subtema": "Tipos de electrodos"}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n dun potencial de acci\u00f3n extracelular."}, {"subtema": "Resposta \u00e1 estimulaci\u00f3n sensorial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Rexistro extracelular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases de electrofisiolox\u00eda intracelular"}, {"subtema": "Rexistro intracelular nun modelo de rato virtual"}], "temas": [{"tema": "Rexistro intracelular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n as t\u00e9cnicas mais usuais no analise de datos electrofisioloxicos"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise"}]}], "coordinadores": [{"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Asignatura fundamentalmente pr\u00e1ctica na que se desenvolver\u00e1n diferentes t\u00e9cnicas electrofisiol\u00f3xicas das utilizadas habitualmente no laboratorio.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Electrofisiol\u00f3xicas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Neurociencia (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "casto.rivadulla@udc.es", "nombre": "Rivadulla Fernandez, Juan Casto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610490&assignatura=610490027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610490011"}}
{"codigo": "610490011", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os principais m\u00e9todos empregados pola neurociencia cognitiva actual, con especial acento nas t\u00e9cnicas psicofisiol\u00f3xicas, neuropsicol\u00f3xicas e de neuroimaxe."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Co\u00f1ezan e saiban utilizar as t\u00e9cnicas experimentais dos campos da neurociencia obxecto do seu interese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Pos\u00faan un grao de especializaci\u00f3n, o que significa o co\u00f1ecemento de problemas, teor\u00edas e t\u00e9cnicas espec\u00edficas, en polo menos un campo da neurociencia."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa neurociencia."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saiban traballar en grupos de car\u00e1cter multidisciplinar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "- Bases biol\u00f3xicas das enfermidades do sistema nervioso central e psiqui\u00e1tricas"}, {"subtema": "- Sistemas de tratamento da imaxe"}, {"subtema": "- Radiofarmacia. Bases biol\u00f3xicas dos estudios con radiof\u00e1rmacos"}, {"subtema": "- Control de Calidade dos aparatos e bases de protecci\u00f3n radiol\u00f3xica"}, {"subtema": "- O ciclotr\u00f3n"}, {"subtema": "- Estudio da perfusi\u00f3n cerebral"}, {"subtema": "- Modulaci\u00f3n farmacol\u00f3xica da vascularizaci\u00f3n cerebral"}, {"subtema": "- Estudio isot\u00f3pico de: Perfusi\u00f3n cerebral, Demencias, Tumores, Epilepsias, Morte cerebral, Receptores dopamin\u00e9rgicos, Outros procesos"}, {"subtema": "O PET.  Bases f\u00edsicas. Control de calidade. Radiofarmacia. Aplicaci\u00f3ns cl\u00ednicas. Utilizaci\u00f3ns futuras. O ciclotr\u00f3n de Santiago: li\u00f1as de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: ESTUDOS ISOTOPICOS NUCLEARES EN NEUROLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos en neuroimaxe dixital. A imaxe dixital. Fundamentos e codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n. Os formatos gr\u00e1ficos da imaxe dixital. Formatos xerais e formatos espec\u00edficos en neurociencia."}, {"subtema": "- Est\u00e1ndar DICOM. Formato est\u00e1ndar para o almacenamento e intercambio de imaxes m\u00e9dicas dixitais"}, {"subtema": "Modalidades de imaxe dixital en neurociencia"}, {"subtema": "-Orixe e fontes de xeraci\u00f3n das imaxes en neurociencia. Imaxes m\u00e9dicas. Radiolox\u00eda convencional, TAC, RMN, Imaxe nuclear."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns DICOM"}, {"subtema": "-Aplicaci\u00f3ns e visores de libre distribuci\u00f3n e comerciais da imaxe DICOM."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns de neuroimaxe. O formato NIfTI."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. NEUROIMAXE DIXITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bloque I"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Visita \u00f3 Servizo de Medicina Nuclear do Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Realizaci\u00f3n de estudios isot\u00f3picos PET ou non PET en neurolox\u00eda e psiquiatr\u00eda"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. Visita \u00f3 Ciclotr\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bloque II"}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas de manexo de imaxe m\u00e9dica DICOM e NIfTI con aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas de uso libre"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA DE CLASES PR\u00c1CTICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Nesta materia o alumno debe acadar os seguintes obxectivos : - Analizar as bases da moderna radiofarmacia (PET e non PET) para o estudio dos procesos neurol\u00f3xicos - Traspasar o b\u00e1sico \u00e1 cl\u00ednica e sentar as bases para exploraci\u00f3ns isot\u00f3picas futuras - Analizar as exploraci\u00f3ns nucleares isot\u00f3picas (PET e non PET) de interese pr\u00e1ctico e de uso rutinario nos Hospitais do Sergas. - Co\u00f1ecer os novos sistemas de procesamento de imaxes - Comprender as bases moleculares da farmacoterapia das enfermidades neurol\u00f3xicas. - Co\u00f1ecer as bases te\u00f3ricas da imaxe dixital en neurociencia. - Entender e diferenciar entre as modalidades de imaxe utilizadas en neurociencia e entre os diferentes formatos gr\u00e1ficos xerais e espec\u00edficos das imaxes de neurociencia - Comprender a importancia da imaxe e as s\u00faas posibilidades de investigaci\u00f3n, especialmente no campo da neurociencia. - Adestrarse no manexo de imaxes de neurociencia, utilizando as posibilidades de software libre e comercial: conversi\u00f3n de formatos, resoluci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Exploraci\u00f3ns Nucleares en Neurolox\u00eda: SPET e PET. Neuroimaxe Dixital", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Neurociencia (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "xoan.miguens.vazquez@udc.es", "nombre": "Miguens V\u00e1zquez, Xo\u00e1n"}, {"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610490&assignatura=610490011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610490017"}}
{"codigo": "610490017", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Explicar o funcionamento das neuronas dende o nivel molecular ao celular."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Describir a relaci\u00f3n entre as canles i\u00f3nicas e o comportamento neuronal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Comprender as bases biol\u00f3xicas da cognici\u00f3n e das emoci\u00f3ns con especial \u00e9nfase en procesos de atenci\u00f3n, aprendizaxe, memoria e control executivo, tendo en conta os cambios que se producen coa idade."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Saiban ler e obter informaci\u00f3n relevante de publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa neurociencia."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saiban traballar en grupos de car\u00e1cter multidisciplinar"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e precursores."}, {"subtema": "1.2 Nacemento."}], "temas": [{"tema": "1. CONCEPTOS HIST\u00d3RICOS E B\u00c1SICOS DOS SISTEMAS ADAPTATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Proceso de Modelizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Comparaci\u00f3n entre o elemento biol\u00f3xico e o formal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. MODELOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Caracter\u00edsticas do co\u00f1ecemento do mundo real."}, {"subtema": "3.2 Formas de representaci\u00f3n do co\u00f1ecemento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O CO\u00d1ECEMENTO NATURAL E A S\u00daA REPRESENTACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Modos de Razoamento."}, {"subtema": "4.2 Tipos de Aprendizaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. RAZOAMENTO E APRENDIZAXE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2 Etapas da Metodolox\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. METODOLOX\u00cdA EN SISTEMAS ADAPTATIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Consideraci\u00f3ns previas."}, {"subtema": "6.2 Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. APLICACIONS B\u00c1SICAS DOS SISTEMAS CONEXIONISTAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.paz.lopez@udc.es", "nombre": "Paz L\u00f3pez, Alejandro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Dar a co\u00f1ecer aos alumnos algunhas das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n do co\u00f1ecemento en Sistemas Intelixentes. Por outra parte, ver un exemplo de representaci\u00f3n do co\u00f1ecemento distribu\u00eddo compatible e baseado con alg\u00fan sistema biol\u00f3xico para a representaci\u00f3n do co\u00f1ecemento.", "nombre_asignatura": "Modelos Biol\u00f3xicos e Computacionais de Representaci\u00f3n do Co\u00f1ecemento", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Neurociencia (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "alejandro.paz.lopez@udc.es", "nombre": "Paz L\u00f3pez, Alejandro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610490&assignatura=610490017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610490016"}}
{"codigo": "610490016", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Explicar o funcionamento das neuronas dende o nivel molecular ao celular."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Describir a relaci\u00f3n entre as canles i\u00f3nicas e o comportamento neuronal."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Saiban ler e obter informaci\u00f3n relevante de publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa neurociencia."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Te\u00f1an competencia na presentaci\u00f3n oral e escrita de resultados cient\u00edficos a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saiban traballar en grupos de car\u00e1cter multidisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Pos\u00faan capacidade de reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades \u00e9ticas e sociais da aplicaci\u00f3n da investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Espo\u00f1erase e comentaranse cos alumnos as diapositivas relacionadas con cada tema."}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroducci\u00f3n \u00e1 neurociencia computacional"}, {"tema": "2.\tModelos a nivel molecular"}, {"tema": "3.\tModelos a nivel de membrana: desde Boltzmann ata Hodgkin-Huxley"}, {"tema": "4.\tModelos a nivel de neurona: teoria do cable e modelo"}, {"tema": "compartimental de Rall"}, {"tema": "5.\tModelos a nivel de sinapsis"}, {"tema": "6.\tModelos de microcircuitos"}, {"tema": "7.\tModelos de macrocircuitos"}, {"tema": "8.\tCodificaci\u00f3n en receptores sensoriais"}, {"tema": "9.\tTipos de actividade neuronal"}, {"tema": "10.\tTransmisi\u00f3n de informaci\u00f3n no cerebro"}, {"tema": "11.\tCodificaci\u00f3n espacial e temporal"}, {"tema": "12.\tCodificaci\u00f3n por poboaci\u00f3ns de neuronas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprender c\u00f3mo se fai unha modelizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas con neurosimuladores."}, {"subtema": "Informe sobre a Aplicaci\u00f3n do proceso de modelizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Exposici\u00f3n tras an\u00e1lisis e cr\u00edtica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA DE CLASES PR\u00c1CTICAS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Co\u00f1ecer as formas de reproducir nas computadoras as estructuras e funcionamento dos circuitos do cerebro. Para a investigaci\u00f3n do sistema nervioso e para dise\u00f1ar sistemas intelixentes baseados no funcionamento cerebral.", "nombre_asignatura": "Neurociencia Computacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Neurociencia (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610490&assignatura=610490016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610490022"}}
{"codigo": "610490022", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Explicar o proceso de cambio adaptativo do sistema nervioso dentro do marco evolutivo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Saiban ler e obter informaci\u00f3n relevante de publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Concepto de evoluci\u00f3n. Teor\u00edas."}, {"subtema": "2.Niveis de organizaci\u00f3n dos seres vivos. Patr\u00f3ns de dese\u00f1o nos animais."}, {"subtema": "3.Relaci\u00f3ns filoxen\u00e9ticas: homolox\u00edas e analox\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.Orixe das neuronas (primeiros sistemas nerviosos)."}, {"subtema": "5.Modelos de sistemas nerviosos."}, {"subtema": "6.Cambios evolutivos das unidades estruturais b\u00e1sicas do sistema nervioso central de vertebrados."}, {"subtema": "7.Cambios evolutivos dos circuitos funcionais do sistema nervioso nos vertebrados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Evoluci\u00f3n do sistema nervioso."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.Fotorrecepci\u00f3n: evoluci\u00f3n do sistema visual."}, {"subtema": "9.Quimiorrecepci\u00f3n: evoluci\u00f3n dos sistemas gustativo e olfactivo."}, {"subtema": "10.Mecanorrecepci\u00f3n: evoluci\u00f3n do o\u00eddo e li\u00f1a lateral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Evoluci\u00f3n dos \u00f3rganos dos sentidos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Observaranse preparaci\u00f3ns do sistema nervioso e \u00f3rganos dos sentidos de distintas especies de vertebrados e invertebrados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "\u00c9 esta unha materia optativa coa que se persegue abordar os principais cambios adaptativos experimentados polo sistema nervioso e \u00f3rganos dos sentidos durante o curso da evoluci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Evoluci\u00f3n do Sistema Nervioso", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Neurociencia (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}, {"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}, {"email": "maria.jesus.manso@udc.es", "nombre": "Manso Revilla, Maria Jesus"}, {"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610490&assignatura=610490022&any_academic=2018_19"}
