{"index": {"_id": "610441012"}}
{"codigo": "610441012", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de modificar xenes, prote\u00ednas e cromosomas con aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de progreso persoal: aprender de forma aut\u00f3noma, adaptarse a novas situaci\u00f3ns, desenvolvendo calidades como creatividade, capacidade de liderado, motivaci\u00f3n pola excelencia e a calidade"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de expresi\u00f3n de prote\u00ednas heter\u00f3logas en bacterias e purificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Sistemas para a expresi\u00f3n de prote\u00ednas nativas e recombinantes: bacterias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de expresi\u00f3n de prote\u00ednas heter\u00f3logas en l\u00e9vedos e procesamento down-stream."}], "temas": [{"tema": "Sistemas para a expresi\u00f3n de prote\u00ednas nativas e recombinantes: l\u00e9vedos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manipulaci\u00f3n  xen\u00e9tica  de  c\u00e9lulas  animais.  Sistemas de  expresi\u00f3n  e  producci\u00f3n  de  prote\u00ednas  en  c\u00e9lulas  de  mam\u00edfero."}], "temas": [{"tema": "Sistemas para a expresi\u00f3n de prote\u00ednas nativas e recombinantes: c\u00e9lulas animais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. T\u00e9cnicas de mutax\u00e9nese dirixida."}], "temas": [{"tema": "Enxe\u00f1er\u00eda de prote\u00ednas I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de evoluci\u00f3n artificial de prote\u00ednas."}], "temas": [{"tema": "Enxe\u00f1er\u00eda de prote\u00ednas II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de estabilizaci\u00f3n e inmovilizaci\u00f3n de enzimas."}], "temas": [{"tema": "Enxe\u00f1er\u00eda de prote\u00ednas III"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns en enzimolox\u00eda, na industria farmac\u00e9utica, alimentaria e outras."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns industriais da enxe\u00f1er\u00eda de prote\u00ednas."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A importancia actual dos procesos enzim\u00e1ticos aplicados \u00e1 industria alimentaria ou farmacol\u00f3xica e tal, que permite a producci\u00f3n de compostos que non poder\u00edan obterse de ning\u00fan outro xeito. A producci\u00f3n industrial de enzimas e un negocio que a comenzos do s\u00e9culo XXI move en torno a 1600 mill\u00f3ns de dolares ao ano. A utilizaci\u00f3n de enzimas en procesos industriais vese limitada en ocasi\u00f3ns por factores inherentes \u00e1 natureza das enzimas como por exemplo a s\u00faa falla de estabilidade fronte a condici\u00f3ns extremas de temperatura ou pH, a s\u00faa desnaturalizaci\u00f3n en presencia de solventes org\u00e1nicos ou a s\u00faa escasa actividade fronte a determinados sustratos. Na actualidade hay un amplo abano de t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n e de Enxener\u00eda de Prote\u00ednas que permiten a xeraci\u00f3n de prote\u00ednas modificadas co obxectivo de subsanar estas limitaci\u00f3ns. Existe unha ampla gama de productos desenvolvidos por estas v\u00edas que se empregan en diversos campos. Nesta asignatura describiranse m\u00e9todos actuais para a expresi\u00f3n e modificaci\u00f3n de prote\u00ednas, de uso tanto en investigaci\u00f3n b\u00e1sica como en aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas.", "nombre_asignatura": "Prote\u00ednas Recombinantes e Inxenier\u00eda de Prote\u00ednas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441007"}}
{"codigo": "610441007", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer e analizar sistemas celulares espec\u00edficos como c\u00e9lulas nai, neuronas, c\u00e9lulas do sistema inmune, ou outras c\u00e9lulas relacionadas con diversas patolox\u00edas"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda reticular."}, {"subtema": "T\u00e9cnica de Golgi e estudos de Santiago Ram\u00f3n y Cajal."}, {"subtema": "Doutrina neuronal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1)\tDoutrina neuronal: introducci\u00f3n hist\u00f3rica \u00e1 neurobiolox\u00eda moderna."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura b\u00e1sica da neurona."}, {"subtema": "Tipos de neuronas."}, {"subtema": "Sinapse el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Sinapse qu\u00edmica."}], "temas": [{"tema": "2)\tOrganizaci\u00f3n e se\u00f1alizaci\u00f3n neuronal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento temper\u00e1n do sistema nervioso."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n de circu\u00edtos neurais."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3n de circu\u00edtos neurais e plasticidade sin\u00e1ptica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3)\tO enc\u00e9falo cambiante."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anatom\u00eda do Sistema Nervioso Central."}, {"subtema": "Anatom\u00eda do Sistema Nervioso Perif\u00e9rico."}, {"subtema": "Noci\u00f3ns de anatom\u00eda comparada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4)\tOrganizaci\u00f3n anat\u00f3mica do sistema nervioso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema sensorial som\u00e1tico."}, {"subtema": "Sistema visual."}, {"subtema": "Sentidos qu\u00edmicos."}, {"subtema": "Sistema  auditivo e vestibular."}, {"subtema": "Dor."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5)\tBases neurais da percepci\u00f3n sensorial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n xeral dos sistemas de control motor."}], "temas": [{"tema": "6)\tControl neural da actividade motora e a s\u00faa coordinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprendizaxe e memoria."}, {"subtema": "Emoci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7)\tFunci\u00f3ns encef\u00e1licas complexas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Blue Brain Project."}, {"subtema": "Transx\u00e9nicos e Brainbow."}, {"subtema": "Optoxen\u00e9tica."}, {"subtema": "Interfaz \u201cenc\u00e9falo- m\u00e1quina\u201d."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8)\tA neurobiolox\u00eda do s\u00e9culo XXI."}]}], "coordinadores": [{"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos biol\u00f3xicos b\u00e1sicos polos cales o sistema nervioso regula o comportamento, a interacci\u00f3n entre os sistemas sensitivos e motores e a integraci\u00f3n dos diferentes circu\u00edtos nerviosos.", "nombre_asignatura": "Neurobiolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441017"}}
{"codigo": "610441017", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender, detectar e analizar a variaci\u00f3n xen\u00e9tica, co\u00f1ecer os procesos de genotoxicidad e as metodolox\u00edas para a s\u00faa avaliaci\u00f3n, as\u00ed como realizar estudos de diagn\u00f3stico e risco xen\u00e9tico"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptos b\u00e1sicos en Toxicolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Toxicocin\u00e9tica (procesos ADME)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Toxicodinamia (curvas dose-resposta, \u00edndices de toxicidade, factores que afectan \u00e1 toxicidade)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Principios xerais de Toxicolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Xenotoxicidade e relaci\u00f3n con cancro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Avaliaci\u00f3n do risco xen\u00e9tico I: An\u00e1lise da exposici\u00f3n a axentes xenot\u00f3xicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Avaliaci\u00f3n do risco xen\u00e9tico II: Metodolox\u00edas de avaliaci\u00f3n da xenotoxicidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Avaliaci\u00f3n do risco xen\u00e9tico III: Susceptibilidade individual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Toxicolox\u00eda xen\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. T\u00e9cnicas para estudar o dano cromos\u00f3mico  e do ADN en espermatozoides."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. Toxicoxen\u00e9tica reproductiva"}]}], "coordinadores": [{"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaPsicolox\u00eda", "descripcion": "PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DE GADU LOS SIGUIENTES PROFESORES DEL INIBIC: Dr. Jos\u00e9 Luis Fern\u00e1ndez Garc\u00eda (Jose.Luis.Fernandez.Garcia@sergas.es) PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DE GADU LA SIGUIENTE PROFESORA DE LA UDC: Vanessa Valdiglesias Garc\u00eda (vvaldiglesias@udc.es) Nesta materia o estudante dominar\u00e1 conceptos fundamentais da toxicolox\u00eda, se familiarizar\u00e1 cos aspectos toxicocin\u00e9ticos e toxicodin\u00e1micos subxacentes aos mecanismos de acci\u00f3n dos t\u00f3xicos, e aprender\u00e1 o fundamento e utilidade das principais metodolox\u00edas que se utilizan na avaliaci\u00f3n de risco xen\u00e9tico.", "nombre_asignatura": "Toxicolog\u00eda Xen\u00e9tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}, {"email": "vanessa.valdiglesias@udc.es", "nombre": "Valdiglesias Garc\u00eda, Vanessa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441010"}}
{"codigo": "610441010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender o papel dos microorganismos como axentes pat\u00f3xenos e como ferramentas biotecnol\u00f3xica"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de progreso persoal: aprender de forma aut\u00f3noma, adaptarse a novas situaci\u00f3ns, desenvolvendo calidades como creatividade, capacidade de liderado, motivaci\u00f3n pola excelencia e a calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de razoamento cr\u00edtico e compromiso \u00e9tico coa sociedade: sensibilidade fronte aos problemas bio\u00e9ticos e aos relacionados coa conservaci\u00f3n de recursos naturais"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Bases moleculares da cooperaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Implicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Comportamento cooperativo microbiano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Interacci\u00f3ns positivas e negativas"}, {"subtema": "-Bases moleculares das interacci\u00f3ns con outros organismos microbianos, vexetais ou animais"}], "temas": [{"tema": "Interacci\u00f3ns microbianas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas da interacci\u00f3n molecular entre microorganismos"}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Enzimas degradadoras de axentes antimicrobianos"}, {"subtema": "-Bombas de expulsi\u00f3n"}, {"subtema": "-Modificaci\u00f3n de dianas"}, {"subtema": "-Regulaci\u00f3n de porinas"}], "temas": [{"tema": "Mecanismos de resistencia a axentes antimicrobianos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-PCR de xenes implicados"}, {"subtema": "-Clonaci\u00f3n de xenes"}, {"subtema": "-Expresi\u00f3n de prote\u00ednas"}, {"subtema": "-Elaboraci\u00f3n de mutantes \"knock-out\""}, {"subtema": "-Estudos da regulaci\u00f3n dos mecanismos de resistencia mediante an\u00e1lisis de ARN"}], "temas": [{"tema": "Estudio pr\u00e1ctico de diferentes aspectos involucrados na resistencia a axentes antimicrobianos"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DE GADU LOS SIGUIENTES PROFESORES DEL INIBIC: Germ\u00e1n Bou Ar\u00e9valo (germanbou@canalejo.org) Margarita Poza Dom\u00ednguez (Margarita.Poza.Dominguez@sergas.es) M\u00aa del Mar Tomas Carmona (MA.del.Mar.Tomas.Carmona@sergas.es)", "nombre_asignatura": "Microbiolox\u00eda Molecular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}, {"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}, {"email": "maria.tomas@udc.es", "nombre": "Tomas Carmona, Maria Del Mar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441013"}}
{"codigo": "610441013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, e funci\u00f3n das prote\u00ednas a nivel individual e da prote\u00f3mica, as\u00ed como das t\u00e9cnicas necesarias para analizaras e estudar as s\u00faas interacci\u00f3ns con outras biomol\u00e9culas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O concepto de proteomica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Preparaci\u00f3n de extractos de prote\u00ednas e"}, {"subtema": "solubiliza\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas."}, {"subtema": "Prote\u00f4mica por electroforese bidimensional. Manipular programas de bioinform\u00e1tica prote\u00f4mica bidimensionais."}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n de prote\u00ednas en micro-escala."}, {"subtema": "Prote\u00f4mica expresi\u00f3n diferencial xel DIGE. A expresi\u00f3n da prote\u00edna ea prote\u00edna de fichas. Identificaci\u00f3n de prote\u00ednas por fingerprinting masa pept\u00eddico."}, {"subtema": "Espectrometr\u00eda de masa en t\u00e1ndem (MS / MS):"}, {"subtema": "secuenciaci\u00f3n de p\u00e9ptidos."}, {"subtema": "As bases de datos e programas de busca para"}, {"subtema": "asistida identificaci\u00f3n de prote\u00ednas por MS."}, {"subtema": "Prote\u00f4mica expresi\u00f3n diferencial sen"}, {"subtema": "xel: ICAT, iTRAQ, SILAC."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da prote\u00f4mica na \u00e1rea de"}, {"subtema": "Biomedicina."}, {"subtema": "O proteoma humano."}], "temas": [{"tema": "Proteomica"}]}], "coordinadores": [{"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Coordina Mar\u00eda Esperanza Cerd\u00e1n Villanueva (esper.cerdan@udc.es) PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DE GADU LOS SIGUIENTES PROFESORES DEL INIBIC: Dr. Fco. Javier Blanco Garc\u00eda (Francisco_Blanco@canalejo.org) Dra. Cristina Ruis Romero (crisruiz@canalejo.org) Dra. Valentina Calamia En esta materia se pretende formar al alumno para .-Comprender las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de trabajo en prote\u00f3mica .-Obtener y manejar muestras de prote\u00ednas .-Conocer las t\u00e9cnicas para la separaci\u00f3n y detecci\u00f3n masiva de las prote\u00ednas .-Comprender m\u00e9todos de an\u00e1lisis de datos prote\u00f3micos a gran escala .-Conocer las aplicaciones de la prote\u00f3mica en investigaci\u00f3n b\u00e1sica, aplicada y cl\u00ednica .-La lectura y comprensi\u00f3n cr\u00edtica de publicaciones cient\u00edficas del campo de la prote\u00f3mica", "nombre_asignatura": "Prote\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441016"}}
{"codigo": "610441016", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n dos xenomas e aplicar as ferramentas necesarias para o seu estudio"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender, detectar e analizar a variaci\u00f3n xen\u00e9tica, co\u00f1ecer os procesos de genotoxicidad e as metodolox\u00edas para a s\u00faa avaliaci\u00f3n, as\u00ed como realizar estudos de diagn\u00f3stico e risco xen\u00e9tico"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de razoamento cr\u00edtico e compromiso \u00e9tico coa sociedade: sensibilidade fronte aos problemas bio\u00e9ticos e aos relacionados coa conservaci\u00f3n de recursos naturais"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Elementos funcionais"}, {"subtema": "Xenes que codifican para proete\u00ednas"}, {"subtema": "Xenes que codifican para RNAs"}, {"subtema": "Elementos repetitivos"}, {"subtema": "Xenoma mitocondrial"}, {"subtema": "Variabilidade xen\u00e9tica"}, {"subtema": "Epigenetics"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. O XENOMA HUMANO: secuencia e variaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cariotipo humano"}, {"subtema": "Alteracions mit\u00f3ticas e mei\u00f3ticas: no disyunci\u00f3n."}, {"subtema": "Alteracions cromos\u00f3micas num\u00e9ricas e estructurales."}, {"subtema": "Mosaicismo"}, {"subtema": "Enfermedades producidas por alteracions cromos\u00f3micas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. CROMOSOMAS E ALTERACIONS CROMOS\u00d3MICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Herencia mendeliana."}, {"subtema": "Factores que complican os patrons de herencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. ENFERMEDADES MONOX\u00c9NICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Polixenes e variaci\u00f3ns no fenotipo."}, {"subtema": "Heredabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. ENFERMEDADES POLIX\u00c9NICAS E MULTIFACTORIAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Oncoxenes e xenes supresores de tumores."}, {"subtema": "Xen\u00e9tica de c\u00e1nceres comunes."}, {"subtema": "C\u00e1nceres familiares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. XENES e C\u00c1NCER."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Terapia som\u00e1tica e terapia xerminal."}, {"subtema": "M\u00e9todos f\u00edsico-qu\u00edmicos e v\u00edricos para introducir DNA nas c\u00e9lulas diana."}, {"subtema": "M\u00e9todos ex vivo e in vivo."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. TERAPIA X\u00c9NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aislamiento de DNA humano. Amplificaci\u00f3n por PCR de alg\u00fan gen de inter\u00e9s. Evaluaci\u00f3n y discusi\u00f3n de resultados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMARIO DE PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia estudia la organizaci\u00f3n, estructura y funci\u00f3n del genoma humano, profundizando en el conocimiento de las enfermedades gen\u00e9ticas humanas e identificaci\u00f3n de individuos. Se abordan y tratan las t\u00e9cnicas actuales de an\u00e1lisis gen\u00f3mico para el estudio, aislamiento y cartograf\u00eda de genes y de diagn\u00f3stico molecular.", "nombre_asignatura": "Xen\u00e9tica Humana", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}, {"email": "andres.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Andres"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441018"}}
{"codigo": "610441018", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para aplicar as t\u00e9cnicas moleculares ao estudio da c\u00e9lula vexetal e a s\u00faa fisiolox\u00eda, a s\u00faa resposta a est\u00edmulos externos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender o papel dos microorganismos como axentes pat\u00f3xenos e como ferramentas biotecnol\u00f3xica"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecemento da planta polo pat\u00f3xeno e mecanismos de ataque. Reco\u00f1ecemento do pat\u00f3xeno pola planta e mecanismos de defensa. Patr\u00f3ns moleculares asociados a pat\u00f3xenos"}, {"subtema": "(PAMPs). Estalido oxidativo. Salicilatos, xasmonatos e etileno. Resposta"}, {"subtema": "hipersensible. Resistencia xen a xen. Resistencia de non h\u00f3spede. Resistencia inducida"}, {"subtema": "a pat\u00f3xenos: SAR e ISR. Npr1. Priming. Factores transcripcionais implicados na"}, {"subtema": "resistencia."}], "temas": [{"tema": "Mecanismos moleculares na interacci\u00f3n planta-pat\u00f3xeno."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecemento de herb\u00edvoros, sinalizaci\u00f3n e mecanismos de defensa."}, {"subtema": "Interacci\u00f3n rizobio-leguminosa. Micorrizas."}], "temas": [{"tema": "Outras interacci\u00f3ns relacionadas coa interacci\u00f3n planta-pat\u00f3xeno."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia trata os aspectos moleculares da interacci\u00f3n da planta cos pat\u00f3xenos e, en menor medida, das interacci\u00f3ns relacionadas con outros organismos (herb\u00edvoros, rizobios e micorrizas)", "nombre_asignatura": "Mecanismos Moleculares da Interacci\u00f3n Planta-pat\u00f3xeno", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "c.silvar@udc.es", "nombre": "Silvar Pereiro, Cristina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441014"}}
{"codigo": "610441014", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n dos xenomas e aplicar as ferramentas necesarias para o seu estudio"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia e resultados"}], "temas": [{"tema": "O proxecto Xenoma Humano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plataformas"}, {"subtema": "Librar\u00edas paired-end"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao tratamento dos datos"}], "temas": [{"tema": "Next Generation Sequencing (NGS)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Librar\u00edas mate-pair"}, {"subtema": "Anotaci\u00f3n"}, {"subtema": "Xen\u00f3mica comparada"}, {"subtema": "Paleoxen\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "Whole Genome Sequencing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amplicon-seq"}, {"subtema": "Panel-seq"}, {"subtema": "Exome-sex"}, {"subtema": "Micromatriz CGH"}, {"subtema": "Farmacoxen\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "Xen\u00f3mica cl\u00ednica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metabarcoding"}], "temas": [{"tema": "Metaxen\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Genome wide association studies (GWAS)"}, {"subtema": "Digital genetic testing"}], "temas": [{"tema": "Single Nucleotide Polymorphisms (SNPs)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo do transcriptoma: microarrais e NGS (RNA-seq)"}, {"subtema": "Proxecto ENCODE"}, {"subtema": "Epixen\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "Xen\u00f3mica funcional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Exercicios utilizando a plataforma GALAXY"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise da expresi\u00f3n x\u00e9nica e microarrays."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de bioinform\u00e1tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Denom\u00ednase xen\u00f3mica ao estudo integral do funcionamento, evoluci\u00f3n e orixe dos xenomas. A xen\u00f3mica utiliza co\u00f1ecementos derivados de distintas disciplinas como xen\u00e9tica, biolox\u00eda molecular, bioqu\u00edmica, inform\u00e1tica, estat\u00edstica, matem\u00e1ticas e f\u00edsica. A diferenza da xen\u00e9tica cl\u00e1sica que a partires dun fenotipo (xeralmente mutante) procura o xene ou xenes responsables dese fenotipo, a xen\u00f3mica ten como obxectivo predicir a funci\u00f3n dos xenes a partir da s\u00faa secuencia ou das s\u00faas interacci\u00f3ns con outros xenes. As denominadas ciencias \u00f3micas est\u00e1n na vangarda da ciencia, feito debido \u00e1s posibilidades abertas polas novas tecnolox\u00edas de secuenciaci\u00f3n masiva, aos avances en bioinform\u00e1tica e aos algoritmos cada vez m\u00e1is sofisticados para an\u00e1lise de xenomas completos.", "nombre_asignatura": "Xen\u00f3mica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "marta.vila.taboada@udc.es", "nombre": "Vila Taboada, Marta"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441011"}}
{"codigo": "610441011", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, e funci\u00f3n das prote\u00ednas a nivel individual e da prote\u00f3mica, as\u00ed como das t\u00e9cnicas necesarias para analizaras e estudar as s\u00faas interacci\u00f3ns con outras biomol\u00e9culas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dominios de prote\u00ednas estruturais. Categor\u00edas de prote\u00ednas de acordo coa s\u00faa estrutura tridimensional. Prote\u00ednas alfa. Alfa Prote\u00edna / beta. Prote\u00ednas Beta. Clases estruturais de prote\u00ednas. Cath Clasificaci\u00f3n. SCOP Clasificaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n DALI.Clasificaci\u00f3n SMART."}], "temas": [{"tema": "Clasificaci\u00f3n estrutural das prote\u00ednas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas: xel filtraci\u00f3n, intercambio i\u00f3nico, afinidade, interacci\u00f3n hidrof\u00f3bica. Estratexias de desinfecci\u00f3n. Caracterizaci\u00f3n preliminar da conformaci\u00f3n de prote\u00ednas: Aparici\u00f3n de compacidade. A estrutura secundaria e indicadores de estrutura terciaria. Cuantificaci\u00f3n de prote\u00ednas."}], "temas": [{"tema": "Criterios para a elecci\u00f3n dun m\u00e9todo de purificaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n"}, {"tema": "preliminar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de cristalizaci\u00f3n. Ferramentas e estratexias para facer os datos"}, {"subtema": "difracci\u00f3n. A interpretaci\u00f3n dos difratogramas. A recollida de datos e modelo de refinamento"}, {"subtema": "molecular. Par\u00e1metros para estimar modelo de converxencia. Modeling."}], "temas": [{"tema": "Determinaci\u00f3n experimental da estructura de"}, {"tema": "prote\u00ednas mediante difracci\u00f3n de rayos X."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As interacci\u00f3ns de prote\u00ednas para a formaci\u00f3n de complexos con prote\u00ednas e outros ligandos."}, {"subtema": "M\u00e9todos experimentais para determinar esas interacci\u00f3ns e s\u00faa estrutura. O m\u00e9todo de dobre h\u00edbrido. M\u00e9todo Split-ubiquitina. GST-pull-down. Traste. Ensaios de EMSA. Ensaios chip. Outras metodolox\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Interacci\u00f3ns entre biomol\u00e9culas."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Dentro do M\u00e1ster en Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, esta asignatura, ten como obxectivos co\u00f1ecer e manexar os fundamentos te\u00f3ricos e as aproximaci\u00f3ns experimentais ao an\u00e1lise das propiedades f\u00edscias e qu\u00edmicsa das macromol\u00e9culas biol\u00f3xicas, en especial as prote\u00ednas, co fin de relacionar as suas estruturas coa su funci\u00f3n e actividade biol\u00f3xica. Estudiaranse os conceptos necesarios para a descrici\u00f3n das estruturas, os m\u00e9todos computacionais e experimentais utilizados para o seu estudio e os fundamentos te\u00f3ricos que os xustifican.", "nombre_asignatura": "Din\u00e1mica e Estructura de Prote\u00ednas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}, {"email": "a.vizoso@udc.es", "nombre": "Vizoso V\u00e1zquez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441008"}}
{"codigo": "610441008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender o papel dos microorganismos como axentes pat\u00f3xenos e como ferramentas biotecnol\u00f3xica"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer e analizar sistemas celulares espec\u00edficos como c\u00e9lulas nai, neuronas, c\u00e9lulas do sistema inmune, ou outras c\u00e9lulas relacionadas con diversas patolox\u00edas"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Subtemas do programa do curso te\u00f3rico:"}], "temas": [{"tema": "Programa do curso te\u00f3rico:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Curta rese\u00f1a hist\u00f3rica"}], "temas": [{"tema": "CAP. 1: Introduci\u00f3n \u00e1 Inmunolog\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- C\u00e9lulas do sistema inmune: x\u00e9nese e li\u00f1axes. \u00d3rganos linfoides primarios e secundarios: estrutura e funci\u00f3n. Circulaci\u00f3n linfocitaria: Tr\u00e1fico celular e mol\u00e9culas implicadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap. 2:  Compo\u00f1entes do sistema inmune."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Caracteristicas. Barreiras f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3xicas de defensa. Compo\u00f1entes celulares. Compo\u00f1entes humorales. Receptores do sistema inmune innato. Mecanismos efectores da inmunidade innata. Fagocitosis e inflamaci\u00f3n: fases, c\u00e9lulas e mol\u00e9culas efectoras implicadas.  Interacci\u00f3ns coa resposta adaptativa."}], "temas": [{"tema": "Cap. 3. O sistema inmune innato."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Caracter\u00edsticas e propiedades (especificidade, car\u00e1cter clonal, adaptabilidad, memoria). Compo\u00f1entes celulares: Linfocitos B e T. C\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos. Fases do mecanismo adaptativo. O reco\u00f1ecemento do ant\u00edgeno: Receptor superficial dos linfocitos T (RCT) e B (RCB). Fase de activaci\u00f3n e proliferaci\u00f3n celular: Mecanismo de selecci\u00f3n e expansi\u00f3n clonal. Fase de diferenciaci\u00f3n celular: Diferenciaci\u00f3n dos linfocitos T e B. Fase efectora. Mecanismos inmunitarios: Inmunidade celular. Inmunidade humoral."}], "temas": [{"tema": "Cap. 4. O sistema inmune adaptativo/especifico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de ant\u00edxeno. Natureza qu\u00edmica. Propiedades. Concepto de inmun\u00f3xeno. Concepto de ep\u00edtopo: natureza e tipos. Haptenos e conxugados hapteno-portador. Tipos de ant\u00edgenos: secuenciais conformacionais, T dependentes e independentes. Multivalentes, Superant\u00edxenos, Autoant\u00edxenos e Mit\u00f3xenos."}], "temas": [{"tema": "Cap. 5. Ant\u00edgenos/inmun\u00f3genos/haptenos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Estrutura molecular: caracteres. Rexi\u00f3ns variables e a s\u00faa uni\u00f3n ao ant\u00edgeno. Rexi\u00f3ns constantes e funci\u00f3n efectora. Clasificaci\u00f3n (clases, subclases). Expresi\u00f3n: Inmunoglobulinas de membrana e secretadas. Funci\u00f3ns biol\u00f3xicas e distribuci\u00f3n dos anticorpos."}], "temas": [{"tema": "Cap 6.  Anticorpos (inmunoglobulinas)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estrutura do par\u00e1topo. Complementa-riedade entre ant\u00edxeno e anticorpo. Caracteres da uni\u00f3n ant\u00edxeno-anti-corpo: afinidade, avidez e especificidade. Significado biol\u00f3xico: neutralizaci\u00f3n, opsonizaci\u00f3n, activaci\u00f3n do comple-mento, citotoxicidad celular dependente de anticorpo (ADCC)."}], "temas": [{"tema": "Cap.7. Reacci\u00f3ns ant\u00edxeno-anticorpo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Propiedades xerais. Mecanismos de acci\u00f3n biol\u00f3xica. Receptores de citocinas: tipos. Regulaci\u00f3n dos efectos das citocinas. Clasificaci\u00f3n funcional: citocinas que median as respostas inmunes."}], "temas": [{"tema": "Cap. 8. Citoquinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Compo\u00f1entes."}, {"subtema": "Nomenclatura. Activaci\u00f3n do sistema do complemento: V\u00eda alternativa. V\u00eda cl\u00e1sica. V\u00eda das lectinas. V\u00eda l\u00edtica. Receptores das prote\u00ednas do complemento. Regulaci\u00f3n. Funci\u00f3ns biol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Cap. 9. O sistema do complemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Complexo principal de histocompatibilidad (CPH/MHC). Xenes de histocompatibilidad: Propiedades. Estrutura das mol\u00e9culas de histocompatibilidad: Clases I e II. uni\u00f3n p\u00e9ptido-mol\u00e9culas do CPH: Caracteres. Polimorfismo das mol\u00e9culas do MHC na s\u00faa uni\u00f3n a p\u00e9ptidos. Expresi\u00f3n das mol\u00e9culas do  MCH. Funci\u00f3ns biol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Cap. 10. . Mol\u00e9culas de histocompatibilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- As c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos: funci\u00f3n. Reco\u00f1ecemento do ant\u00edgeno pept\u00eddico. Procesamiento (degradaci\u00f3n)  do ant\u00edgeno: Rutas endocitica (extracelular) e citos\u00f3lica (intracelular). Ensamblaje dos p\u00e9ptidos \u00e1s mol\u00e9culas do MHC. Presentaci\u00f3n e Expresi\u00f3n dos complexos p\u00e9ptidos-clase I/II  na superficie das CPA."}], "temas": [{"tema": "Cap.11.  Procesamento e presentaci\u00f3n de ant\u00edxenos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Desenvolvemento e maduraci\u00f3n na medula \u00f3sea: Diferenciaci\u00f3n de linfocitos B ant\u00edxeno independentes: Expresi\u00f3n de marcadores superficiais (CD19, 10). O receptor funcional para ant\u00edxenos (BCR). Maduraci\u00f3n das c\u00e9lulas B: Procesos de selecci\u00f3n clonal negativa e positiva. Produci\u00f3n de linfocitos B maduros virxes. Migraci\u00f3n cara a \u00f3rganos linfoides 2\u00aarios ant\u00edxeno-dependentes: Activaci\u00f3n polo ant\u00edxeno de linfocitos B. Estrutura e funci\u00f3n do receptor BCR. Proliferaci\u00f3n da c\u00e9lula B por activaci\u00f3n dos linfocitos T Helper (CD4). Diferenciaci\u00f3n a c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas. Migraci\u00f3n de c\u00e9lulas B cara a fol\u00edculos primarios: Diferenciaci\u00f3n de c\u00e9lulas B activadas en c\u00e9lulas B de memoria."}], "temas": [{"tema": "Cap.12. Desenvolvemento, maduraci\u00f3n, activaci\u00f3n e diferenciaci\u00f3n dos linfocitos B."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Migraci\u00f3n de precursores das c\u00e9lulas T ao timo. Desenvolvemento e diferenciaci\u00f3n de linfocitos T ant\u00edxeno-independentes: Expresi\u00f3n de marcadores superficiais (CD3, 4 e 8). Maduraci\u00f3n das c\u00e9lulas T: Mecanismos de selecci\u00f3n clonal positiva e negativa. Produci\u00f3n de c\u00e9lulas T maduras virxes. Migraci\u00f3n cara a \u00f3rganos linfoides secundarios. Activaci\u00f3n dos linfocitos T maduros polo ant\u00edxeno. O receptor TCR: estrutura e funci\u00f3n. Interacci\u00f3ns do receptor da c\u00e9lula T/ligando espec\u00edfico do CMH: Activaci\u00f3n dos linfocitos T. Proliferaci\u00f3n de linfocitos T maduros. Diferenciaci\u00f3n a linfocitos T efectores. Subpoblacions de linfocitos T efectores: Linfocitos T citot\u00f3xicos: CD8). Linfocitos T cooperadores (Helper: CD4): Funci\u00f3n das subclases Th1 e Th2. Produci\u00f3n de linfocitos T de memoria."}], "temas": [{"tema": "Cap.13:  Desenvolvemento, maduraci\u00f3n, activaci\u00f3n e diferenciaci\u00f3n dos linfocitos T."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "- Concepto. Mecanismo de acci\u00f3n. Tipos de respostas. Resposta Inmune Celular. Caracteres da cooperaci\u00f3n celular: influencia do Ant\u00edxeno  e do microambiente, c\u00e9lulas efectoras implicadas. Resposta Inmune Humoral: Caracteres Fases de activaci\u00f3n, proliferaci\u00f3n e diferenciaci\u00f3n dos linfocitos. Resposta inmune primaria. Memoria inmunol\u00f3gica. Resposta inmune secundaria"}], "temas": [{"tema": "Cap.14. A resposta inmune."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto de tolerancia inmunitaria. Propiedades xerais. Mecanismos da tolerancia inmunol\u00f3gica. Tolerancia central e perif\u00e9rica das cels T e B. Mecanismos de induci\u00f3n de tolerancia: Delecci\u00f3n clonal, anergia clonal. Ignorancia inmunol\u00f3gica, C\u00e9lulas T supresoras/reguladoras. Interacci\u00f3ns c\u00e9lula-c\u00e9lula: axuda e supresi\u00f3n. Tolerancia aos ant\u00edgenos propios e estranos."}], "temas": [{"tema": "Cap. 15: A tolerancia inmunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1cticas a desarrollar en el laboratorio (INIBIC):"}], "temas": [{"tema": "Programa do curso pr\u00e1ctico:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Protocolo para a extracci\u00f3n das distintas poboaci\u00f3ns de c\u00e9lulas sangu\u00edneas no sangue perif\u00e9rico:"}, {"subtema": "* Separaci\u00f3n de leucocitos por gradiente de densidade con Histopaque."}, {"subtema": "* Obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas mononucleares do sangue perif\u00e9rico (linfocitos e monocitos)."}, {"subtema": "* Obtenci\u00f3n de granulocitos."}, {"subtema": "* Obtenci\u00f3n de plaquetas"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Pr\u00e1ctica 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Citometr\u00eda de fluxo: Determinaci\u00f3n antix\u00e9nica das c\u00e9lulas do sistema inmunol\u00f3xico."}, {"subtema": "- Illamento de linfocitos T mediante Sorter."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- ELISA (Ensaio por inmunoabsorci\u00f3n ligado a enzimas): Detecci\u00f3n de anticorpos espec\u00edficos ou citoquinas sol\u00fabeis en soros."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inmunohistoqu\u00edmica: Identificaci\u00f3n de marcadores antix\u00e9nicos en mostras tisulares conxeladas ou en parafina, a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de fluorescencia ou enzim\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 4."}]}], "coordinadores": [{"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia enc\u00e1drase no M\u00e1ster en Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica. A\u00ednda que polas s\u00faas importantes aplicaci\u00f3ns na investigaci\u00f3n, sanidade e industria, a inmunolox\u00eda ter\u00eda que ser tratada coma unha materia con autonom\u00eda propia na Licenciatura de Biolox\u00eda, a realidade \u00e9 que as s\u00faas estreitas relaci\u00f3ns con outras disciplinas biol\u00f3xicas, coma a Biolox\u00eda celular, Bioqu\u00edmica, Xen\u00e9tica e Microbiolox\u00eda propiciaron o feito de que se ministre de cot\u00edo de xeito pouco homox\u00e9neo e fragmentado por \u00e1reas af\u00edns diversas. Por iso, no presente curso do M\u00e1ster pret\u00e9ndese ofrecer ao alumno unha informaci\u00f3n conxunta e actualizada sobre dos compo\u00f1entes e mecanismos de resposta do sistema inmunitario nas situaci\u00f3ns fisiol\u00f3xicas e patol\u00f3xicas. Pola outra banda, executaranse e interpretaranse diversas t\u00e9cnicas b\u00e1sicas que, agardamos, os axuden a abordar alg\u00fans problemas ao longo do seu traballo de investigaci\u00f3n. PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DE XESCAMPUS LOS SIGUIENTES PROFESORES DEL INIBIC: Dra. Nieves Domenech Garc\u00eda (NDomGar@canalejo.org)", "nombre_asignatura": "Inmunolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}, {"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "iban.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Criado, Iban"}, {"email": "maria.jesus.manso@udc.es", "nombre": "Manso Revilla, Maria Jesus"}, {"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}, {"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441009"}}
{"codigo": "610441009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer e analizar sistemas celulares espec\u00edficos como c\u00e9lulas nai, neuronas, c\u00e9lulas do sistema inmune, ou outras c\u00e9lulas relacionadas con diversas patolox\u00edas"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de razoamento cr\u00edtico e compromiso \u00e9tico coa sociedade: sensibilidade fronte aos problemas bio\u00e9ticos e aos relacionados coa conservaci\u00f3n de recursos naturais"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00c1rea de cultivo para a terapia celular."}, {"subtema": "As c\u00e9lulas nai e noci\u00f3ns b\u00e1sicas de terapia"}, {"subtema": "c\u00e9lula."}, {"subtema": "C\u00e9lulas nai embrionarias e clonaci\u00f3n terap\u00e9utica."}], "temas": [{"tema": "Temas de introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas embrionarias e cable"}, {"subtema": "umbilical."}, {"subtema": "Terapia celular na recuperaci\u00f3n da cartilaxe."}, {"subtema": "Terapia celular na recuperaci\u00f3n do miocardio."}, {"subtema": "Produtores de c\u00e9lulas l\u00edmbicas oculares para arranxar"}], "temas": [{"tema": "B\u00fasqueda de fuentes celulares para terapia celular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O transplante de pel de enxe\u00f1ar\u00eda de tecido producido."}, {"subtema": "Matrices e biopol\u00edmeros en enxe\u00f1ar\u00eda de tecidos."}], "temas": [{"tema": "Ingenier\u00eda Tisular"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Coordina la asignatura:Mar\u00eda del Carmen Arufe Gonda maria.arufe@udc.es PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DE GADU LOS SIGUIENTES PROFESORES DEL INIBIC: Dr. Fco. Javier Blanco Garc\u00eda (fblagar@sergas.es) Dra. Nieves Domenech Garc\u00eda (nieves.domenech.garcia@sergas.es) Dra. M\u00aa Esther Rendal V\u00e1zquez", "nombre_asignatura": "C\u00e9lulas Nai e Terapia Celular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441019"}}
{"codigo": "610441019", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para aplicar as t\u00e9cnicas moleculares ao estudio da c\u00e9lula vexetal e a s\u00faa fisiolox\u00eda, a s\u00faa resposta a est\u00edmulos externos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender o papel dos microorganismos como axentes pat\u00f3xenos e como ferramentas biotecnol\u00f3xica"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de modificar xenes, prote\u00ednas e cromosomas con aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de razoamento cr\u00edtico e compromiso \u00e9tico coa sociedade: sensibilidade fronte aos problemas bio\u00e9ticos e aos relacionados coa conservaci\u00f3n de recursos naturais"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Cultivo in vitro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Transformaci\u00f3n xenetica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Biol\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Aplicaci\u00f3n dos transx\u00e9nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Fitorremediaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Biotecnolox\u00eda en plantas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441015"}}
{"codigo": "610441015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n dos xenomas e aplicar as ferramentas necesarias para o seu estudio"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de progreso persoal: aprender de forma aut\u00f3noma, adaptarse a novas situaci\u00f3ns, desenvolvendo calidades como creatividade, capacidade de liderado, motivaci\u00f3n pola excelencia e a calidade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O material hereditario ADN/ ARN"}, {"subtema": "Niveis de organizaci\u00f3n. O cromosoma eucariota"}, {"subtema": "Cromosomas e prote\u00ednas cromos\u00f3micas"}, {"subtema": "Mantemento da organizaci\u00f3n cromos\u00f3mica de protozoos ao cromosoma human."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Organizaci\u00f3n estructural do material hereditario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Din\u00e1mica cromos\u00f3mica. Control do ciclo celular e da mitosis. Eucromatina e heterocromatina. As Histonas variantes eol c\u00f3digo das histonas. oss cromosomas polit\u00e9cnicos e plumosos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Funci\u00f3n dos cromosomas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os cariotipos nos diferentes taxones. An\u00e1lise comparativo. Citotaxonom\u00eda e aspectos evolutivos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Os cromosomas e a evoluci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "PENDIENTE DE INCLUIR POR LOS SERVICIOS DEL GADU LA SIGUIENTE PROFESORA DE LA UDC: Dra. Vanessa Valdiglesias Garc\u00eda (vvaldiglesias@udc.es) La presente materia constituye una aproximaci\u00f3n avanzada al estudio del cromosoma eucariota coma un sistema estructural y din\u00e1mico responsable del empaquetamiento, transmisi\u00f3n, mantenimiento y regulaci\u00f3n de la funci\u00f3n del ADN en diferentes contextos celulares. Los contidos pretenden completar los conocimientos previos adquiridos por los alumnos en materias relacionadas con la Gen\u00e9tica y la Biolog\u00eda Molecular.", "nombre_asignatura": "Cromosomas: Estructura. Funci\u00f3n e Evoluci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "josefina.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Felpeto, Josefina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441020"}}
{"codigo": "610441020", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, e funci\u00f3n das prote\u00ednas a nivel individual e da prote\u00f3mica, as\u00ed como das t\u00e9cnicas necesarias para analizaras e estudar as s\u00faas interacci\u00f3ns con outras biomol\u00e9culas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n dos xenomas e aplicar as ferramentas necesarias para o seu estudio"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Recursos web e bases de datos en biolox\u00eda molecular. An\u00e1lise e comparaci\u00f3n das secuencias."}, {"subtema": "Ali\u00f1aci\u00f3n de secuencias. Localizaci\u00f3n de raz\u00f3ns. Xenes de Investigaci\u00f3n. nota"}, {"subtema": "xenes. Proxecto xenoma Navegadores. Exemplos de aplicaci\u00f3ns. A an\u00e1lise dos datos."}], "temas": [{"tema": "Bioinform\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Predici\u00f3n das caracter\u00edsticas da estrutura da prote\u00edna. A obtenci\u00f3n de modelos tridimensionais."}, {"subtema": "Modelaxe por homologada. Modelaxe enfiando ou por dese\u00f1o homologada remoto."}, {"subtema": "M\u00e9todos ab initio. Valoraci\u00f3n de m\u00e9todos de predici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Modelado de Biomol\u00e9culas"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaComputaci\u00f3n", "descripcion": "La gesti\u00f3n del conocimiento en biolog\u00eda es el terreno de la bioinform\u00e1tica, e incluye tanto la formalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n obtenida como su organizaci\u00f3n en bases de datos adecuadas, la extracci\u00f3n de relaciones entre la informaci\u00f3n dispersa, el modelado de los procesos biol\u00f3gicos y la generaci\u00f3n de hip\u00f3tesis para sustentar nuevas aproximaciones experimentales. Desde un punto de vista t\u00e9cnico, la bioinform\u00e1tica utiliza m\u00e9todos computacionales (el propio desarrollo de m\u00e9todos en esta \u00e1rea se suele denominar biolog\u00eda computacional) y recibe aportaciones de las matem\u00e1ticas, la f\u00edsica y la ingenier\u00eda inform\u00e1tica. Sin embargo, desde el punto de vista de los objetivos, la bioinform\u00e1tica es una rama de la biolog\u00eda, como pueden serlo la bioqu\u00edmica o la microbiolog\u00eda. En este car\u00e1cter claramente interdisciplinario de la bioinform\u00e1tica reside tanto su fuerza como su debilidad: por una parte, la aplicaci\u00f3n de ideas tra\u00eddas de otros campos produce constantemente avances espectaculares; pero, por otra parte, es dif\u00edcil desarrollar los programas de formaci\u00f3n adecuados. Para darse cuenta de la importancia de la bioinform\u00e1tica en la biolog\u00eda actual, quiz\u00e1s sea suficiente decir que el m\u00e9todo m\u00e1s citado en las publicaciones de esta \u00e1rea es Blast, un m\u00e9todo computacional que busca e identifica secuencias de prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos en bases de datos: es decir, la operaci\u00f3n t\u00e9cnica m\u00e1s realizada por bi\u00f3logos es computacional, y no experimental. De hecho, la interpretaci\u00f3n de cualquier experimento complejo en biolog\u00eda requiere, casi ineludiblemente, el an\u00e1lisis bioinform\u00e1tico, algo especialmente obvio si se trata de experimentos masivos.", "nombre_asignatura": "Bioinform\u00e1tica e Modelado de Biomol\u00e9culas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "manuel.becerra@udc.es", "nombre": "Becerra Fernandez, Manuel"}, {"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441001"}}
{"codigo": "610441001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos, t\u00e9cnicas e aplicaci\u00f3ns de microscop\u00eda \u00f3ptica e electr\u00f3nica."}, {"subtema": "Microscop\u00eda de fluorescencia e de varrido confocal: t\u00e9cnicas avanzadas de fluorescencia e aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de procesado e an\u00e1lise de imaxe."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Microscop\u00eda e an\u00e1lise de imaxe"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos cultivos celulares. Tipos de cultivos. Requirimentos dos cultivos celulares. Cuantificaci\u00f3n de par\u00e1metros celulares. Contaminaci\u00f3ns. Citotoxicidade."}, {"subtema": "Cultivos in vitro de tecidos vexetais. Calos. Cultivo de c\u00e9lulas vexetais en suspensi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Cultivos celulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios e m\u00e9todos xerais de citometr\u00eda."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de mostras e estandarizaci\u00f3n de protocolos de an\u00e1lise."}, {"subtema": "An\u00e1lise funcional de c\u00e9lulas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Citometr\u00eda de fluxo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obtenci\u00f3n de preparaci\u00f3ns cromos\u00f3micas e cariotipo. Hibridaci\u00f3n in situ convencional. T\u00e9cnicas avanzadas de hibridaci\u00f3n in situ fluorescente (FISH)."}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas Citoxen\u00e9ticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.rioboo@udc.es", "nombre": "Rioboo Blanco, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Materia obrigatoria centrada nos cultivos celulares animais e vexetais, as\u00ed como nos fundamentos e aplicaci\u00f3ns de t\u00e9cnicas de microscop\u00eda, an\u00e1lise de imaxe, citometr\u00eda de fluxo e an\u00e1lise de cromosomas. Pendente de incluir polos servicios de GADU, a profesora do INIBIC Dra. Dna. Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez Armada (MA.Jose.Lopez.Armada@sergas.es).", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Celulares", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "antonio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Antonio Manuel"}, {"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}, {"email": "ana.insua@udc.es", "nombre": "Insua Pombo, Ana Maria"}, {"email": "carmen.rioboo@udc.es", "nombre": "Rioboo Blanco, Carmen"}, {"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441002"}}
{"codigo": "610441002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para aplicar as t\u00e9cnicas moleculares ao estudio da c\u00e9lula vexetal e a s\u00faa fisiolox\u00eda, a s\u00faa resposta a est\u00edmulos externos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender o papel dos microorganismos como axentes pat\u00f3xenos e como ferramentas biotecnol\u00f3xica"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, e funci\u00f3n das prote\u00ednas a nivel individual e da prote\u00f3mica, as\u00ed como das t\u00e9cnicas necesarias para analizaras e estudar as s\u00faas interacci\u00f3ns con outras biomol\u00e9culas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de modificar xenes, prote\u00ednas e cromosomas con aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender, detectar e analizar a variaci\u00f3n xen\u00e9tica, co\u00f1ecer os procesos de genotoxicidad e as metodolox\u00edas para a s\u00faa avaliaci\u00f3n, as\u00ed como realizar estudos de diagn\u00f3stico e risco xen\u00e9tico"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios das t\u00e9cnicas de centrifugaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n. Centrifugaci\u00f3n anal\u00edtica e preparativa"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas: principios e criterios de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "Fundamentos da electroforese. Tipos de electroforese"}, {"subtema": "Isoelectroenfoque. Electroforese capilar."}], "temas": [{"tema": "Purificaci\u00f3n de biomol\u00e9culas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos avanzados de PCR"}, {"subtema": "Diferencias entre PCR e PCR en tempo real"}, {"subtema": "M\u00e9todos de detecci\u00f3n de amplic\u00f3ns"}, {"subtema": "Dese\u00f1o de ensaios e analise de resultados"}], "temas": [{"tema": "PCR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e tipos de polimorfismos"}, {"subtema": "Marcadores proteicos"}, {"subtema": "Marcadores de DNA baseados na hibridaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de PCR  que xeneran patr\u00f3n multi-locus"}, {"subtema": "Marcadores de DNA baseados en PCR mono-locus"}, {"subtema": "Polimorfismos dun so nucleotido"}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00eda dos marcadores moleculares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enzimas e protocolos utilizados nas t\u00e9cnicas de DNA recombinante"}, {"subtema": "Xenotecas xen\u00f3micas"}, {"subtema": "Xenotecas de expresi\u00f3n"}, {"subtema": "Analise de xenotecas"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de transferencia e Blotting"}, {"subtema": "Secuenciaci\u00f3n"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de mutax\u00e9nese dirixida"}, {"subtema": "Silenciamento"}, {"subtema": "Usos e aplicaci\u00f3n de organismos transx\u00e9nicos"}], "temas": [{"tema": "DNA Recombinante"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Moleculares", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}, {"email": "m.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Martinez, M. Luisa"}, {"email": "federico.pomar@udc.es", "nombre": "Pomar Barbeito, Federico"}, {"email": "ana.rodriguez.torres@udc.es", "nombre": "Rodriguez Torres, Ana Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441006"}}
{"codigo": "610441006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender o papel dos microorganismos como axentes pat\u00f3xenos e como ferramentas biotecnol\u00f3xica"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, e funci\u00f3n das prote\u00ednas a nivel individual e da prote\u00f3mica, as\u00ed como das t\u00e9cnicas necesarias para analizaras e estudar as s\u00faas interacci\u00f3ns con outras biomol\u00e9culas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade de modificar xenes, prote\u00ednas e cromosomas con aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n dos xenomas e aplicar as ferramentas necesarias para o seu estudio"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de estudio e metodolox\u00eda da regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A maquinaria transcripcional en eucariotas. Factores transcripcionais xerais (TFII) e TAFs. O complexo mediador e o complexo SRB10 kinasa."}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os complexos remodeladores da cromatina. Complexos remodeladores que hidrolizan ATP: complexos SWI/SNF e complexos ISWI."}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Complexos SAGA e hom\u00f3logos. Acetilaci\u00f3n e regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica: HATs. A represi\u00f3n x\u00e9nica e os procesos de desacetilaci\u00f3n. A represi\u00f3n x\u00e9nica e mecanismos de metilaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores transcripcionais espec\u00edficos. As cascadas de se\u00f1alizaci\u00f3n e os factores transcripcionais espec\u00edficos. Receptores nucleares e control da transcripci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Novos conceptos na regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica. Factor\u00edas transcripcionais e outros modelos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesamento e transporte n\u00facleo-citoplasma de RNAs: maquinaria de corte e poliadenilaci\u00f3n de mRNAs, transporte a trav\u00e9s do Complexo de poro nuclear e factores implicados. Poliadenilaci\u00f3n citos\u00f3lica"}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructuras secundarias do RNA e factores proteicos con dominio de uni\u00f3n a RNA na regulaci\u00f3n dos niveis de mRNA. Estabilidade do mRNAs"}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "RNA e traducci\u00f3n de prote\u00ednas: Traducci\u00f3n local de prote\u00ednas. As UTR na eficiencia do proceso de traducci\u00f3n. Edici\u00f3n de RNA"}], "temas": [{"tema": "tema 9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "micro e siRNAs na regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica: aspectos b\u00e1sicos e aplicados"}], "temas": [{"tema": "Tema 10"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.freirep@udc.es", "nombre": "Freire Picos, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Est\u00fadanse os mecanismos de regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica nuclear e citos\u00f3lica as\u00ed como as maquinarias celulares implicadas", "nombre_asignatura": "Regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "maria.freirep@udc.es", "nombre": "Freire Picos, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441021"}}
{"codigo": "610441021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de progreso persoal: aprender de forma aut\u00f3noma, adaptarse a novas situaci\u00f3ns, desenvolvendo calidades como creatividade, capacidade de liderado, motivaci\u00f3n pola excelencia e a calidade"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cada alumno ser\u00e1 asigando a unha empresa / instituci\u00f3n , e o titor na empresa elaborar\u00e1 un plan descritivo das pr\u00e1cticas e da metodolox\u00eda. Este plan tam\u00e9n incluir\u00e1 os calendarios para a realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas e os m\u00e9todos de asesor\u00eda e control por parte do titor da empresa. Hai un formulario est\u00e1ndar dispo\u00f1ible na p\u00e1xina web do Mestrado BMCG."}], "temas": [{"tema": "Cada alumno ser\u00e1 asigando a unha empresa / instituci\u00f3n , e o titor na empresa elaborar\u00e1 un plan descritivo das pr\u00e1cticas e da metodolox\u00eda. Este plan tam\u00e9n incluir\u00e1 os calendarios para a realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas e os m\u00e9todos de  asesor\u00eda e control por parte do titor da empresa. Hai un formulario est\u00e1ndar dispo\u00f1ible na p\u00e1xina web do Mestrado BMCG."}]}], "coordinadores": [{"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadePsicolox\u00eda", "descripcion": "Las pr\u00e1cticas externas constituyen un periodo de aprendizaje profesional en empresas e instituciones colaboradoras. Coordina las practicas externas Mar\u00eda Esperanza Cerd\u00e1n Villanueva. Aunque por defecto aparecen en la aplicaci\u00f3n como profesorado s\u00f3lo los profesores que tutorizaron pr\u00e1cticas en el curso anterior, todos los profesores oficialmente asociados al M\u00e1ster BMCG pueden participar como tutores acad\u00e9micos de las pr\u00e1cticas externas, adem\u00e1s cada empresa designa para cada alumno a un tutor en la empresa. External practices constitute a period of apprenticeship in companies and institutions . Coordinates the external practices Esperanza Cerd\u00e1n Villanueva. Although only appear in the application as teachers those who participated in external practices in the previous year, all teachers officially associated with the Master BMCG can participate as academic tutors of external practices, and each company appoints for each student a tutor in company.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "angeles.cid@udc.es", "nombre": "Cid Blanco, Angeles"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "ana.insua@udc.es", "nombre": "Insua Pombo, Ana Maria"}, {"email": "maria.jesus.manso@udc.es", "nombre": "Manso Revilla, Maria Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441022"}}
{"codigo": "610441022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de ter unha visi\u00f3n integrada dos co\u00f1ecementos previamente adquiridos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, cunha formulaci\u00f3n interdisciplinar e un grao de experimentalidad moi elevado"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo: que sexan capaces de xestionar a utilizaci\u00f3n do tempo as\u00ed como os recursos dispo\u00f1ibles e organizar o traballo no laboratorio"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo: que sexan capaces de manter relaci\u00f3ns interpersoais eficaces nun contexto de traballo interdisciplinar e internacional con respecto \u00e1 diversidade cultural"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de progreso persoal: aprender de forma aut\u00f3noma, adaptarse a novas situaci\u00f3ns, desenvolvendo calidades como creatividade, capacidade de liderado, motivaci\u00f3n pola excelencia e a calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de razoamento cr\u00edtico e compromiso \u00e9tico coa sociedade: sensibilidade fronte aos problemas bio\u00e9ticos e aos relacionados coa conservaci\u00f3n de recursos naturais"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os temas concretos dos traballos do Mestrado de cada curso acad\u00e9mico dar\u00e1nse a conocer ao principio do primer cuatrimestre en funci\u00f3n dos alumnos matriculados e da disponibilidade de profesores para dirixirlos. Os temas xen\u00e9ricos e profesores de contacto se dan a co\u00f1ecer antes do periodo de pre-inscripci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os temas concretos dos traballos do Mestrado de cada curso acad\u00e9mico dar\u00e1nse a conocer ao principio do primer cuatrimestre en funci\u00f3n dos alumnos matriculados e da disponibilidade de profesores para dirixirlos. Os temas xen\u00e9ricos e profesores de contacto se dan a co\u00f1ecer antes do periodo de pre-inscripci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaPsicolox\u00eda", "descripcion": "Coordinaci\u00f3n: Mar\u00eda Esperanza Cerd\u00e1n Villanueva Se trata de un trabajo individual realizado por el alumno bajo la direcci\u00f3n de uno de los profesores del Master y en el que se acercar\u00e1 a la investigaci\u00f3n en una de las \u00e1reas tem\u00e1ticas del Master. La oferta por parte de los profesores se actualiza cada curso y el listado de temas para la realizaci\u00f3n TFM se publica en la WEB en Junio del curso anterior", "nombre_asignatura": "Traballo de M\u00e1ster", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "esper.cerdan@udc.es", "nombre": "Cerdan Villanueva, Maria Esperanza"}, {"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "maria.freirep@udc.es", "nombre": "Freire Picos, Mar\u00eda \u00c1ngeles"}, {"email": "isabel.gsiso@udc.es", "nombre": "Gonzalez Siso, Maria Isabel"}, {"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}, {"email": "blanca.laffon@udc.es", "nombre": "Laffon Lage, Blanca"}, {"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}, {"email": "andres.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Andres"}, {"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}, {"email": "margarita.poza.dominguez@correo.udc.es", "nombre": "Poza Dom\u00ednguez, Margarita"}, {"email": "carmen.rioboo@udc.es", "nombre": "Rioboo Blanco, Carmen"}, {"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}, {"email": "vanessa.valdiglesias@udc.es", "nombre": "Valdiglesias Garc\u00eda, Vanessa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441003"}}
{"codigo": "610441003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer e analizar sistemas celulares espec\u00edficos como c\u00e9lulas nai, neuronas, c\u00e9lulas do sistema inmune, ou outras c\u00e9lulas relacionadas con diversas patolox\u00edas"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Correcta comunicaci\u00f3n oral e escrita sobre temas cient\u00edficos na lingua nativa e polo menos noutra lingua de difusi\u00f3n Internacional a trav\u00e9s da lectura de artigos cient\u00edficos e exposici\u00f3n de traballos"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de preparaci\u00f3n, exposici\u00f3n e defensa dun traballo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dominios celulares e a orixe da multicelularidade."}, {"subtema": "Visi\u00f3n integrada da c\u00e9lula eucariota."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Biolox\u00eda Celular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura da envolta nuclear"}, {"subtema": "Tr\u00e1fico entre n\u00facleo e citoplasma."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n nuclear: territorios cromat\u00ednicos e subdominios nucleares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estrutura e din\u00e1mica nuclear."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura e dominios de membrana."}, {"subtema": "Compartimentos de membrana e tr\u00e1fico vesicular"}, {"subtema": "Tr\u00e1fico RE-Complexo de Golgi."}, {"subtema": "Endocitose e Endosomas."}, {"subtema": "Tr\u00e1fico entre o Complexo de Golgi e endosomas"}, {"subtema": "A v\u00eda secretora do complexo de Golgi: exocitose convencional e non convencional"}, {"subtema": "Tr\u00e1fico de l\u00edpidos entre compartementos."}, {"subtema": "Direccionamiento post-traduccional de prote\u00ednas citos\u00f3licas a org\u00e1nulos."}, {"subtema": "Degradaci\u00f3n de compo\u00f1entes celulares."}], "temas": [{"tema": "Biox\u00e9nese, tr\u00e1fico e funcions dos sistemas de membranas celulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Microt\u00fabulos e prote\u00ednas asociadas."}, {"subtema": "Estructuras microtubulares complexas."}, {"subtema": "Microfilamentos e prote\u00ednas asociadas."}, {"subtema": "Motilidad celular esistemas contr\u00e1tiles."}, {"subtema": "Citoesqueleto e citocinese."}, {"subtema": "Filamentos intermedios."}], "temas": [{"tema": "Citoesqueleto e din\u00e1mica celular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adhesi\u00f3n celular e unions intercelulares"}, {"subtema": "Mol\u00e9culas da matriz extracelular"}, {"subtema": "Alteracions patol\u00f3xicas da matriz extracelular."}], "temas": [{"tema": "Interaccions c\u00e9lula-c\u00e9lula, c\u00e9lula-matriz."}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Actualmente a biolox\u00eda celular como disciplina medr\u00f3u e madur\u00f3u significativamente de xeito que os seus l\u00edmites conceptuais son moitas veces difusos e dif\u00edciles de definir. As\u00ed, Citoloxia, Bioqu\u00edmica, Biolox\u00eda Molecular, Xen\u00e9tica e Fisiolox\u00eda celular superp\u00f3\u00f1ense en moitos aspectos. En realidade, calquer avance substancial destas \u00e1reas implica a utilizaci\u00f3n de metodolox\u00edas tipificado nunha ou m\u00e1is dunha \u00e1rea. Este curso c\u00e9ntrase na estrutura e funci\u00f3n dos compo\u00f1entes celulares cunha visi\u00f3n hol\u00edstica das interacci\u00f3ns entre eses compo\u00f1entes para asegurar o bo funcionamento da c\u00e9lula. Sabemos que non \u00e9 posible cubrir nun \u00fanico curso todos os cont\u00ednuos avances en profundidade, polo que trataranse ao longo do curso de aqueles aspectos de relevancia particular para dar unha idea da complexidade subxacente procesos celulares. Como \u00e9ste \u00e9 un curso avanzado, presume-se que os alumnos te\u00f1an co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Bioloxia celular, xen\u00e9tica, fisiolox\u00eda, bioqu\u00edmica e biolox\u00eda molecular.", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda Celular Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "luz.diaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Mar\u00eda Luz"}, {"email": "maria.jesus.manso@udc.es", "nombre": "Manso Revilla, Maria Jesus"}, {"email": "julian.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Sanchez, Julian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441004"}}
{"codigo": "610441004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade de utilizar t\u00e9cnicas e instrumentos habituais na investigaci\u00f3n biol\u00f3xica celular e molecular: que sexan capaces de manexar as t\u00e9cnicas e protocolos as\u00ed como comprender as potenciais das mesmas, os seus usos e aplicaci\u00f3ns"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade de traballar de xeito seguro nos laboratorios co\u00f1ecendo os manuais de operaci\u00f3ns e as acci\u00f3ns ante incidentes de risco"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para aplicar as t\u00e9cnicas moleculares ao estudio da c\u00e9lula vexetal e a s\u00faa fisiolox\u00eda, a s\u00faa resposta a est\u00edmulos externos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns biotecnol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer e analizar sistemas celulares espec\u00edficos como c\u00e9lulas nai, neuronas, c\u00e9lulas do sistema inmune, ou outras c\u00e9lulas relacionadas con diversas patolox\u00edas"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n: reunir e interpretar datos, informaci\u00f3n e resultados relevantes, obter conclusi\u00f3ns e emitir informes razoados sobre cuesti\u00f3ns cient\u00edficas e biotecnol\u00f3xicas"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n dos elementos"}, {"subtema": "implicados na sinalizaci\u00f3n celular: sinais, receptores e mecanismos de transducci\u00f3n dos sinais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Mecanismos bioqu\u00edmicos de sinalizaci\u00f3n celular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sinalizaci\u00f3n celular no ciclo celular, apoptosis, cancro e envejecimiento celular"}], "temas": [{"tema": "Exemplos en c\u00e9lulas animais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Percepci\u00f3n e transducci\u00f3n do sinal das"}, {"subtema": "fitohormonas. Percepci\u00f3n e sinalizaci\u00f3n de sinais lum\u00ednicas."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n do desenvolvemento vexetativo, reproductivo e senescencia en vexetales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Exemplos en c\u00e9lulas vegetales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Experimentos relacionados coa sinalizaci\u00f3n celular"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de sinalizaci\u00f3n celular"}]}], "coordinadores": [{"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Galego: Dentro do Master en Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica, esta asignatura afonda no co\u00f1ecemento dos procesos bioqu\u00edmicos que permiten a se\u00f1alizaci\u00f3n entre c\u00e9lulas, tanto animais como vexetais, dos aspectos cl\u00ednicos e fisiopatol\u00f3xicos debidos a fallos nos devanditos procesos, as\u00ed como das ferramentas moleculares que se utilizan para o seu estudo e das posibles aplicaci\u00f3ns industriais que derivan das devanditas investigaci\u00f3ns. _________________________________________________________________________________________________ Castellano: Dentro del Master en Biolog\u00eda Molecular, Celular y Gen\u00e9tica, esta asignatura profundiza en el conocimiento de los procesos bioqu\u00edmicos que permiten la se\u00f1alizaci\u00f3n entre c\u00e9lulas animales y vegetales, de los aspectos cl\u00ednicos y fisiopatol\u00f3gicos debidos a fallos en dichos procesos, as\u00ed como de las herramientas moleculares que se utilizan para su estudio y de las posibles aplicaciones industriales que derivan de dichas investigaciones. ____________________________________________________________________________________________________ English: Within the Master in Molecular Cellular and Genetic Biology, this subject deepens in the knowledge of the biochemical processes that allow the signalling between animal or plant cells, the clinical and physiopathological aspects due to failures in these processes, as well as the molecular tools that are used for their study and those possible industrial applications that derive from such research.", "nombre_asignatura": "Se\u00f1alizaci\u00f3n Celular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "angeles.bernal@udc.es", "nombre": "Bernal Pita da Veiga, angeles"}, {"email": "jose.diaz.varela@udc.es", "nombre": "Diaz Varela, Jose"}, {"email": "esther.belmonte@udc.es", "nombre": "Rodriguez Belmonte, Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610441005"}}
{"codigo": "610441005", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade de utilizar ferramentas Bioinform\u00e1ticas a nivel de usuario"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade de comprender o funcionamento celular a trav\u00e9s da s\u00faa organizaci\u00f3n estrutural, sinalizaci\u00f3n bioqu\u00edmica, expresi\u00f3n g\u00e9nica e variabilidade xen\u00e9tica"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de comprender a estrutura, funci\u00f3n e evoluci\u00f3n dos xenomas e aplicar as ferramentas necesarias para o seu estudio"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para comprender, detectar e analizar a variaci\u00f3n xen\u00e9tica, co\u00f1ecer os procesos de genotoxicidad e as metodolox\u00edas para a s\u00faa avaliaci\u00f3n, as\u00ed como realizar estudos de diagn\u00f3stico e risco xen\u00e9tico"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para integrarse profesionalmente en servizos do sector sanitario, farmac\u00e9utico, veterinario, produci\u00f3n animal, biotecnolox\u00eda ou industrias do sector da alimentaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese de problemas biol\u00f3xicos en relaci\u00f3n coa Biolox\u00eda Molecular, Celular e Xen\u00e9tica"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de toma de decisi\u00f3ns para a resoluci\u00f3n de problemas: que sexan capaces de aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos adquiridos na formulaci\u00f3n de problemas biol\u00f3xicos e a busca de soluci\u00f3ns"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Variaci\u00f3n xen\u00e9tica e o seu significado."}, {"subtema": "Natureza e consecuencias das mutaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Reordenacions cromos\u00f3micas."}, {"subtema": "Tasas de mutaci\u00f3n."}, {"subtema": "A reversi\u00f3n a a supresi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Variaci\u00f3n xen\u00e9tica: a mutaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Abundancia en los genomas."}, {"subtema": "Clasificaciones de los elementos transponibles. Proliferaci\u00f3n."}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n modular. Impacto sobre los genomas. Domesticaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. ADN m\u00f3vil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tasas de recombinaci\u00f3n."}, {"subtema": "Conversi\u00f3n g\u00e9nica."}, {"subtema": "Dimorfismo sexual de la tasa de recombinaci\u00f3n, entrecruzamiento y conversi\u00f3n g\u00e9nica."}, {"subtema": "Conversi\u00f3n g\u00e9nica sesgada."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Procesos de recombinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n celular: el camino \u201cbacheado\u201d a \u201cquien se sabe donde\u201d. Historia del pensamiento evolutivo. Estado de la Microbiolog\u00eda (y la Virolog\u00eda) durante la mayor parte del siglo XX. Carl Woese. LUCA.  Generaci\u00f3n de variabilidad gen\u00e9tica en los comienzos de la vida."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Evoluci\u00f3n del pensamiento cient\u00edfico al respecto del origen de la variabilidad gen\u00e9tica. La aportaci\u00f3n de Woese."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La turbulenta din\u00e1mica de la evoluci\u00f3n microbiana. Conceptos malditos de la gen\u00e9tica cl\u00e1sica: \u00bfElementos gen\u00e9ticos con sabor lamarckiano?  Conceptos malditos de la gen\u00e9tica cl\u00e1sica: \u00bfEvoluci\u00f3n de evolvabilidad?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. La evoluci\u00f3n microbiana en la era de la gen\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfEst\u00e1n vivos los virus? Evoluci\u00f3n de los virus y de los replicones virales. Modelos de din\u00e1mica de poblaciones virales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. El misterioso mundo de los virus."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "Pretende profundizar en el conocimiento de los diversos mecanismos que generan la variaci\u00f3n gen\u00e9tica, tanto en el aspecto de sus bases moleculares como en el de su impacto sobre los genomas.", "nombre_asignatura": "Mecanismos de xeraci\u00f3n da variaci\u00f3n xen\u00e9tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Biolox\u00eda Molecular , Celular e Xen\u00e9tica", "profesores": [{"email": "ana.gonzalez.tizon@udc.es", "nombre": "Gonzalez Tizon, Ana Maria"}, {"email": "horacio.naveira.fachal@udc.es", "nombre": "Naveira Fachal, Horacio"}, {"email": "anton.vila@udc.es", "nombre": "Vila Sanjurjo, Ant\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610441&assignatura=610441005&any_academic=2018_19"}
