{"index": {"_id": "610500022"}}
{"codigo": "610500022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a problem\u00e1tica asociada aos res\u00edduos, os modos de xestionalos e as principais tecnolox\u00edas de tratamento de res\u00edduos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer as implicaci\u00f3ns econ\u00f3micas dos problemas ambientais, os instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica e os principais indicadores ambientais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os fundamentos dos procesos de calidade e o modo de xestionalos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns subxectivas e obxectivas da calidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A calidade impl\u00edcita"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Repercusi\u00f3n dos sistemas de xesti\u00f3n da calidade na sociedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ISO 9000"}, {"subtema": "ISO 17025"}, {"subtema": "ISO 14000"}, {"subtema": "EFQM"}, {"subtema": "Responsabilidade social corporativa"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Modelos de xesti\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas habituais na aplicaci\u00f3n dos sistemas de xesti\u00f3n da calidade"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n do traballo"}, {"subtema": "Participaci\u00f3n dos empregados"}, {"subtema": "Delegaci\u00f3n dos mandos"}, {"subtema": "Motivaci\u00f3n e concienciaci\u00f3n. Participaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Problemas habituais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n de sistemas:"}, {"subtema": "medioambiente e seguridade e protecci\u00f3n (Oshas 18000)"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Xeralizando a Calidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A asignatura pretende proporcionar unha visi\u00f3n xeral acerca dun aspecto fundamental nas necesidades e requisitos que plantexan os empregadores no \u00e1mbito empresarial para contratar Titulados Superiores. Presentanse conceptos b\u00e1sicos acerca dos sistemas de Xesti\u00f3n da Calidade e da Xesti\u00f3n Medio Ambiental que son de interese potencial para alunos de diferentes titulaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Calidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500003"}}
{"codigo": "610500003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacitaci\u00f3n para o dese\u00f1o de v\u00edas de s\u00edntese e retros\u00edntese de novos compostos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de ionizaci\u00f3n: CI, FAB, APCI, ESI y MALDI. Aplicaciones para la obtenci\u00f3n de la f\u00f3rmula molecular de un compuesto. Espectrometr\u00eda de masas de biomol\u00e9culas: prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos. Espectrometr\u00eda de masas en t\u00e1ndem (MS/MS)."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Espectrometr\u00eda de masas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El desplazamiento qu\u00edmico y acoplamiento esp\u00edn-esp\u00edn. La relajaci\u00f3n en RMN: NOE, nOediff. La transferencia de polarizaci\u00f3n: experimentos INEPT, DEPT y APT. Espectroscopia RMN bidimensional, conceptos b\u00e1sicos. Experimentos COSY, HETCOR, NOESY, ROESY e INADEQUATE. Espectroscopia inversa: HMQC vs. HSQC. HMBC. M\u00e9todos de J-resuelta: JHH; JCH. Medidas de constantes de acoplamiento a larga distancia, LR-COSY y J-HMBC. Experimentos m\u00e1s complejos: 1H-1H TOCSY (HOHAHA), HSQC-TOCSY, HSQC-NOESY y HETLOC."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: T\u00e9cnicas de  RMN multidimensionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrategias para la resoluci\u00f3n de problemas combinados."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lisis Estructural Org\u00e1nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Principios b\u00e1sicos. Resoluci\u00f3n cin\u00e9tica. S\u00edntesis estereoselectivas: auxiliares quirales. Procesos catal\u00edticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. S\u00edntesis asim\u00e9trica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis retrosint\u00e9tico. Selectividad en s\u00edntesis org\u00e1nica. Grupos protectores en s\u00edntesis org\u00e1nica."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Planificaci\u00f3n y estrategias en s\u00edntesis org\u00e1nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reducci\u00f3n de alquenos: Hidrogenaci\u00f3n asim\u00e9trica. Reacciones de hidroboraci\u00f3n. Reacciones de hidroformilaci\u00f3n. Reducci\u00f3n de cetonas e iminas. Reacciones de hidrogenaci\u00f3n. Reacciones con oxazoborolidinas. Reacciones de hidrosililaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Reacciones de reducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epoxidaci\u00f3n de alquenos. Epoxidaci\u00f3n de alcoholes al\u00edlicos. Epoxidaci\u00f3n con sales de manganeso (salen). Formaci\u00f3n de azidirinas. Dihidroxilaci\u00f3n de alquenos."}, {"subtema": "Aminohidroxilaci\u00f3n de alquenos. Oxidaci\u00f3n de Baeyer-Villiger y relacionadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Reacciones de oxidaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adici\u00f3n de organomet\u00e1licos de zinc. Adici\u00f3n de ion cianuro. Alilaci\u00f3n de aldeh\u00eddos. La reacci\u00f3n ald\u00f3lica. Reacciones de adici\u00f3n a iminas. Reacci\u00f3n de Baylis-Hillman. Reacciones de adici\u00f3n conjugada."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Reacciones de adici\u00f3n nucle\u00f3fila a compuestos carbon\u00edlicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Saavedra, Miguel Anxo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia est\u00e1 dirixida a ampliar os co\u00f1ecementos dos Licenciados/Graduados en Qu\u00edmica tanto en Determinaci\u00f3n Estrutural como en s\u00edntese org\u00e1nica. Nun primeiro bloque introd\u00facense aplicacions da espectrometr\u00eda de masas en Qu\u00edmica Org\u00e1nica e as t\u00e9cnicas bidimensionais en RMN. Nun segundo bloque est\u00fadianse as estratexias en s\u00edntese org\u00e1nica e s\u00edntese asim\u00e9trica, asi como as novas metodolox\u00edas.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Estructural e Planificaci\u00f3n Sint\u00e9tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "miguel.maestro@udc.es", "nombre": "Maestro Saavedra, Miguel Anxo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500027"}}
{"codigo": "610500027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacitaci\u00f3n para o dese\u00f1o de v\u00edas de s\u00edntese e retros\u00edntese de novos compostos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco te\u00f3rico e as aplicaci\u00f3ns da electroqu\u00edmica e da fotocat\u00e1lise nos campos da enerx\u00eda e o medio ambiente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos das interacci\u00f3ns intermoleculares e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no campo da cat\u00e1lise supramolecular,reco\u00f1ecemento molecular e biocat\u00e1lise."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer algunhas aplicaci\u00f3ns b\u00e1sicas da qu\u00edmica computacional e dos programas de c\u00e1lculo m\u00e1is utilizados nos \u00e1mbitos da qu\u00edmica e o medio ambiente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas t\u00e9cnicas experimentais e computacionales orientadas \u00e1 caracterizaci\u00f3n de mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas estratexias para o tratamento estat\u00edstico de series de datos relacionadas con datos ambientais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender os procesos de bioacumulaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de biomonitorizaci\u00f3n e biomarcaxe."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais propiedades fisicoqu\u00edmicas das augas naturais, relacionalas coa s\u00faa calidade e entender as principais tecnolox\u00edas de tratamento de augas naturais."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os indicadores de calidade do chan e do aire, os procesos de distribuci\u00f3n de contaminantes e as tecnolox\u00edas de recuperaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n en cada caso."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a problem\u00e1tica asociada aos res\u00edduos, os modos de xestionalos e as principais tecnolox\u00edas de tratamento de res\u00edduos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica asociada coa enerx\u00eda e as s\u00faas fontes, as tecnolox\u00edas m\u00e1is empregadas actualmente e as de futuro."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer as implicaci\u00f3ns econ\u00f3micas dos problemas ambientais, os instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica e os principais indicadores ambientais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principais tipos de produtos naturais: enzimas, receptores moleculares, etc. Entender a s\u00faa participaci\u00f3n en procesos de cat\u00e1lise e autoensamblaxe."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os fundamentos dos procesos de calidade e o modo de xestionalos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Todo o que sigue, a un nivel especializado:"}, {"subtema": "Estado da cuesti\u00f3n"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Metodolox\u00eda"}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n de resultados"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n dos resultados"}, {"subtema": "Discusi\u00f3n dos resultados"}, {"subtema": "B\u00fasqueda de xeneralidades"}, {"subtema": "Extracci\u00f3n de conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "Redacci\u00f3n dunha memoria cient\u00edfico-t\u00e9cnica baseada no traballo realizado durante as pr\u00e1cticas obrigatorias"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n dunha presentaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica"}, {"subtema": "Defensa da memoria e do traballo realizado ante un tribunal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Traballo de Fin de Mestrado"}, {"tema": "Orientaci\u00f3n investigadora ou profesional"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda CivilEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialF\u00edsica e Ciencias da TerraQu\u00edmica", "descripcion": "O Traballo de Fin de Mestrado consiste na elaboraci\u00f3n integral e indivudual, por parte de cada estudante, dun proxecto concreto, baixo a direcci\u00f3n dun ou m\u00e1is profesores, a elexir de entre unha relaci\u00f3n feita p\u00fablica anualmente. O traballo fin de M\u00e1ster pode ser de orientaci\u00f3n Investigadora ou Profesional, de acordo coa elecci\u00f3n das pr\u00e1cticas obrigatorias. Esta asignatura posibilita ao alumno a integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos e habilidades de especializaci\u00f3n adquiridos durante os seus estudos de Mestrado, con esp\u00edritu cr\u00edtico e autonom\u00eda. Asimesmo, permite avaliar a capacidade do alumno para redactar, discutir e defender o propio traballo a un nivel especializado. Os temas concretos das Pr\u00e1cticas Obrigatorias e dos Traballos de Fin de Mestrado daranse a co\u00f1ecer ao principio do primeiro cuadrimestre de cada curso acad\u00e9mico. Ser\u00e1n funci\u00f3n dos alumnos matriculados e a dispo\u00f1ibilidade de profesores para dirixilos, e estar\u00e1n relacionados cos contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o mestrado.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "m.j.gonzalez.castro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Maria Jose"}, {"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}, {"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}, {"email": "soledad.muniategui@udc.es", "nombre": "Muniategui Lorenzo, Soledad"}, {"email": "pilar.rbarro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Barro, Pilar"}, {"email": "sergio.roiloa@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Roiloa, Sergio"}, {"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}, {"email": "isabel.turnes@udc.es", "nombre": "Turnes Carou, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500011"}}
{"codigo": "610500011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a problem\u00e1tica asociada aos res\u00edduos, os modos de xestionalos e as principais tecnolox\u00edas de tratamento de res\u00edduos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer as implicaci\u00f3ns econ\u00f3micas dos problemas ambientais, os instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica e os principais indicadores ambientais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de residuo"}, {"subtema": "Tipos de residuos. Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Cantidades, composici\u00f3n e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Impacto ambiental dos residuos"}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "OS RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A necesidade da prevenci\u00f3n, Plano de prevenci\u00f3n, Auditoria ambiental dirixida a minimizaci\u00f3n, Plano de minimizaci\u00f3n de residuos, Boas pr\u00e1cticas industriais, Exemplos"}], "temas": [{"tema": "MINIMIZACI\u00d3N DE RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recollida selectiva de residuos s\u00f3lidos urbanos."}, {"subtema": "Recollida de residuos perigosos e especiais."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de RSU en destino. Calidade e comercializaci\u00f3n."}, {"subtema": "Balances ambientais da reciclaxe e da compostaxe."}], "temas": [{"tema": "RECOLLIDA SELECTIVA E RECICLAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. O proceso de compostaxe"}, {"subtema": "Par\u00e1metros de control do proceso"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de compostaxe"}], "temas": [{"tema": "COMPOSTAXE DE RESIDUOS ORG\u00c1NICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dixesti\u00f3n anaerobia"}, {"subtema": "A tecnolox\u00eda anaerobia para o tratamento da fracci\u00f3n org\u00e1nica dos residuos s\u00f3lidos urbanos"}], "temas": [{"tema": "BIOMETANIZACI\u00d3N DE RESIDUOS ORG\u00c1NICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Datos enerx\u00e9ticos dos residuos. Poder calor\u00edfico."}, {"subtema": "Control das emisi\u00f3ns de incineradoras de residuos"}], "temas": [{"tema": "TRATAMENTO T\u00c9RMICO DE RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O CTRIG (Centro de Tratamento de Residuos Industrias de Galiza)"}, {"subtema": "M\u00e9todos e operaci\u00f3ns de tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico"}], "temas": [{"tema": "TRATAMENTO F\u00cdSICO-QU\u00cdMICO DE RESIDUOS PERIGOSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O marco normativo actual"}, {"subtema": "Dese\u00f1o, operaci\u00f3n e control de vertedoiros"}], "temas": [{"tema": "VERTIDO CONTROLADO DE RESIDUOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da TerraQu\u00edmica", "descripcion": "Este m\u00f3dulo forma parte do Programa Oficial de Posgrao de Ciencia, Tecnolox\u00eda e Xesti\u00f3n Ambiental (CTXA) como asignatura optativa e ten por obxectivo introducir ao/\u00e1 alumno/a na problem\u00e1tica dos residuos, a s\u00faa xesti\u00f3n e as tecnolox\u00edas de tratamento.", "nombre_asignatura": "Res\u00edduos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "montserrat.dominguez.perez@udc.es", "nombre": "Dom\u00ednguez P\u00e9rez, Montserrat"}, {"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500019"}}
{"codigo": "610500019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos das interacci\u00f3ns intermoleculares e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no campo da cat\u00e1lise supramolecular,reco\u00f1ecemento molecular e biocat\u00e1lise."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principais tipos de produtos naturais: enzimas, receptores moleculares, etc. Entender a s\u00faa participaci\u00f3n en procesos de cat\u00e1lise e autoensamblaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 Importancia do seu estudo e principais aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Tema 2 Principais rutas biogen\u00e9ticas do metabolismo secundario"}, {"subtema": "Tema 3 Clasificaci\u00f3n dos produtos naturais e exemplos ilustrativos"}], "temas": [{"tema": "Unidade 1 Qu\u00edmica de Produtos Naturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 Introduci\u00f3n \u00e1 biocat\u00e1lisis"}, {"subtema": "Tema 2 Reacci\u00f3ns de Hidr\u00f3lisis encim\u00e1ticas como modelo de biocat\u00e1lisis"}], "temas": [{"tema": "Unidade 2 Biocat\u00e1lisis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 Conceptos b\u00e1sicos en Qu\u00edmica supramolecular"}, {"subtema": "Tema 2 Reco\u00f1ecemento molecular de cationes"}, {"subtema": "Tema 3 Reco\u00f1ecemento molecular de aniones"}, {"subtema": "Tema 4 Reco\u00f1ecemento molecular de mol\u00e9culas neutras"}, {"subtema": "Tema 5 Autoensamblaje e dispositivos moleculares"}], "temas": [{"tema": "Unidade 3 Qu\u00edmica Supramolecular"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia pretende ofrecer ao alumno a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos e destrezas no campo da qu\u00edmica bioog\u00e1nica e supramolecular. Nunha primeira parte ab\u00f3rdase a qu\u00edmica dos produtos naturais, a continuaci\u00f3n prof\u00fandase na biocat\u00e1lisis. A \u00faltima parte da materia ded\u00edcase ao estudo dos procesos de reco\u00f1ecemento molecular e autoensamblaxe.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Bioorg\u00e1nica e Supramolecular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "carlos.jimenez@udc.es", "nombre": "Jimenez Gonzalez, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500012"}}
{"codigo": "610500012", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica asociada coa enerx\u00eda e as s\u00faas fontes, as tecnolox\u00edas m\u00e1is empregadas actualmente e as de futuro."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer as implicaci\u00f3ns econ\u00f3micas dos problemas ambientais, os instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica e os principais indicadores ambientais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Enerx\u00eda. Recursos. Transporte, almacenamento e distribuci\u00f3n. Transformaci\u00f3ns enerx\u00e9ticas. Centrais de transformaci\u00f3n el\u00e9ctrica: Carb\u00f3n. Petr\u00f3leo. Gas natural. Hidroel\u00e9ctricas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque I:"}, {"tema": "Fontes enerx\u00e9ticas tradicionais."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cobertura da demanda de enerx\u00eda primaria e final. Enerx\u00eda e\u00f3lica. Enerx\u00eda solar t\u00e9rmica de alta temperatura e fotovoltaica. Paneis solares. Enerx\u00eda do mar (maremotriz e undimotriz). Estado da tecnolox\u00eda e tipos de dispositivos. Enerx\u00eda nuclear por fusi\u00f3n. Proxectos e perspectivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque II:"}, {"tema": "Escenarios enerx\u00e9ticos. Introducci\u00f3n \u00e1s enerx\u00edas renovables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hidr\u00f3xeno e pilas de combustible, bater\u00edas, innovaciones en combustibles f\u00f3siles, ultracapacitores, enerx\u00eda solar a trav\u00e9s de sat\u00e9lites, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque III:"}, {"tema": "Posibilidades de aforro e melloras da eficiencia enerx\u00e9tica."}, {"tema": "Tecnolox\u00edas enerx\u00e9ticas alternativas e desenvolvementos futuros."}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da TerraQu\u00edmica", "descripcion": "Nesta materia explicase a actualidade da enerx\u00eda en tres bloques: 1. Fontes de enerx\u00eda tradicionais. 2. Fontes de enerx\u00eda renovables e l\u00edmpias. 3. Tecnolox\u00edas, aforro enerx\u00e9tico e desenvolvementos futuros.", "nombre_asignatura": "Recursos Enerx\u00e9ticos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}, {"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}, {"email": "fernanda.miguelez.pose@udc.es", "nombre": "Miguelez Pose, Fernanda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500021"}}
{"codigo": "610500021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacitaci\u00f3n para o dese\u00f1o de v\u00edas de s\u00edntese e retros\u00edntese de novos compostos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas t\u00e9cnicas experimentais e computacionales orientadas \u00e1 caracterizaci\u00f3n de mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a problem\u00e1tica asociada aos res\u00edduos, os modos de xestionalos e as principais tecnolox\u00edas de tratamento de res\u00edduos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica asociada coa enerx\u00eda e as s\u00faas fontes, as tecnolox\u00edas m\u00e1is empregadas actualmente e as de futuro."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de qu\u00edmica sostible."}, {"subtema": "Qu\u00edmica sostible e desenrrolo."}, {"subtema": "Os 12 principios da qu\u00edmica sostible."}, {"subtema": "Econom\u00eda at\u00f3mica. Definici\u00f3n; exemplos."}, {"subtema": "Toxicidad. Medida; riscos asociados; evaluaci\u00f3n de efectos."}, {"subtema": "Medida da eficacia medioambiental."}, {"subtema": "Minimizaci\u00f3n de residuos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Principios e conceptos da qu\u00edmica sostible"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tipos de cat\u00e1lisis."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise heterox\u00e9nea. Introducci\u00f3n: zeolitas, aplicaci\u00f3ns industriais."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise homox\u00e9nea. Metais de transici\u00f3n."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise asim\u00e9trica. Introducci\u00f3n; conceptos b\u00e1sicos; exemplos."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise por transferencia de fase."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise enzim\u00e1tica."}, {"subtema": "Fotocat\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Cat\u00e1lise e qu\u00edmica sostible."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns en ausencia de disolvente."}, {"subtema": "Fluidos supercr\u00edticos."}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns en medio acuoso."}, {"subtema": "L\u00edquidos i\u00f3nicos."}, {"subtema": "Disolventes fluorados."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Disolventes alternativos con baixa toxicidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de materias primas renovables."}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n de enerx\u00eda a partires de materias primas renovables."}, {"subtema": "Productos qu\u00edmicos a partires de fontes renovables."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Materias primas renovables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns fotoqu\u00edmicas."}, {"subtema": "Reacci\u00f3ns baixo microondas."}, {"subtema": "Sonoqu\u00edmica."}, {"subtema": "S\u00edntese electroqu\u00edmica."}, {"subtema": "Dise\u00f1o de procesos non da\u00f1inos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Reacciones en condici\u00f3ns non cl\u00e1sicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos de procesos industriais onde se cumpren os principios da qu\u00edmica sostible."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Exemplos de procesos de qu\u00edmica sostible."}]}], "coordinadores": [{"email": "monserrat.martinez.cebeira@udc.es", "nombre": "Martinez Cebeira, Montserrat"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A qu\u00edmica sostible fundamentase no dise\u00f1o de productos e procesos qu\u00edmicos que reduzcan ou eliminen o uso e xeneraci\u00f3n de sustancias peligosas. Nesta materia se presentar\u00e1n os principios, fundamentos e alg\u00fans exemplos de aplicaci\u00f3ns da qu\u00edmica sostible Os obxetivos xerais desta materia son: \u2013 Definir a qu\u00edmica sostible e dar unha visi\u00f3n dos desenrolos hist\u00f3ricos que deron lugar ao desenrrolo da qu\u00edmica verde e outros descubrimentos asociados. \u2013 Establecer os principios da qu\u00edmica sostible e definir na pr\u00e1ctica da qu\u00edmica os procesos asociados \u00e1 qu\u00edmica sostible. \u2013 Definir as ferramentas e as \u00e1reas xenerais da qu\u00edmica sostible. \u2013 Reco\u00f1ecer la toxicidade/peligro como unha propiedade f\u00edsica/estructural que poida ser dise\u00f1ada e manipulada. \u2013 Presentar exemplos de aplicaci\u00f3n da qu\u00edmica verde. \u2013 Familiarizarse coas tendencias actuais da qu\u00edmica sostible.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Sostible", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "monserrat.martinez.cebeira@udc.es", "nombre": "Martinez Cebeira, Montserrat"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500005"}}
{"codigo": "610500005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco te\u00f3rico e as aplicaci\u00f3ns da electroqu\u00edmica e da fotocat\u00e1lise nos campos da enerx\u00eda e o medio ambiente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos das interacci\u00f3ns intermoleculares e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no campo da cat\u00e1lise supramolecular,reco\u00f1ecemento molecular e biocat\u00e1lise."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer algunhas aplicaci\u00f3ns b\u00e1sicas da qu\u00edmica computacional e dos programas de c\u00e1lculo m\u00e1is utilizados nos \u00e1mbitos da qu\u00edmica e o medio ambiente."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas t\u00e9cnicas experimentais e computacionales orientadas \u00e1 caracterizaci\u00f3n de mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principais tipos de produtos naturais: enzimas, receptores moleculares, etc. Entender a s\u00faa participaci\u00f3n en procesos de cat\u00e1lise e autoensamblaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "M\u00e9todos Ab Initio"}, {"subtema": "Teor\u00eda do Funcional da Densidade"}, {"subtema": "M\u00e9todos Semiemp\u00edricos"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns Base"}, {"subtema": "Mec\u00e1nica Molecular"}, {"subtema": "Din\u00e1mica Molecular"}, {"subtema": "Programas de Qu\u00edmica Computacional"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de propiedades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.Qu\u00edmica computacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensioactivos en auga."}, {"subtema": "Tensioactivos en disolventes"}, {"subtema": "Reactividade en medios microheterox\u00e9neos: modelo simple da pseudofase e con intercambio i\u00f3nico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Qu\u00edmica F\u00edsica Supramolecular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas receptor-ligando."}, {"subtema": "Receptores t\u00edpicos: ciclodextrinas, poli\u00e9teres, sider\u00f3filos, dendr\u00edmeros, ..., ADN."}, {"subtema": "Ligandos de interese: i\u00f3ns, f\u00e1rmacos, pesticidas, cosm\u00e9ticos."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns farmacol\u00f3xicas e industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Reco\u00f1ecemento Molecular e Biocat\u00e1lise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns fotoqu\u00edmicas. Fotocat\u00e1lise"}, {"subtema": "Fotoqu\u00edmica Supramolecular. Fluor\u00f3foros e microentorno."}, {"subtema": "Procesos fotoqu\u00edmicos en complexos supramoleculares."}, {"subtema": "Fluorescencia en prote\u00ednas. Tecnolox\u00eda do ADN"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4 Fotoqu\u00edmica Aplicada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraciones potenciom\u00e9tricas."}, {"subtema": "Electrodos selectivos de i\u00f3ns. Potenciais de membrana."}, {"subtema": "Bater\u00edas e celdas de combustible."}, {"subtema": "Corrosi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Electroqu\u00edmica Aplicada"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilia.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Emilia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Descriptores: Qu\u00edmica Computacional. Qu\u00edmica F\u00edsica Supramolecular: cat\u00e1lisis supramolecular. Reconocimiento Molecular y Biocat\u00e1lisis. Fotoqu\u00edmica Aplicada: fotocat\u00e1lisis. Electroqu\u00edmica Aplicada: baterias, corrosi\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica Aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "emilia.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Emilia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500014"}}
{"codigo": "610500014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco te\u00f3rico e as aplicaci\u00f3ns da electroqu\u00edmica e da fotocat\u00e1lise nos campos da enerx\u00eda e o medio ambiente."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Visi\u00f3n xeral de forzas intermoleculares e superficiais. Relaci\u00f3n entre propiedades fisicoqu\u00edmicas e tama\u00f1o de part\u00edcula. Nanociencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Forzas intermoluecuarles e superficiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Geo e biomateriales absorbentes: aspectos estruturais e enerx\u00e9ticos. Estimaci\u00f3n de \u00e1reas superficiais. O carb\u00f3n activo e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Nanoadsorbentes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Materiales adsorbentes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intercambiadores i\u00f3nicos: visi\u00f3n xeral. Termodin\u00e1mica dos procesos de intercambio i\u00f3nico. Cin\u00e9tica de intercambio i\u00f3nico."}, {"subtema": "Ceolitas e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Intercambiadores i\u00f3nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Membranas: definici\u00f3ns. Permeabilidade en membranas porosas. Ecuaci\u00f3n de Darcy. Membranas polim\u00e9ricas. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Membranas."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Dispo\u00f1er dunha visi\u00f3n xeral te\u00f3rico-pr\u00e1ctica de diferentes propiedades fisicoqu\u00edmicas: estruturais, termodin\u00e1micas e cin\u00e9ticas asociadas aos materiais absorbentes, os intercambiadores de i\u00f3ns e as membranas as\u00ed como das s\u00faas aplicaci\u00f3ns, preferentemente no campo do medio ambiente.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica F\u00edsica de Materiais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500016"}}
{"codigo": "610500016", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais en qu\u00edmica bioinorg\u00e1nica."}, {"subtema": "Elementos dos grupos principais esenciais en sistemas biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "Sistemas bioinorg\u00e1nicos implicados en reacci\u00f3ns de: i) hidr\u00f3lise, ii) transferencia de grupos, iii) oxidaci\u00f3n - reduci\u00f3n."}, {"subtema": "Transporte e almacenaxe de dios\u00edxeno."}, {"subtema": "Fixaci\u00f3n de nitr\u00f3xeno."}, {"subtema": "Transporte e almacenaxe de i\u00f3ns met\u00e1licos."}, {"subtema": "Toxicidade de elementos e sistemas inorg\u00e1nicos."}, {"subtema": "Qu\u00edmica bioinorg\u00e1nica: medicina e farmacol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bioinorg\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biocer\u00e1micas."}, {"subtema": "Biomateriais polim\u00e9ricos."}, {"subtema": "Biomateriais met\u00e1licos."}, {"subtema": "Biomateriais &quot;composites&quot;."}, {"subtema": "Principais aplicaci\u00f3ns dos biomateriais."}, {"subtema": "Biocompatibilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Biomateriais"}]}], "coordinadores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Estudo detallado do papel dos distintos elementos e compostos qu\u00edmicos nos sistemas biol\u00f3xicos e das s\u00faas funci\u00f3ns individuais. Estudo dos biomateriais, nas s\u00faas diversas variantes: biocer\u00e1micas, biomateriais polim\u00e9ricos, met\u00e1licos e &quot;composites&quot;, e das s\u00faas principais aplicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica Bioinorg\u00e1nica e Biomateriais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500024"}}
{"codigo": "610500024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender os procesos de bioacumulaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de biomonitorizaci\u00f3n e biomarcaxe."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la automatizaci\u00f3n en Qu\u00edmica Anal\u00edtica. Operacions unitarias que pdense automatizar. Definicions. Automatizaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n. Obxetivos. Automatizaci\u00f3n da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n ambiental. Problemas derivados da automatizaci\u00f3n. Calidade e automatizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: AUTOMATIZACI\u00d3N NA ANALISE AMBIENTAL I. INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos autom\u00e1ticos: clasificaci\u00f3n y principios de detecci\u00f3n. Analizadores autom\u00e1ticos discontinuos. Clasificaci\u00f3n. Valoradores autom\u00e1ticos. Analizadores robotizados. Analizadores autom\u00e1ticos en continuo. Clasificaci\u00f3n. T\u00e9cnicas de flujo continuo no segmentado (FIA y SIA)."}], "temas": [{"tema": "2: AUTOMATIZACI\u00d3N EN EL AN\u00c1LISIS AMBIENTAL II. M\u00c9TODOS AUTOM\u00c1TICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n do procedimiento anal\u00edtico. Concepto de sensor. Tipos de sensores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: AUTOMATIZACI\u00d3N NA ANALISE AMBIENTAL III. SENSORES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analizadores de procesos. Obxetivo. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas. Instrumento de laboratorio vs. analizadores de procesos. Ventajas. Clasificaci\u00f3n.- Componentes dos analizadores de procesos.-Sistemas de mostraxe. Principais caracter\u00edsticas. Partes dun sistema de mostraxeeo. Analizadores de procesos: fotom\u00e9tricos, electroqu\u00edmicos y cromatogr\u00e1ficos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4: ANALIZADORES DE PROCESOS APLICADOS O ANALISE AMBIENTAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Definicions. Monitorizaci\u00f3n de recursos h\u00eddricos. Tipos de monitorizaci\u00f3n. Monitorizaci\u00f3n discreta e continua. Instrumentaci\u00f3n anal\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: MONITORIZACI\u00d3N AMBIENTAL I. INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analizadores de auga: analizadores off-line e on-line, analizadores mono e multiparam\u00e9tricos. Redes de control de calidade da auga. Monitorizaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Instrumentaci\u00f3n anal\u00edtica. Redes de control da calidade medioambiental do aire."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: MONITORIZACI\u00d3N AMBIENTAL II. MONITORIZACI\u00d3N DE RECURSOS H\u00cdDRICOS E MONITORIZACI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visita al LMAG-Xunta de Galicia: centro de referencia para calidade do aire."}, {"subtema": "Visita a la estaci\u00f3n de inmisi\u00f3n perteneciente a la UDC situada no IUMA."}, {"subtema": "Visita a laboratorio cl\u00ednico"}, {"subtema": "Practicas por ordenador: c\u00e1lculo de retro-traxectorias, simulaciones SKIRON, aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica PALMA, etc"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seminarios: visitas e pr\u00e1cticas por ordenador"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Os obxetivos desta asignatura centranse no estudio da automatizaci\u00f3n do laboratorio de analise e a s\u00faa aplicaci\u00f3n a Qu\u00edmica Anal\u00edtica de Procesos e a Monitorizaci\u00f3n Ambiental. Los objetivos de esta asignatura se centran en el estudio de la automatizaci\u00f3n del laboratorio de an\u00e1lisis y su aplicaci\u00f3n a la Qu\u00edmica Anal\u00edtica de Procesos y a la Monitorizaci\u00f3n Ambiental. The aim of this subject is the study of the laboratory automation and the automation application to Process Analysers and Environmental Monitoring Pollution.", "nombre_asignatura": "Monitorizaci\u00f3n Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}, {"email": "jorge.moreda@udc.es", "nombre": "Moreda Pi\u00f1eiro, Jorge"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500015"}}
{"codigo": "610500015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer algunhas aplicaci\u00f3ns b\u00e1sicas da qu\u00edmica computacional e dos programas de c\u00e1lculo m\u00e1is utilizados nos \u00e1mbitos da qu\u00edmica e o medio ambiente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais propiedades fisicoqu\u00edmicas das augas naturais, relacionalas coa s\u00faa calidade e entender as principais tecnolox\u00edas de tratamento de augas naturais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n maioritaria dunha auga natural. Plantexamento e resoluci\u00f3n de problemas de equilibrio qu\u00edmico: metodolox\u00eda xeral. Balances de materia. Condici\u00f3n de neutralidade el\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Modelizaci\u00f3n do equilibrio qu\u00edmico en augas naturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de interacci\u00f3n: asociaci\u00f3n i\u00f3nica versus interacci\u00f3n f\u00edsica. Modelos de coeficiente de actividade de amplio uso en Oceanograf\u00eda , xeoqu\u00edmica etc. Modelos de complexaci\u00f3n superficial."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Interacci\u00f3ns i\u00f3nicas en augas naturais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n da metodolox\u00eda xeral de  c\u00e1lculo de especiaci\u00f3n  ao sistema CO2/H2O/calcita. Reacci\u00f3ns redox e especiaci\u00f3n. Outros exemplos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Exemplos: Equilibrios \u00e1cido-base, complexaci\u00f3n, solubilidade e redox"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O modelo de actividade do i\u00f3n libre. O modelo do ligando bi\u00f3tico. O coeficiente de reparto octanol/auga. Outros modelos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Especiaci\u00f3n e toxicidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Dispor dunha visi\u00f3n xeral dos m\u00e9todos de c\u00e1lculo da concentraci\u00f3n e distribuci\u00f3n das especies en disoluci\u00f3n, das interacci\u00f3ns presentes e da relaci\u00f3n existente entre especiaci\u00f3n, toxicidade e biodispo\u00f1ibilidade.", "nombre_asignatura": "Especiaci\u00f3n Qu\u00edmica e Computaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500020"}}
{"codigo": "610500020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacitaci\u00f3n para o dese\u00f1o de v\u00edas de s\u00edntese e retros\u00edntese de novos compostos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas t\u00e9cnicas experimentais e computacionales orientadas \u00e1 caracterizaci\u00f3n de mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Estereoqu\u00edmica e an\u00e1lise conformacional. 1.2 M\u00e9todos computacionais: mec\u00e1nica molecular, m\u00e9todos semiemp\u00edricos e m\u00e9todos ab initio. 1.3 Efectos estereoelectr\u00f3nicos e reactividad, regras de Baldwin, Ecuaci\u00f3n de Winstein-Holmes e Principio de Curtin-Hammett"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Estrutura, reactividad e modelizaci\u00f3n computacional dos compostos org\u00e1nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A qu\u00edmica organomet\u00e1lica en s\u00edntese org\u00e1nica: fundamentos e mecanismos de reacci\u00f3n; 2.2 Reacci\u00f3ns de acoplamento; 2.3 reacci\u00f3ns de inserci\u00f3n, adici\u00f3n eletrof\u00edlica e carbonila\u00e7\u00e3o de alcenos e alcinos; 2.4 Reacci\u00f3ns de carbenes; 2.5 Reacci\u00f3ns de activaci\u00f3n do C-H"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e resoluci\u00f3n de problemas sobre o control da reactividad de compostos org\u00e1nicos, e utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos computacionais para a modelizaci\u00f3n molecular."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo experimental dunha reacci\u00f3n clave na Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia ori\u00e9ntase ao estudo da estrutura, as propiedades e a reactividade dos compostos org\u00e1nicos e organomet\u00e1licos, tanto mediante t\u00e9cnicas experimentais como computacionais, prestando especial atenci\u00f3n \u00e1s aplicaci\u00f3ns sint\u00e9ticas dos metais de transici\u00f3n en S\u00edntese Org\u00e1nica", "nombre_asignatura": "Reactividade Org\u00e1nica e Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "vicente.ojea@udc.es", "nombre": "Ojea Cao, Vicente"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500009"}}
{"codigo": "610500009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os indicadores de calidade do chan e do aire, os procesos de distribuci\u00f3n de contaminantes e as tecnolox\u00edas de recuperaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n en cada caso."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O fio conductor destos temas e a relaci\u00f3n entre as funci\u00f3ns do solo e os indicadores de calidade."}], "temas": [{"tema": "Temario teor\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.- Composici\u00f3n do solo. Fracci\u00f3n mineral e org\u00e1nica: reactividade e interacci\u00f3ns. Textura, estructura e propiedades relacionadas. Intercambio cati\u00f3nico e reacci\u00f3n do solo. Microorganismos."}, {"tema": "2.- Funci\u00f3ns do solo.  Poder de autodepuraci\u00f3n."}, {"tema": "3.- Calidade do solo.  Indicadores de calidade. Evaluaci\u00f3n de riesgos."}, {"tema": "4.- Contaminaci\u00f3n puntual y difusa. Degradaci\u00f3n e rexeneraci\u00f3n da estructura do solo. Erosi\u00f3n h\u00eddrica e contaminaci\u00f3n difusa."}, {"tema": "5.-  Impacto dos metales sobre o funcionamento do solo. Ciclo de los elementos traza no suelo."}, {"tema": "6.- Contaminantes org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos de orixen agr\u00edcola, urbano e industrial. Retenci\u00f3n e movilidade de contaminantes no solo. Persistencia. Evaluaci\u00f3n e previsi\u00f3n de riesgos de contaminaci\u00f3n"}, {"tema": "7.- Investigaci\u00f3n e tratamiento de suelos contaminados.  Esquema de actuaci\u00f3n. Recuperaci\u00f3n. Control ambiental."}, {"tema": "8.- M\u00e9todos de saneamento e descontaminaci\u00f3n de solos. M\u00e9todos mec\u00e1nicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos."}, {"tema": "9.- Fitorremediaci\u00f3n de solos. Perspectivas e aplicaci\u00f3ns."}, {"tema": "10.- O solo como recurso non renovable Evaluaci\u00f3n ambiental do terreo. Estratexias frente a contaminaci\u00f3n de solos.  Lexislaci\u00f3n  sobre solos contaminados."}, {"tema": "11.-Introducci\u00f3n as augas subterr\u00e1neas. Fontes de contaminaci\u00f3n. Comportamiento e movilidad dos contaminantes na zona saturada."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}, {"tema": "- Muestreo de solos, descripci\u00f3n e observaci\u00f3n de solos degradados"}, {"tema": "- Determinaci\u00f3n de indicadores de calidade do solo"}, {"tema": "- Estudo de solos contaminados"}, {"tema": "- Solos e contaminaci\u00f3n da agua por erosi\u00f3n h\u00eddrica"}]}], "coordinadores": [{"email": "teresa.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Castro, Maria Teresa"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Co\u00f1ecer os indicadores de calidade do solo co fin de identificar solos contaminados e degradados e os procesos de recuperaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Calidade do Solo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "marcos.lado@udc.es", "nombre": "Lado Li\u00f1ares, Marcos"}, {"email": "antonio.paz.gonzalez@udc.es", "nombre": "Paz Gonzalez, Antonio"}, {"email": "teresa.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Castro, Maria Teresa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500017"}}
{"codigo": "610500017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacitaci\u00f3n para o dese\u00f1o de v\u00edas de s\u00edntese e retros\u00edntese de novos compostos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos das interacci\u00f3ns intermoleculares e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no campo da cat\u00e1lise supramolecular,reco\u00f1ecemento molecular e biocat\u00e1lise."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a problem\u00e1tica asociada aos res\u00edduos, os modos de xestionalos e as principais tecnolox\u00edas de tratamento de res\u00edduos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principais tipos de produtos naturais: enzimas, receptores moleculares, etc. Entender a s\u00faa participaci\u00f3n en procesos de cat\u00e1lise e autoensamblaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cat\u00e1lise: Definici\u00f3n e Conceptos b\u00e1sicos. Tipos de cat\u00e1lise. Mecanismos de reacci\u00f3n.O ciclo catal\u00edtico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Cat\u00e1lise. Xeneralidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Reacci\u00f3ns e procesos qu\u00edmicos con cat\u00e1lise homox\u00e9nea."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Cat\u00e1lise Homox\u00e9nea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Reacci\u00f3ns e procesos qu\u00edmicos con cat\u00e1lise heterox\u00e9nea."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Cat\u00e1lise Heterox\u00e9nea."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Materia optativa que pretende proporcionar ao alumno un co\u00f1ecemento m\u00e1is amplo sobre os principios xerais da cat\u00e1lisis e sobre os mecanismos das reacci\u00f3ns catal\u00edticas en fase, tanto homox\u00e9nea como heterox\u00e9nea. Dado o papel tan importante que a cat\u00e1lisis xoga na industria qu\u00edmica pres\u00e9ntanse os procesos catal\u00edticos de maior importancia industrial, as\u00ed como as aplicaci\u00f3ns de interese ambiental dalg\u00fans catalizadores.", "nombre_asignatura": "Cat\u00e1lise", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "alberto.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Lopez, Alberto A."}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500018"}}
{"codigo": "610500018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender os procesos de bioacumulaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de biomonitorizaci\u00f3n e biomarcaxe."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais propiedades fisicoqu\u00edmicas das augas naturais, relacionalas coa s\u00faa calidade e entender as principais tecnolox\u00edas de tratamento de augas naturais."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os indicadores de calidade do chan e do aire, os procesos de distribuci\u00f3n de contaminantes e as tecnolox\u00edas de recuperaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n en cada caso."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Comprender a problem\u00e1tica asociada aos res\u00edduos, os modos de xestionalos e as principais tecnolox\u00edas de tratamento de res\u00edduos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer a problem\u00e1tica asociada coa enerx\u00eda e as s\u00faas fontes, as tecnolox\u00edas m\u00e1is empregadas actualmente e as de futuro."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer as implicaci\u00f3ns econ\u00f3micas dos problemas ambientais, os instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica e os principais indicadores ambientais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.- Presentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "0.- Presentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- La Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Ambiental."}, {"subtema": "1.2.- Principales unidades de medida empleadas en Qu\u00edmica Ambiental."}, {"subtema": "1.3.- Ciclos Biogeoqu\u00edmicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n. Unidades de medida. Ciclos biogeoqu\u00edmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Estructura y din\u00e1mica de la hidrosfera."}, {"subtema": "2.2.- Composici\u00f3n de la hidrosfera y par\u00e1metros que la regulan."}], "temas": [{"tema": "2.- Introducci\u00f3n a la din\u00e1mica y a los procesos fisicoqu\u00edmicos m\u00e1s importantes en la hidrosfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Estructura y din\u00e1mica de la atm\u00f3sfera."}, {"subtema": "3.2.- Composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera y par\u00e1metros que la regulan. Reacciones fotoqu\u00edmicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Introducci\u00f3n a la din\u00e1mica y a los procesos fisicoqu\u00edmicos m\u00e1s importantes en la atmosfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Estructura y din\u00e1mica de la litosfera."}, {"subtema": "4.2.- Constituci\u00f3n de rocas y suelos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Introducci\u00f3n a la din\u00e1mica y a los procesos fisicoqu\u00edmicos m\u00e1s importantes en la litosfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Ciclos biogeoqu\u00edmicos de elementos no met\u00e1licos."}, {"subtema": "5.2 Ciclos biogeoqu\u00edmicos de elementos met\u00e1licos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Ciclo biogeoqu\u00edmico de los principales elementos y sus combinaciones en el ambiente, incluyendo el estudio del impacto de las actividades antropog\u00e9nicas sobre el mismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Clima y especies de \"efecto invernadero\"."}, {"subtema": "6.2.- Ozono estratosf\u00e9rico."}, {"subtema": "6.3.- \"Smog\" y \"precipitaci\u00f3n \u00e1cida\"."}], "temas": [{"tema": "6.- Interacciones entre ciclos. Estudio de algunos fen\u00f3menos importantes desde el punto de vista ambiental."}]}], "coordinadores": [{"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "A materia forma parte da optatividade da orientaci\u00f3n Ambiental do M\u00e1ster. Pretende dar ao alumno unha visi\u00f3n sobre a din\u00e1mica do medio no seu conxunto e da circulaci\u00f3n global dos elementos tanto entre os compartimentos do medio (atmosfera, hidrosfera, litosfera e biosfera) coma en canto aos cambios de especiaci\u00f3n que sofren durante tal circulaci\u00f3n, po\u00f1endo claramente de manifesto que estes cambios non s\u00f3 se encontran ligados a estabilidade termodin\u00e1mica das distintas especies nas condici\u00f3ns puramente qu\u00edmicas \u00e1s que se enfrontan no seu ciclo, sen\u00f3n tam\u00e9n, e de xeito moi importante, \u00e1 actividade dos seres vivos e do home.", "nombre_asignatura": "Ciclos Bioxeoqu\u00edmicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "andres.blas@udc.es", "nombre": "Blas Varela, Andr\u00e9s M. de"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500023"}}
{"codigo": "610500023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer algunhas aplicaci\u00f3ns b\u00e1sicas da qu\u00edmica computacional e dos programas de c\u00e1lculo m\u00e1is utilizados nos \u00e1mbitos da qu\u00edmica e o medio ambiente."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n da materia. Entrega de documentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Sistemas de ionizaci\u00f3n. Analizadores. Detectores. Espectrometr\u00eda de masas en tandem (MS/MS). Aplicaci\u00f3ns: medioambientais, industriais."}], "temas": [{"tema": "2.- Espectrometr\u00eda de masas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de atomizaci\u00f3n. Avances en instrumentaci\u00f3n. Aspectos experimentais. Aplicacions: medioambientais, industriais."}], "temas": [{"tema": "3.- Espectrometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avances en instrumentaci\u00f3n. Aspectos experimentais. Aplicacions: medioambientais, industriais."}], "temas": [{"tema": "4.-. Espectrometr\u00eda \u00f3ptica de emisi\u00f3n con ICP. Espectrometr\u00eda de masas con ICP."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avances en instrumentaci\u00f3n e modos de operaci\u00f3n. Aspectos experimentais. T\u00e9cnicas acopladas e multidimensionais. Aplicaci\u00f3ns: medioambientais, industriais."}], "temas": [{"tema": "5.- Cromatograf\u00eda de gases."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avances en instrumentaci\u00f3n e modos de operaci\u00f3n. Aspectos experimentais. T\u00e9cnicas acopladas e multidimensionais. Aplicaci\u00f3ns: medioambientais, industriais."}], "temas": [{"tema": "6.- Cromatograf\u00eda de l\u00edquidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Instrumentaci\u00f3n e modos de operaci\u00f3n. Aspectos experimentais. Aplicaci\u00f3ns. Electrocromatograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "7.- Electroforesis capilar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Determinaci\u00f3n de especies i\u00f3nicas por Electroforesis Capilar."}, {"subtema": "2.-  Visita a unidade de Cromatograf\u00eda dos Servicios Xerais de Apoio a Investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- Visita a unidade de Plasma-masas dos Servicios Xerais de Apoio a Investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Tratamento dos resultados experimentais obtidos en diferentes t\u00e9cnicas de espectrometr\u00eda at\u00f3mica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Temario pr\u00e1ctico"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.turnes@udc.es", "nombre": "Turnes Carou, Maria Isabel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Nesta asignatura impartense aspectos avanzados e novedosos das t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lisis m\u00e1s utilizadas actualmente na resoluci\u00f3n de problemas anal\u00edticos relacionados co medio ambiente, a industria, etc. Af\u00f3ndase especialmente nas cuestiones relacionadas ca parte aplicada e experimental das mesmas.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Instrumental Avanzado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "rosa.soto.ferreiro@udc.es", "nombre": "Soto Ferreiro, Rosa Maria"}, {"email": "isabel.turnes@udc.es", "nombre": "Turnes Carou, Maria Isabel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500013"}}
{"codigo": "610500013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer o marco te\u00f3rico e as aplicaci\u00f3ns da electroqu\u00edmica e da fotocat\u00e1lise nos campos da enerx\u00eda e o medio ambiente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos das interacci\u00f3ns intermoleculares e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no campo da cat\u00e1lise supramolecular,reco\u00f1ecemento molecular e biocat\u00e1lise."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer algunhas aplicaci\u00f3ns b\u00e1sicas da qu\u00edmica computacional e dos programas de c\u00e1lculo m\u00e1is utilizados nos \u00e1mbitos da qu\u00edmica e o medio ambiente."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas t\u00e9cnicas experimentais e computacionales orientadas \u00e1 caracterizaci\u00f3n de mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principais tipos de produtos naturais: enzimas, receptores moleculares, etc. Entender a s\u00faa participaci\u00f3n en procesos de cat\u00e1lise e autoensamblaxe."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Variables that influence chemical processes."}, {"subtema": "Role of reaction medium in chemical processses"}], "temas": [{"tema": "Reaction media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Classification of reaction mechanisms"}, {"subtema": "Kinetic and thermodynamic characteristics of the main reaction mechanisms"}], "temas": [{"tema": "Reaction mechanisms"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Batch methods"}, {"subtema": "Continuous methods"}, {"subtema": "Techniques for the study of rapid and ultrarapid reactions"}], "temas": [{"tema": "Experimental techniques for the elucidation of reaction mechanisms"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Catalysis"}, {"subtema": "Kinetic isotope effects"}, {"subtema": "Linear free energy relationships (LFER) and queantitative structure-activity relationships"}], "temas": [{"tema": "Chemical reactivity"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "General concepts"}, {"subtema": "Photochemical processes"}, {"subtema": "Photochemistry and photoreactivity"}], "temas": [{"tema": "Photochemistry"}]}], "coordinadores": [{"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "The contents of the subject \"Elucidation of Reaction Mechanisms\" are oriented to complement previous knowledge from the graduation studies. Usually, reaction mechanisms are proposed for chemical processes without any indication of the experimental evidences that lead to such mechanism instead of any other. This subject will show which are such evidences and how they can be obtained. It is not frequent to face the planification of a research into how chemical reactions take places. This subject will face this kind of problem from a practical point of view. There are a number of techniques, direct and indirect evidences that allow the elucidation of the mechanism of a chemical process. Chemical reactivity is central to changes in nature, and the recognition of the different reaction mechanisms is fundamental to control chemicall process, from the kinetic, thermodyanic points of view or even from the point of view of the generated products.", "nombre_asignatura": "Elucidaci\u00f3n de Mecanismos de Reacci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500006"}}
{"codigo": "610500006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas estratexias para o tratamento estat\u00edstico de series de datos relacionadas con datos ambientais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Repaso dos m\u00e9todos b\u00e1sicos de Estat\u00edstica Descritiva Uni e Multivariable"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas de dependencia: matriz de correlaci\u00f3ns, regresi\u00f3n lineal simple e m\u00faltiple"}, {"subtema": "An\u00e1lise da multicolinealidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Relaci\u00f3n entre variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n de datos multivariables"}, {"subtema": "An\u00e1lise de Compo\u00f1entes Principais"}, {"subtema": "An\u00e1lise Discriminante"}, {"subtema": "An\u00e1lise Cluster"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise Multivariable"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "Nos estudos medioambientais man\u00e9xanse xeralmente importantes cantidades de datos, cuio an\u00e1lise permitir\u00e1 a extracci\u00f3n da informaci\u00f3n relevante contida neles. Nesta materia farase unha introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas estat\u00edsticas avanzadas necesarias para a an\u00e1lise multivariable de datos, que permiten a reducci\u00f3n da dimensionalidade e a construci\u00f3n de grupos dende un punto de vista descritivo. O desarrollo dos ordenadores facilita o procesamento de grandes bancos de datos, resultando polo tanto unha materia de moito interese pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Estat\u00edsticos para Datos Medioambientais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}, {"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500025"}}
{"codigo": "610500025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer as implicaci\u00f3ns econ\u00f3micas dos problemas ambientais, os instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica e os principais indicadores ambientais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceptos xerais de Econom\u00eda"}, {"subtema": "1.2. Actividade econ\u00f3mica e medioambiente"}, {"subtema": "1.3. Pol\u00edtica econ\u00f3mica medioambiental"}, {"subtema": "1.4. Econom\u00eda circular"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Econom\u00eda e Medioambiente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A necesidade de valoraci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "2.2. Elementos b\u00e1sicos dun proxecto de investimento"}, {"subtema": "2.3. Investimento e finanzamento"}, {"subtema": "2.4. A taxa de desconto"}, {"subtema": "2.5. Caracter\u00edsticas diferenciais dos proxectos ambientais"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Os proxectos de investimento ambientais: Elementos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. O Prazo de Recuperaci\u00f3n do Investimento (PR)"}, {"subtema": "3.3. O Valor Actual Neto (VAN)"}, {"subtema": "3.4. O Tipo Interno de Rendabilidade (TIR)"}, {"subtema": "3.5. As condici\u00f3ns de risco e incertidume"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Criterios cl\u00e1sicos de avaliaci\u00f3n de investimentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fundamentos da an\u00e1lise multicriterio"}, {"subtema": "4.2. M\u00e9todos de an\u00e1lise multicriterio"}, {"subtema": "4.3. M\u00e9todos multicriterio basados en ponderaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.4. M\u00e9todo de xerarqu\u00edas anal\u00edticas (AHP)"}, {"subtema": "4.5. M\u00e9todo de sobreclasificaci\u00f3n (ELECTRE)"}, {"subtema": "4.6. Aplicaci\u00f3ns medioambientais da an\u00e1lise multicriterio"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. An\u00e1lise multicriterio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Fundamentos b\u00e1sicos: a DAP e a DAC"}, {"subtema": "5.2. O m\u00e9todo dos prezos hed\u00f3nicos"}, {"subtema": "5.3. O m\u00e9todo do custo de desprazamento"}, {"subtema": "5.4. O m\u00e9todo de valoraci\u00f3n continxente"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Valoraci\u00f3n econ\u00f3mica ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Fundamentos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "6.2. Identificaci\u00f3n de custos e beneficios"}, {"subtema": "6.3. Valoraci\u00f3n de custos e beneficios"}, {"subtema": "6.4. Criterios de decisi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. An\u00e1lise Custo Beneficio (ACB)"}]}], "coordinadores": [{"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Introd\u00facense conceptos xerais de Econom\u00eda, particularizando na interacci\u00f3n co medio ambiente do sistema econ\u00f3mico e no rol das pol\u00edticas, e da propia sociedade, cara a configuraci\u00f3n dunha econom\u00eda circular. Na materia afondase na an\u00e1lise dos aspectos econ\u00f3micos e financeiros dos proxectos de investimento con caracter\u00edsticas ambientais e das pol\u00edticas ambientais, as\u00ed coma o desenvolvemento de t\u00e9cnicas que permitan avaliar de forma conxunta aspectos econ\u00f3micos e ambientais de proxectos e pol\u00edticas. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise que se estudan na materia son os criterios cl\u00e1sicos de avaliaci\u00f3n financiera, como o VAN e o TIR, os m\u00e9todos de decisi\u00f3n multicriterio e a an\u00e1lise custo beneficio (ACB). A principal aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica da materia consiste en explicar o desenvolvemento dun proceso de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica, financeira e ambiental dun proxecto privado con caracter\u00edsticas ambientais ou dunha pol\u00edtica ambiental.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500010"}}
{"codigo": "610500010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os indicadores de calidade do chan e do aire, os procesos de distribuci\u00f3n de contaminantes e as tecnolox\u00edas de recuperaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n en cada caso."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Normativa espec\u00edfica. Redes de vixiancia e control."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n \u00e1 contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda de referencia para o muestreo e an\u00e1lise dos diversos contaminantes no aire. Casos pr\u00e1cticos e interpretaci\u00f3n de resultados. Conclusi\u00f3ns de certos estudos e investigaci\u00f3ns actuais."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Metodolox\u00eda anal\u00edtica para \u00e1 evaluaci\u00f3n da calidade do aire."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais actividades contaminantes do aire. Introducci\u00f3n ao reglamento PRTR. Metodolox\u00edas de mostraxe e an\u00e1lise dos principaiss contaminantes en emisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Emisi\u00f3ns atmosf\u00e9ricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presi\u00f3n e temperatura atmosf\u00e9rica: variaci\u00f3n coa altura. Ecuaci\u00f3n adiab\u00e1tica. Gradiente adiab\u00e1tico. Temperatura potencial. Estabilidade da estratificaci\u00f3n do aire: criterios e clases. Inversi\u00f3ns t\u00e9rmicas: tipos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Introducci\u00f3n meteorol\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3n xeralizada de dispersi\u00f3n gaussiana. Resoluci\u00f3n de casos particulares. Concentraci\u00f3n no suelo."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Difusi\u00f3n de contaminantes na atm\u00f3sfera."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns atmosf\u00e9ricas. Distribuci\u00f3n da concentraci\u00f3n ao longo do eixe do penacho. Elevaci\u00f3n do penacho. Par\u00e1metros. Ecuaci\u00f3ns de Briggs para c\u00e1lculos de penachos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Penachos: tipos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Descripci\u00f3n de equipos. Ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o. Resoluci\u00f3n de problemas."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Tecnolox\u00edas de eliminaci\u00f3n de part\u00edculas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Descripci\u00f3n de equipos. Ecuaci\u00f3ns de dise\u00f1o. Resoluci\u00f3n de problemas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Tecnolox\u00edas de eliminaci\u00f3n de gases/vapores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Descripci\u00f3n de equipos. Ecuaci\u00f3ns de dise\u00f1o. Resoluci\u00f3n de problemas. Estudo de casos."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Tecnolox\u00edas innovadoras."}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da TerraQu\u00edmica", "descripcion": "\u00c9 una materia que introduce ao alumno no co\u00f1ecemento da calidade do aire, con \u00e9nfase no enfoque anal\u00edtica da evaluaci\u00f3n da calidade do aire, principais contaminantes, a s\u00faa dispersi\u00f3n na atmosferda e nas tecnolox\u00edas do tratamento do aire contaminado.", "nombre_asignatura": "Calidade do Aire", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "purificacion.lopez.mahia@udc.es", "nombre": "Lopez Mahia, Purificacion"}, {"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}, {"email": "soledad.muniategui@udc.es", "nombre": "Muniategui Lorenzo, Soledad"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500001"}}
{"codigo": "610500001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os fundamentos dos procesos de calidade e o modo de xestionalos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n ao dereito ambiental"}, {"subtema": "-Ordeamento xur\u00eddico-ambiental"}, {"subtema": "-Administraci\u00f3ns p\u00fablicas e xesti\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas de protecci\u00f3n ambiental"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: DEREITO AMBIENTAL (3 ECTS)"}, {"tema": "M\u00f3dulo 1\u00ba: I. PARTE XERAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Protecci\u00f3n dos recursos naturais (augas, biodiversidade, espazos naturais)"}, {"subtema": "-prevenci\u00f3n da contaminaci\u00f3n (medio atmosf\u00e9rico, residuos, enerx\u00eda)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: DEREITO AMBIENTAL (3 ECTS)"}, {"tema": "M\u00f3dulo 2\u00ba: PARTE ESPECIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Interrelaci\u00f3n Actividades antr\u00f3picas - Medio F\u00edsico.- Deterioraci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "-An\u00e1lise de exemplos de interacci\u00f3n.- Miner\u00eda, Vertedoiros de R.S.U., Outras actividades"}, {"subtema": "-Riscos naturais"}, {"subtema": "-Estudos ambientais: Ideas xerais e requerimentos espec\u00edficos dos estudos de Impacto e Restauraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: INSTRUMENTOS T\u00c9CNICOS PARA A AVALIACI\u00d3N E PREVENCI\u00d3N DE RISCOS (2 ECTS)"}, {"tema": "II A: Estudos do medio f\u00edsico aplicados a avaliaci\u00f3n de impactos e prevenci\u00f3n de riscos"}, {"tema": "M\u00f3dulo 1\u00ba. O estudo do medio f\u00edsico no marco dos estudos ambientais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Formulaci\u00f3n do estudo: Seleci\u00f3n e Inventario de variables"}, {"subtema": "-Realizaci\u00f3n pr\u00e1ctica dun estudo de Medio F\u00edsico e redaci\u00f3n dun informe inclu\u00edndo a an\u00e1lise das seguintes variables"}, {"subtema": "Morfograf\u00eda"}, {"subtema": "Xeolox\u00eda"}, {"subtema": "Clima"}, {"subtema": "Hidrolox\u00eda"}, {"subtema": "Xeomorfolox\u00eda e chans"}, {"subtema": "Vexetaci\u00f3n e fauna"}, {"subtema": "An\u00e1lise e valoraci\u00f3n da Paisaxe"}, {"subtema": "Medi socioecon\u00f3mico"}, {"subtema": "An\u00e1lise e prevenci\u00f3n de Riscos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: INSTRUMENTOS T\u00c9CNICOS PARA A AVALIACI\u00d3N E PREVENCI\u00d3N DE RISCOS (2 ECTS)"}, {"tema": "II A: Estudos do medio f\u00edsico aplicados \u00e1 avaliaci\u00f3n de impactos e prevenci\u00f3n de riscos"}, {"tema": "M\u00f3dulo 2\u00ba. Formulaci\u00f3n e desenvolvemento dos inventarios de Medio F\u00edsico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Esquemas metodol\u00f3xico das avaliaci\u00f3ns ambientais."}, {"subtema": "-Normativa aplicable en Galicia ,no Estado , e na UE."}, {"subtema": "-Proxectos sometidos a avaliaci\u00f3ns ambientais. Anexos da normativa legal vixente."}, {"subtema": "-Proxectos que se ubican na Rede Natura 2000."}, {"subtema": "-Galicia: Impacto e efectos ambientais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: INSTRUMENTOS T\u00c9CNICOS PARA A AVALIACI\u00d3N E PREVENCI\u00d3N DE RISCOS (2 ECTS)"}, {"tema": "II B: Metodolog\u00eda das avaliaci\u00f3ns ambientais: calificacions de proxectos; estudos e declaraci\u00f3ns de impacto ambiental."}, {"tema": "M\u00f3dulo 1\u00ba. As avaliaci\u00f3ns ambientais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-An\u00e1lises de factores ambientais que producen impacto ambiental. Fases de construcci\u00f3n, de explotaci\u00f3n e de abandono."}, {"subtema": "-Factores ambientais que poden quedar impactos pola execuci\u00f3n dun proxecto: medio Bio-F\u00edsico; Medio Socio-econ\u00f3mico."}, {"subtema": "-Identificaci\u00f3n e valoraci\u00f3n de impactos. Matrices de impactos. Indicadores ambentais."}, {"subtema": "-Medidas de protecci\u00f3n para minimizar impactos."}, {"subtema": "-As declaraci\u00f3ns ambientais. Contido."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: INSTRUMENTOS T\u00c9CNICOS PARA A AVALIACI\u00d3N E PREVENCI\u00d3N DE RISCOS (2 ECTS)"}, {"tema": "II B: Metodolog\u00eda das avaliaci\u00f3ns ambientais: calificacions de proxectos; estudos e declaraci\u00f3ns de impacto ambiental."}, {"tema": "M\u00f3dulo 2\u00ba. Os estudos de Avaliaci\u00f3n Ambiental. As declaraci\u00f3ns Ambientais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A empresa e o seu contorno"}, {"subtema": "- O contorno nas actuaci\u00f3ns da empresa"}, {"subtema": "- A protecci\u00f3n e a xesti\u00f3n ambiental como factores de competitividade"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n da calidade industrial"}, {"subtema": "-\tNecesidade de calidade formal"}, {"subtema": "-\tElementos fundamentais da calidade"}, {"subtema": "-\tA Calidade e a xesti\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "Modelos de Xesti\u00f3n Ambiental na empresa"}, {"subtema": "-\tElementos b\u00e1sicos na xesti\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "-\tOs modelos internacionais"}, {"subtema": "-\tErros m\u00e1is com\u00fans"}, {"subtema": "-\tPapel do staff directivo e dos traballadores"}, {"subtema": "Economia circular"}, {"subtema": "- Concepto"}, {"subtema": "- Exemplos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: AUTOREGULACI\u00d3N E XESTI\u00d3N AMBIENTAL DA EMPRESA (1 ECTS)"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialF\u00edsica e Ciencias da TerraQu\u00edmica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Lexislaci\u00f3n. Regulaci\u00f3n e Xesti\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Jose Manuel"}, {"email": "luisa.santos@udc.es", "nombre": "Santos Fidalgo, Luisa"}, {"email": "javier.sanz.larruga@udc.es", "nombre": "Sanz Larruga, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500004"}}
{"codigo": "610500004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Dese\u00f1o de novas especies qu\u00edmicas e materiais con propiedades determinadas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer en profundidade as caracter\u00edsticas e fundamentos de diversos modelos qu\u00edmicos para o estudo de sistemas org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos e biol\u00f3xicos, inclu\u00eddos os materiais con proxecci\u00f3n tecnol\u00f3gica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos das interacci\u00f3ns intermoleculares e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns no campo da cat\u00e1lise supramolecular,reco\u00f1ecemento molecular e biocat\u00e1lise."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecer algunhas aplicaci\u00f3ns b\u00e1sicas da qu\u00edmica computacional e dos programas de c\u00e1lculo m\u00e1is utilizados nos \u00e1mbitos da qu\u00edmica e o medio ambiente."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer as distintas t\u00e9cnicas experimentais e computacionales orientadas \u00e1 caracterizaci\u00f3n de mecanismos de reacci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principais tipos de produtos naturais: enzimas, receptores moleculares, etc. Entender a s\u00faa participaci\u00f3n en procesos de cat\u00e1lise e autoensamblaxe."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n xeral. Principios b\u00e1sicos."}, {"subtema": "- Dese\u00f1o, preparaci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n de nanomateriais."}, {"subtema": "- Propiedades de nanomateriais."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1.- Nanoqu\u00edmica e nanomateriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Qu\u00edmica Supramolecular. Reco\u00f1ecemento molecular e autoensablaxe. Enlace de hidr\u00f3xeno."}], "temas": [{"tema": "2.- Qu\u00edmica Supramolecular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recorrido polos distintos campos de actividade no \u00e1mbito de \"Materiais Avanzados\": materiais termoel\u00e9ctricos, magnetorresistivos, pilas de combustible, materiais diel\u00e9ctricos, MOFs, etc. Principais aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sensores fotof\u00edsicos: Reco\u00f1ecemento selectivo de ani\u00f3ns e metabolitos."}, {"subtema": "Axentes de contraste RMI."}, {"subtema": "Extracci\u00f3n selectiva."}], "temas": [{"tema": "3.- Especies Inorg\u00e1nicas e novos materiais con aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3xicas, industriais e m\u00e9dicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Espectroscopias de absorci\u00f3n e emisi\u00f3n electr\u00f3nica en reco\u00f1ecemento molecular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- T\u00e9cnicas avanzadas de caracterizaci\u00f3n e modelizaci\u00f3n de especies inorg\u00e1nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Bases de datos e recursos  bibliogr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-S\u00edntese e caracterizaci\u00f3n de nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas, MOFs, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n de Constantes de Asociaci\u00f3n sustrato-receptor mediante m\u00e9todos espectrosc\u00f3picos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Estudo conformacional en disoluci\u00f3n mediante t\u00e9cnicas espectroc\u00f3picas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PR\u00c1CTICAS"}, {"tema": "1.- Seminario: Recursos Bibliogr\u00e1ficos."}, {"tema": "2. S\u00edntese e caracterizaci\u00f3n de nanomateriais"}, {"tema": "3.- Propiedades Fotof\u00edsicas de grupos crom\u00f3foros e fluor\u00f3foros en reco\u00f1ecemento de sustratos."}, {"tema": "4.- Extracci\u00f3n selectiva de sales inorg\u00e1nicas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "david.esteban@udc.es", "nombre": "Esteban Gomez, David"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia Optativa dentro da Especialidade en Qu\u00edmica do Mestrado en Ciencias, Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental. A s\u00faa finalidade fundamental \u00e9 a de proporcionar ao alumnado unha visi\u00f3n xeral dos aspectos m\u00e1is modernos, e con maior peso espec\u00edfico, do \u00e1mbito acad\u00e9mico e de investigaci\u00f3n da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica moderna. Farase particular fincap\u00e9 sobre aspectos relacionados coas aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3xicas, industriais e m\u00e9dicas dos compostos inorg\u00e1nicos. A materia pretende ser de utilizade ao alumnado que pretenda iniciarse na actividade investigadora non s\u00f3 no \u00e1mbito da Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica, sen\u00f3n tam\u00e9n noutras \u00e1reas relacionadas, como a Qu\u00edmica Org\u00e1nica, a Ciencia dos Materiais e a Qu\u00edmica F\u00edsica. Esta diversidade lle confire \u00e1 materia un importante car\u00e1cter multidisciplinar e permite abordar os contidos da mesma dende un punto de vista tanto te\u00f3rico como pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Fronteiras na Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Actual", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "david.esteban@udc.es", "nombre": "Esteban Gomez, David"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500007"}}
{"codigo": "610500007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Comprender os procesos de bioacumulaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de biomonitorizaci\u00f3n e biomarcaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecolox\u00eda e evoluci\u00f3n. Din\u00e1mica poboacional."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n da comunidade. Os fluxos de ciclos de materia e enerx\u00eda. Hip\u00f3tese de Gaia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Din\u00e1mica de poboaci\u00f3ns: competencia e predaci\u00f3n."}, {"subtema": "Din\u00e1mica espacial: metapopula\u00e7\u00f5es."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "historia ambiental. Biomonitoramento en Galicia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "Ecolox\u00eda: Teor\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Ecolox\u00eda: Pr\u00e1ctico"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "O caso de TBT das pinturas anti-incrustantes"}, {"tema": ""}, {"tema": "Paleoecologia e biomonitoramento"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.miguel.ruiz.delarosa@udc.es", "nombre": "Ruiz De la Rosa, Jose Miguel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialF\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Ecolox\u00eda e evoluci\u00f3n. Din\u00e1mica poboacional. Organizaci\u00f3n da comunidade. Fluxos de materia e ciclos de enerx\u00eda. O caso do tributil-esta\u00f1o (TBT) das pinturas anti-incrustantes: historia ambiental e biomonitoriza\u00e7\u00e3o en Galicia. Paleoecologia e biomonitoramento.", "nombre_asignatura": "Ecolox\u00eda e Biomonitorizaci\u00f3n Ambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "roberto.bao@udc.es", "nombre": "Bao Casal, Roberto"}, {"email": "sergio.roiloa@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Roiloa, Sergio"}, {"email": "jose.miguel.ruiz.delarosa@udc.es", "nombre": "Ruiz De la Rosa, Jose Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500002"}}
{"codigo": "610500002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Comprender os fundamentos dos procesos de calidade e o modo de xestionalos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dominar as t\u00e9cnicas instrumentais de an\u00e1lises m\u00e1is t\u00edpicas no \u00e1mbito qu\u00edmico profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de planificar adecuadamente desenvolvementos experimentais, a un nivel especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Ser capaz de adaptarse a situaci\u00f3ns novas, mostrando creatividade, iniciativa, esp\u00edrito emprendedor e capacidade de liderado."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e etapas na resoluci\u00f3n dun problema anal\u00edtico. Tipos de m\u00e9todos e criterios de selecci\u00f3n. Desenvolvemento dun m\u00e9todo de an\u00e1lise. Par\u00e1metros de calidade anal\u00edtica. Validaci\u00f3n dun m\u00e9todo anal\u00edtico. Qu\u00edmica Anal\u00edtica sostible."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- O PROBLEMA ANAL\u00cdTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Toma de mostra. Representatividade. Dise\u00f1o e estratexias dun plan de mostraxe. Sistemas pasivos. Sistemas autom\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- TOMA DE MOSTRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avances en t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n de mostra. T\u00e9cnicas de extracci\u00f3n \u201cverdes\u201d libres de disolventes. T\u00e9cnicas de microextracci\u00f3n. Novos materiais extractantes. Sistemas autom\u00e1ticos. Miniaturizaci\u00f3n e sistemas anal\u00edticos miniaturizados."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- TRATAMENTO DE MOSTRAS PARA O AN\u00c1LISE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tendencias actuais en m\u00e9todos de an\u00e1lise espectroqu\u00edmicos e cromatogr\u00e1ficos. T\u00e9cnicas acopladas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- T\u00c9CNICAS INSTRUMENTAIS DE AN\u00c1LISE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia en medio ambiente. Esquemas de especiaci\u00f3n. Especiaci\u00f3n espec\u00edfica. Dificultades anal\u00edticas. M\u00e9todos de an\u00e1lise e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- ESPECIACI\u00d3N QU\u00cdMICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminantes de interese ambiental. An\u00e1lise de aire. An\u00e1lise de augas. An\u00e1lise de solos e sedimentos. An\u00e1lise de mostras biol\u00f3gicas. An\u00e1lise de alimentos e seguridade alimentaria."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- APLICACI\u00d3NS AMBIENTAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "soledad.muniategui@udc.es", "nombre": "Muniategui Lorenzo, Soledad"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia eminentemente aplicada, cuxo obxectivo principal \u00e9 contribu\u00edr a desenvolver no alumno o criterio anal\u00edtico para a resoluci\u00f3n de problemas de distinta natureza que se lle expo\u00f1an, seleccionando a metodolox\u00eda anal\u00edtica m\u00e1is adecuada en cada caso. Consideraranse os avances e tendencias actuais no tratamento da mostra e determinaci\u00f3n instrumental; as\u00ed como, a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a determinaci\u00f3n de contaminantes prioritarios e emerxentes en mostras de interese ambiental (aire, augas, solo, sedimentos, biol\u00f3xicas, alimentos, etc.).", "nombre_asignatura": "Estratexias Anal\u00edticas Aplicadas ao Medio Ambiente", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "elisa.beceiro.gonzalez@udc.es", "nombre": "Beceiro Gonzalez, Maria Elisa"}, {"email": "alatzne.carlosena@udc.es", "nombre": "Carlosena Zubieta, Alatzne"}, {"email": "m.j.gonzalez.castro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Maria Jose"}, {"email": "soledad.muniategui@udc.es", "nombre": "Muniategui Lorenzo, Soledad"}, {"email": "m.c.prieto.blanco@udc.es", "nombre": "Prieto Blanco, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "610500008"}}
{"codigo": "610500008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento das realidades interdisciplinares da Qu\u00edmica e do Medio Ambiente, dos temas punteiros nestas disciplinas e das perspectivas de futuro."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacitar ao alumno para o desenvolvemento dun traballo de investigaci\u00f3n nun campo da Qu\u00edmica ou do Medio Ambiente, inclu\u00edndo os procesos de caracterizaci\u00f3n de materiais, o estudo das s\u00faas propiedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3xicas e dos procesos que poden sufrir no medio natural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento de diferentes especies qu\u00edmicas e dos procesos aos que poden estar sometidas unha vez liberadas no medio ambiente, inclu\u00edndo as s\u00faas relaci\u00f3ns entre distintos compartimentos ambientais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Relacionar a presenza de especies qu\u00edmicas no medio natural cos conceptos de toxicidade e biodisponibilidade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer as principais propiedades fisicoqu\u00edmicas das augas naturais, relacionalas coa s\u00faa calidade e entender as principais tecnolox\u00edas de tratamento de augas naturais."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n da lexislaci\u00f3n, normativa e procedementos administrativos b\u00e1sicos sobre medios acuosos, chans e atmosferas. Comprensi\u00f3n das bases cient\u00edficas e econ\u00f3micas da sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e suizos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de analizar datos e situaci\u00f3ns, xestionar a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible e sintetizala, todo iso a un nivel especializado."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender, a un nivel especializado, as consecuencias do comportamento humano na contorna ambiental."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Ser capaz de traballar en equipos, especialmente nos interdisciplinares e internacionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Ser capaz de manter un pensamento cr\u00edtico dentro dun compromiso \u00e9tico e no marco da cultura da calidade."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". Par\u00e1metros indicadores da contaminaci\u00f3n das augas"}, {"subtema": ". Criterios de calidade da auga"}, {"subtema": ". Indices de calidade"}, {"subtema": ". Lexislaci\u00f3n b\u00e1sica"}], "temas": [{"tema": "Propiedades fisicoqu\u00edmicas das augas naturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Decantaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Coagulaci\u00f3n-floculaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Pretratamentos"}, {"subtema": ". Sedimentaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Adsorci\u00f3n"}, {"subtema": ". Intercambio i\u00f3nico"}, {"subtema": ". Procesos redox"}], "temas": [{"tema": "Tratamentos fisicoqu\u00edmicos das augas residuais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Fundamentos"}, {"subtema": ". Tratamentos aerobios"}, {"subtema": ". Tratamentos anaerobios"}, {"subtema": ". Eliminaci\u00f3n de nutrientes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tratamentos biol\u00f3xicos das augas residuais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Visita a unha estaci\u00f3n depuradora (a determinar)"}, {"subtema": ". Determinaci\u00f3n de par\u00e1metros microbiol\u00f3xicos nas augas"}, {"subtema": ". Eliminaci\u00f3n/recuperaci\u00f3n de metais pesados en augas mediante adsorci\u00f3n"}, {"subtema": ". Determinaci\u00f3n de contaminantes org\u00e1nicos"}, {"subtema": ". Determinaci\u00f3n de contaminantes inorg\u00e1nicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "A materia \"Calidade da Auga\" \u00e9 un m\u00f3dulo espec\u00edfico do itinerario medioambiental do Mestrado en Ciencias, Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental, onde se abordan diferentes aspectos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos relacionados coas augas naturais e residuais, tales como a caracterizaci\u00f3n, indicadores de contaminaci\u00f3n fisico-qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos e tratamentos de depuraci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Calidade da Auga", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Ciencias. Tecnolox\u00edas e Xesti\u00f3n Ambiental (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jorge.delgado@udc.es", "nombre": "Delgado Martin, Jordi"}, {"email": "victoria.gdopico@udc.es", "nombre": "Garcia Dopico, Maria Victoria"}, {"email": "haris.nalakath@udc.es", "nombre": "Nalakath Abubackar, Haris"}, {"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}, {"email": "manuel.sastre@udc.es", "nombre": "Sastre De Vicente, Manuel Esteban"}, {"email": "enrique.torres@udc.es", "nombre": "Torres Vaamonde, Jose Enrique"}, {"email": "ana.maria.vazquez@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Gonz\u00e1lez, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=610&ensenyament=610500&assignatura=610500008&any_academic=2018_19"}
